<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<head>
<meta name="date" content="2021-05-06T09:11:58Z" />
<meta name="pdf:PDFVersion" content="1.6" />
<meta name="pdf:docinfo:title" content="" />
<meta name="xmp:CreatorTool" content="Acrobat PDFMaker 15 für Word" />
<meta name="Company" content="" />
<meta name="pdf:hasXFA" content="false" />
<meta name="access_permission:can_print_degraded" content="true" />
<meta name="subject" content="" />
<meta name="language" content="DE-DE" />
<meta name="dc:format" content="application/pdf; version=1.6" />
<meta name="pdf:docinfo:creator_tool" content="Acrobat PDFMaker 15 für Word" />
<meta name="access_permission:fill_in_form" content="true" />
<meta name="pdf:encrypted" content="false" />
<meta name="dc:title" content="" />
<meta name="modified" content="2021-05-06T09:11:58Z" />
<meta name="pdf:docinfo:custom:SourceModified" content="D:20210506091024" />
<meta name="cp:subject" content="" />
<meta name="pdf:docinfo:subject" content="" />
<meta name="pdf:hasMarkedContent" content="true" />
<meta name="pdf:docinfo:creator" content="" />
<meta name="meta:author" content="" />
<meta name="meta:creation-date" content="2021-05-06T09:10:43Z" />
<meta name="created" content="2021-05-06T09:10:43Z" />
<meta name="access_permission:extract_for_accessibility" content="true" />
<meta name="Creation-Date" content="2021-05-06T09:10:43Z" />
<meta name="resourceName" content="b'fdp.pdf'" />
<meta name="pdf:docinfo:custom:Comments" content="" />
<meta name="Author" content="" />
<meta name="producer" content="Adobe PDF Library 15.0" />
<meta name="pdf:docinfo:producer" content="Adobe PDF Library 15.0" />
<meta name="Keywords" content="" />
<meta name="access_permission:modify_annotations" content="true" />
<meta name="dc:creator" content="" />
<meta name="dcterms:created" content="2021-05-06T09:10:43Z" />
<meta name="Last-Modified" content="2021-05-06T09:11:58Z" />
<meta name="dcterms:modified" content="2021-05-06T09:11:58Z" />
<meta name="xmpMM:DocumentID" content="uuid:749dfff1-41b7-444c-af0b-6695288e5e45" />
<meta name="Last-Save-Date" content="2021-05-06T09:11:58Z" />
<meta name="pdf:docinfo:keywords" content="" />
<meta name="pdf:docinfo:modified" content="2021-05-06T09:11:58Z" />
<meta name="meta:save-date" content="2021-05-06T09:11:58Z" />
<meta name="Content-Type" content="application/pdf" />
<meta name="X-Parsed-By" content="org.apache.tika.parser.DefaultParser" />
<meta name="X-Parsed-By" content="org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser" />
<meta name="creator" content="" />
<meta name="dc:language" content="DE-DE" />
<meta name="dc:subject" content="" />
<meta name="Comments" content="" />
<meta name="access_permission:assemble_document" content="true" />
<meta name="xmpTPg:NPages" content="76" />
<meta name="pdf:hasXMP" content="true" />
<meta name="access_permission:extract_content" content="true" />
<meta name="pdf:docinfo:custom:Company" content="" />
<meta name="access_permission:can_print" content="true" />
<meta name="SourceModified" content="D:20210506091024" />
<meta name="meta:keyword" content="" />
<meta name="access_permission:can_modify" content="true" />
<meta name="pdf:docinfo:created" content="2021-05-06T09:10:43Z" />
<title></title>
</head>
<body><div class="page"><p />
<p>NIE GAB
ES MEHR
ZU TUN.
WAHLPROGRAMM
DER
FREIEN DEMOKRATEN
</p>
<p>Wir sind Freie Demokraten. Wir glauben, dass Deutschland jetzt einen Neustart braucht. 
Wir glauben, dass es moderner, digitaler und freier werden muss. Wir glauben an das große
Potenzial unseres Landes. Wir sind bereit, Verantwortung dafür zu übernehmen.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>1 
 
</p>
<p>Programmentwurf der Freien Demokraten zur Bundestagswahl 2021 
 
 
Leitantrag des Bundesvorstandes zum 72. Ord. Bundesparteitag der Freien Demokraten am 
14.-16. Mai 2021 (vorbehaltlich der Überprüfung des Wortprotokolls) 
 
  </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>2 
 
</p>
<p>Nie gab es mehr zu tun 
 
</p>
<p>Wie es ist, darf es nicht bleiben 3 
Werden wir das Land, das in uns steckt 3 
Die richtige Richtung: durch die Mitte nach vorne 4 
Wir wollen gestalten 4 
I. Nie war es notwendiger, fit zu werden: Machen wir uns fit für den Aufholwettbewerb! 6 
</p>
<p>Sicherung der Sozialen Marktwirtschaft und Stärkung der Wirtschaft 6 
Entlastung und faire Steuern 9 
Investitionen in die Zukunft 11 
Faire Regeln 12 
Bildung der Zukunft – Chancen für Aufstieg und Selbstbestimmung 13 
Berufliche Bildung 16 
Hochschule und Forschung 17 
</p>
<p>II. Nie war Modernisierung dringlicher: Modernisieren wir endlich unser Land! 20 
Unkomplizierter Staat 20 
Innovation Nation 21 
Mobilität 22 
Digitalisierung 25 
Moderne Arbeitswelt 26 
Gesundheit 28 
Pflege 32 
Modernes Recht für starke Familien 33 
Schutz der Privatsphäre 36 
Handlungsfähiger Rechtsstaat 38 
Presse- und Meinungsfreiheit schützen 41 
Demokratie und Parlamentarismus 42 
Tolerante und weltoffene Gesellschaft 43 
Kommunen, Sport und Ehrenamt stärken 44 
Kultur 46 
</p>
<p>III. Nie waren die Chancen größer: Bewältigen wir die großen Herausforderungen unserer Zeit! 49 
Klima- und Umweltschutz durch Innovation 49 
Zukunftsfähige und starke Europäische Union 52 
Klare Regeln 55 
Für internationale Politik aus einem Guss 57 
Freiheit und Menschenrechte weltweit 61 
Für eine Entwicklungspolitik der Chancen 62 
Einwanderung und Flucht 64 
Für ein ganzheitliches Energiesystem 66 
Landwirtschaft 68 
Wohnen 70 
Liberales Bürgergeld 72 
Enkelfitte Rente 73 
Fairness für alle Generationen 74 
</p>
<p> 
  </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>3 
 
</p>
<p>Nie gab es mehr zu tun 
Wie es ist, darf es nicht bleiben 
</p>
<p>Wie es ist, darf es nicht bleiben. Das hat die Pandemie gezeigt. Gespürt haben wir es schon vorher. 
Denn die Welt verändert sich rasant. Daraus erwachsen Chancen und Risiken. Wenn wir nichts 
ändern, tragen wir die Risiken, und die Chancen ergreifen andere. Trotzdem wurde in Deutschland 
zu lange das trügerische Bild vermittelt, dass alles bleiben könne, wie es ist. Viele haben dem 
Versprechen vertraut, dass Deutschland das Land bleiben könne, in dem wir gut und gerne leben, 
ohne dass wir etwas verändern müssen. Heute wissen wir: Das war falsch! 
</p>
<p>Das Ergebnis war eine Politik, die unseren Staat satt und träge gemacht hat, statt schlank und stark. 
Das hat die Pandemie gezeigt. Während andere Staaten ihre Verwaltung digitalisiert haben, haben 
wir an Formularen und Zettelwirtschaft festgehalten. Während andere Staaten ihr 
Gesundheitssystem digitalisiert haben, haben sich unsere Gesundheitsämter gegenseitig 
Faxe geschickt. Hochqualifizierte Beamte haben Listen abgetippt, statt mit Hilfe moderner digitaler 
Technologien effektiv Infektionsketten nachzuverfolgen. Während andere Staaten per SMS zu 
Impfungen einladen, haben wir Impftermine per Brief vergeben. Statt schützende Masken schnell 
und pragmatisch an schutzbedürftige Menschen zu schicken, drucken wir aufwendig Bezugsscheine, 
versenden sie per Post und nötigen gefährdete Menschen dazu, die Masken in belebten 
Innenstädten abzuholen. Wir haben uns in der Krise an die Basistechnologie Papier geklammert, als 
wären wir noch im 20. Jahrhundert. Schluss damit. Wir müssen unseren Staat umfassend 
modernisieren, damit wir endlich im 21. Jahrhundert ankommen. 
</p>
<p>Die Bilanz dieser Politik ist ein Leben auf Kosten der Zukunft. Statt Wettbewerb, Unternehmertum 
und Innovation zu fördern, setzte die Politik der Großen Koalition auf Altbekanntes und 
Altmodisches. Statt Wohlstand und Nachhaltigkeit, Wachstum und Klimapolitik, wirtschaftliche 
Stärke und ökologische Verantwortung zu verbinden, setzte sie auf Verbote und Dirigismus. Statt die 
Sozialsysteme fit für die Zukunft zu machen, hat sie die Probleme des demographischen Wandels 
verschärft. Statt für weltbeste Bildung zu sorgen, hat sie zugelassen, dass unser Bildungssystem 
vielen Menschen keine fairen Aufstiegschancen bietet. Statt Eigeninitiative und die Übernahme 
persönlicher Verantwortung jedes Einzelnen zu stärken, verzettelte sie sich in Bürokratie. Und statt 
für einen handlungsfähigen Rechtsstaat zu sorgen, der die Sicherheit und Bürgerrechte 
gleichermaßen schützt, hat die Politik die Freiheit der Sicherheit auf einer erschreckenden Art und 
Weise untergeordnet.  
</p>
<p>Wie es ist, darf es nicht bleiben. Das wissen wir. Die gute Nachricht ist: Es muss auch nicht so bleiben. 
Alles kann besser werden. Nichts ist Schicksal. Wir haben es selbst in der Hand. Das ist unsere 
Mission: Nie gab es mehr zu tun! 
</p>
<p>Werden wir das Land, das in uns steckt 
</p>
<p>Die Kraft zur umfassenden Modernisierung Deutschlands steckt in uns. Sie steckt in den Menschen. 
Sie steckt in den Kräften der freien Wissenschaft und der Sozialen Marktwirtschaft. Die schnelle 
Entwicklung eines Impfstoffs gegen Covid-19 durch ein deutsches Forscherpaar zeigt: Harte Arbeit, 
Entschlossenheit und Erfindergeist können Berge versetzen. Die Grundlage dafür ist Freiheit. Nie war 
sie wichtiger! Holen wir uns unsere Freiheit mit einem Neustart der Politik zurück. Werden wir das 
Land, das in uns steckt. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>4 
 
</p>
<p>Die richtige Richtung: durch die Mitte nach vorne 
</p>
<p>Wie es ist, darf es nicht bleiben. Veränderung ist nötig. Doch nicht jede Veränderung ist Fortschritt. 
Alte Irrwege finden neuerdings immer mehr Zulauf. Rechte versuchen die Menschen durch 
Merkmale wie Herkunft, Kultur, Religion, sexuelle Orientierung oder Hautfarbe zu spalten und 
gegeneinander in Stellung zu bringen. Linke versuchen die Menschen durch Merkmale wie Erfolg, 
Einkommen oder Vermögen zu spalten und gegeneinander in Stellung zu bringen. Beides sind 
Irrwege. Fortschritt geht nur nach vorne durch die Mitte. Das ist für uns die richtige Richtung. 
</p>
<p>Durch die Mitte nach vorne heißt für uns: 
</p>
<p>• Werden wir fit für die Zukunft! Machen wir uns fit für den Aufholwettbewerb: Entfesseln wir die 
Kräfte der Sozialen Marktwirtschaft und weltbester Bildung für Wohlstand, Freiheit und 
Aufstiegschancen. Nutzen wir die Agilität der Marktwirtschaft, um schnell aus der Krise zu 
wachsen. 
</p>
<p>• Werden wir zum Vorreiter der Modernisierung! Gründen wir Deutschland neu. Nutzen wir die 
Chancen der Digitalisierung für uns. Machen wir Modernisierung zum Pflichtprogramm: In der 
Verwaltung, im Gesundheitswesen, beim Arbeitsmarkt. 
</p>
<p>• Werden wir ein Land der Chancen! Nutzen wir die Schubkraft der Freiheit, der Sozialen 
Marktwirtschaft und der Modernisierung für die Bewältigung der großen Herausforderungen 
unserer Zeit: Mehr Europa für mehr Freiheit und Menschenrechte weltweit. Mehr German Mut 
für mehr Klimaschutz. Mehr Chancen zum Aufbau von Eigentum für mehr Zukunftssicherung. 
</p>
<p>Freie Demokraten setzen auf Freiheit und Verantwortung. Wir setzen auf die Kraft der Sozialen 
Marktwirtschaft und wirtschaftliche Prosperität als Gegenmodell zum dirigistischen Staat, der sich im 
Klein-Klein verzettelt und sich als Erziehungsberechtigter der Bürgerinnen und Bürger aufführt. Wir 
stehen für eine lebendige Kulturszene und die Entfaltung individueller Kreativität. Wir wollen die 
Gesellschaft zusammenhalten, ohne dass alle sich einem vorgegebenen Lebensentwurf anpassen 
müssen. Wir respektieren die persönliche Entscheidung jedes und jeder Einzelnen, weil wir darin die 
Grundlage für die Freiheit der Menschen erkennen. Wir Freie Demokraten setzen auf Freiheit, 
Rechtsstaat und Bürgerrechte, die auch in Krisenzeiten gelten und nicht als "Privilegien" abgetan 
werden dürfen, die uns nach Belieben zugeteilt oder vorenthalten werden können. Wir Freie 
Demokraten setzen auf die Kraft der Eigenverantwortung, der Privatinitiative, der Freiheit des 
Individuums. Wir wollen ein Land, das gemeinsam mit unseren Wertepartnern des globalen Westens 
Freiheit und Menschenrechte weltweit entschlossen verteidigt. Wir Freie Demokraten setzen auf 
Weltoffenheit, Toleranz und den Wettbewerb der besten Ideen: In einer lebendigen Demokratie 
selbstbewusster Bürgerinnen und Bürger. Das ist unser Ziel. Das ist die richtige Richtung. 
</p>
<p>Wir wollen gestalten 
</p>
<p>Nie gab es mehr zu tun, um unserem Land die richtige Richtung zu geben. Daran wollen wir Freie 
Demokraten mitwirken. Wir wollen als Stimme des Fortschritts und der Freiheit gemeinsam mit den 
Bürgerinnen und Bürgern die Krise bewältigen und Deutschlands Potentiale entfesseln. Wir legen 
hier unser Programm vor, das aus Überzeugung gemacht ist. Es geht nicht um Taktik, es geht nicht 
um Farbenspiele. Wir treten bei der Bundestagswahl nicht für Koalitionen an, sondern für unsere 
Überzeugung: Wir wollen den richtigen Weg für unser Land. Wir wollen so stark werden, dass keine 
seriöse Bundesregierung ohne die Freien Demokraten gebildet werden kann, damit der Wert der 
Freiheit bei jeder politischen Entscheidung seine angemessene Bedeutung erhält. Das gibt uns die 
Macht, um möglichst viele unserer Ideen umzusetzen. Wir wollen nicht gewählt werden, damit </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>5 
 
</p>
<p>dieser Kanzler oder jene Kanzlerin wird. Wir stellen uns nicht zur Wahl, damit jemand etwas wird. 
Wir stellen uns zur Wahl, damit es unserem Land besser geht: mit mehr individueller Freiheit und 
persönlicher Verantwortung, mit mehr Sozialer Marktwirtschaft und umfassender Nachhaltigkeit. 
Und mit einem Staat, der stark ist, weil er schlank und modern agiert statt selbstzufrieden, 
altmodisch und träge.  </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>6 
 
</p>
<p>I. Nie war es notwendiger, fit zu werden: Machen wir uns fit für den Aufholwettbewerb! 
</p>
<p>Wie es ist, darf es nicht bleiben: Große Demokratien wie die USA setzen wieder Kurs auf kräftiges 
und anhaltendes Wirtschaftswachstum. Systemische Wettbewerber wie das autoritäre Regime 
Chinas reklamieren für sich erfolgreichere Wege aus der Krise. Umso entschlossener müssen wir jetzt 
das Fundament für einen Aufholwettbewerb legen: Werden wir Weltspitze bei der 
Wettbewerbsfähigkeit statt bei Steuern und Abgaben. Investieren wir massiv in die Grundlagen von 
Aufstieg und Wachstum: unser Bildungssystem. Lassen wir unsere Infrastrukturen nicht länger 
verkommen, sondern bauen sie aus. Stärken wir die Kräfte der Sozialen Marktwirtschaft und des 
Freihandels. Bringen wir das Verhältnis von Privat und Staat wieder in eine die Leistungsbereitschaft 
fördernde Balance. Geben wir Mittelstand, Selbständigen und Startups mehr Raum für Erfolg und 
kreative Lösungen! Ermutigen statt erschweren: Das ist unsere Mission. 
</p>
<p>Sicherung der Sozialen Marktwirtschaft und Stärkung der Wirtschaft 
</p>
<p>Bereits vor der Corona-Krise hat Deutschlands Wirtschaft an Fahrt verloren. Nun müssen wir trotz 
Krise schnell wieder auf Wachstumskurs kommen. Dazu brauchen wir echte Modernisierungsimpulse 
für einen zukunftsfähigen Standort und Arbeitsplätze. Wir Freie Demokraten setzen dabei auf die 
Innovationskraft der Sozialen Marktwirtschaft und eine Agenda für mehr Wachstum: Entlasten, 
Entfesseln, Investieren. 
</p>
<p>Schnelle Hilfe durch „Negative Gewinnsteuer” in Wirtschaftskrisen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern, dass kurzfristige Liquiditätshilfe direkt vom Finanzamt ausgezahlt 
werden kann. Statt Steuervorauszahlungen von den Konten der Unternehmen abzubuchen, 
überweisen die Finanzämter eine negative Einkommen- bzw. Körperschaftsteuer als 
Liquiditätssoforthilfe: die „Negative Gewinnsteuer“. Als Bemessungsgrundlage dient der letzte 
Steuerbescheid. In einem zweiten Schritt, soll eine deutlich erweiterte Verlustverrechnung mit 
Gewinnen vergangener oder künftiger Jahre eingeführt werden. Damit sorgen wir in wirtschaftlichen 
Krisenzeiten für schnelle und unbürokratische Hilfen und verhindern unnötige Jobverluste und 
Insolvenzen. 
</p>
<p>Entfesselungspakt für die deutsche Wirtschaft 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern einen Entfesselungspakt für die deutsche Wirtschaft, in dem 
Maßnahmen zur Bürokratieentlastung gebündelt und vorangetrieben werden. Der stetig wachsende 
Bürokratiedschungel belastet die Bürgerinnen und Bürger sowie die deutschen Unternehmen und 
bremst die wirtschaftliche Entwicklung. Initiativen wie das Bürokratieentlastunggesetz 4, die 
Strategie Allgemeine Ansprechpartner 5.0 und eine Verlegung der Sozialversicherungsbeiträge in den 
Folgemonat müssen zu einer Gesamtstrategie gebündelt werden. Das gilt auch für schlankere 
Vergabe-, Register- und Informationsbestimmungen. Für jede neue Belastung durch geplante 
Regelungen sollen im doppelten Umfang Belastungen abgebaut werden („One in, two out“) – auch 
auf europäischer Ebene. 
</p>
<p>Unternehmenssteuerlast auf 25 Prozent senken 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die steuerliche Belastung von Unternehmen auf den OECD-
Durchschnitt von rund 25 Prozent senken. Unser Ziel ist es, im Zuge der angestrebten 
Harmonisierung der Unternehmensbesteuerung in Europa den deutschen Sonderweg der 
Gewerbesteuer zu beenden. Das heißt zugleich, dass die Finanzierung der Kommunen auf eine neue 
Grundlage gestellt werden muss, etwa durch einen kommunalen Zuschlag mit eigenem </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>7 
 
</p>
<p>Hebesatzrecht auf die Körperschaftsteuer und auf die zuvor abgesenkte Einkommensteuer sowie 
einen höheren Anteil der Kommunen an der Umsatzsteuer. 
</p>
<p>Forschung und Entwicklung steuerlich fördern 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen Forschung und Entwicklung steuerlich stärker fördern. Deutschland 
kann dauerhaft nur dann Wohlstand und soziale Sicherheit gewährleisten, wenn die Unternehmen 
innovative Produkte und Dienstleistungen entwickeln. Das Steuerrecht muss einen Beitrag hierzu 
leisten, indem es Rahmenbedingungen für die Bereitstellung von Wagniskapital verbessert. Dadurch 
schaffen wir bessere Bedingungen für Startups und geben Innovationen eine Chance. Gerade die 
Corona-Krise hat gezeigt, dass der stete Wandel der Wirtschaft neue Ideen und Wege erfordert. So 
muss Deutschland bei der Digitalisierung aufholen. Deshalb brauchen wir ein Steuerrecht, dass 
innovative Unternehmen unterstützt. 
</p>
<p>Verbesserte Abschreibungsbedingungen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Abschreibungsbedingungen verbessern. Hierzu sollen die 
degressive Abschreibung (AfA) für bewegliche Wirtschaftsgüter verstetigt und für digitale Güter 
einheitliche und verkürzte Abschreibungsfristen von höchstens drei Jahren festgesetzt werden. Die 
Grenze für die Sofortabschreibung geringwertiger Wirtschaftsgüter wollen wir erhöhen. Um 
Investitionen in den Wohnungsbau zu fördern, wollen wir hier die lineare Abschreibung von zwei auf 
drei Prozent erhöhen. 
</p>
<p>Mittelstand in der Fläche halten 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen insbesondere für kleine und mittlere Unternehmen von der Industrie 
über das Handwerk bis zum Handel Perspektiven auch in ländlichen Regionen schaffen. 
Voraussetzung hierfür sind eine gute digitale Infrastruktur, leistungsfähige Verkehrswege und ein 
starkes duales Bildungssystem. Abwanderung, Überalterung und Fachkräftemangel setzen dem 
Mittelstand besonders hart zu. Deshalb brauchen wir moderne Ansätze insbesondere auch in den 
ländlichen Regionen. Wir wollen unseren Mittelstand und unsere Hidden Champions stärken! 
</p>
<p>Zurück zur Marktwirtschaft – mit Wachstum Corona-Folgen überwinden 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern die Rückkehr zu marktwirtschaftlichen Prinzipien. Der Weg zu immer 
mehr Nothilfen und Rettungsschirmen lässt sich nicht aufrechterhalten. Er ist ineffizient und führt 
nicht zum Ziel eines selbsttragenden Wirtschaftswachstums. Vielmehr reduzieren staatliche Eingriffe 
die Wettbewerbsfähigkeit und Innovationskraft der Betriebe wie auch von Gründerinnen und 
Gründern. Außerdem wächst die Marktmacht einzelner Unternehmen, was zu weniger Innovation 
und höheren Preisen für die Konsumenten führt. Wir wollen den Wettbewerb stärken. 
</p>
<p>Beteiligungsbremse für den Staat – Anteile an Post und Telekom verkaufen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern eine Beteiligungsbremse für den Staat. Unnötige staatliche 
Beteiligungen wie an der Deutschen Post und der Deutschen Telekom müssen verkauft werden. Der 
Erlös kann in die digitale Infrastruktur investiert werden. Staatliche Beteiligungen müssen stärker auf 
ihre Notwendigkeit überprüft und perspektivisch abgebaut werden. Neue Beteiligungen sollten nur 
noch dann zulässig sein, wenn andere entsprechend reduziert werden. 
</p>
<p> 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>8 
 
</p>
<p>Europäische Wettbewerbsordnung 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen eine faire europäische Wettbewerbsordnung schaffen, die auch 
internationale Standards setzt. Insbesondere für junge und mittelständische Unternehmen brauchen 
wir bessere Wettbewerbsbedingungen, gerade im Bereich der Digitalwirtschaft. Die Konzentration 
von Marktmacht auf etablierte und große Unternehmen behindert echten Wettbewerb und 
Innovation. Das schadet insbesondere Verbraucherinnen und Verbrauchern und der 
Zukunftsfähigkeit des Standorts. Wir wenden uns daher entschieden gegen die politische Förderung 
von „nationalen Champions“. Derlei Alleingänge innerhalb des europäischen Binnenmarktes bremsen 
Innovationen und Skalierbarkeit. Das senkt letztlich die Wettbewerbsfähigkeit europäischer 
Unternehmen gegenüber amerikanischer und chinesischer Konkurrenz. 
</p>
<p>Wirksame Regulierung von Gatekeeper-Unternehmen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen eine wirksame Kontrolle großer Unternehmen der Digitalwirtschaft 
schaffen, die Zugänge zum Internet kontrollieren. Solche Gatekeeper-Unternehmen, die als Betreiber 
einer Suchmaschine, als soziales Netzwerk oder als dominierende Handelsplattform die 
Wettbewerbsbedingungen kleiner oder mittlerer Unternehmen entscheidend beeinflussen können, 
müssen einer speziellen Regulierung unterworfen werden. Die Regulierung soll verhindern, dass 
Gatekeeper den Wettbewerb verzerren, indem sie sich beispielsweise bei Suchergebnissen selbst 
begünstigen, indem sie die Interoperabilität mit Angeboten anderer Unternehmen einschränken 
oder indem sie die Geschäftsdaten ihrer Partner in unlauterer Weise zum eigenen Vorteil nutzen. 
Eine wirksame Kontrolle global agierender Gatekeeper-Unternehmen kann nicht allein von der Ebene 
des nationalen Rechts und der Behörden der EU-Mitgliedstaaten ausgehen. Wir unterstützen deshalb 
die Pläne zur Schaffung eines Digital Markets Act auf Ebene der Europäischen Union, mit dem eine 
das Kartellrecht ergänzende europäische Regulierung für Gatekeeper-Unternehmen geschaffen 
werden soll. 
</p>
<p>Deutschland als Fürsprecher des Freihandels 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen, dass Deutschland sich international zum Fürsprecher des 
regelbasierten Freihandels macht und den Abschluss weiterer Freihandelsabkommen vorantreibt. 
Hierfür muss die Bundesregierung innerhalb Europas und der Welt protektionistischen Tendenzen 
entgegentreten und eine aktive Führungsrolle bei Handelsverträgen, Investitionsabkommen und 
fairen Investitionsbedingungen einnehmen. Zugleich muss sie die institutionelle Verankerung einer 
regelbasierten Freihandelsordnung vorantreiben. 
</p>
<p>WTO reformieren – Freihandel stärken 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen den bewährten Rahmen der Welthandelsorganisation (WTO) 
weiterentwickeln. Der Reformprozess muss transparent und inklusiv sein. Nationale Alleingänge und 
Willkürzölle lehnen wir ab. Wir setzen uns dafür ein, die Blockade der WTO-Streitbeilegung 
schnellstmöglich zu lösen. Dies erfordert auch eine neue umfassende Verhandlungsrunde, in der ein 
Interessenausgleich zwischen Industrie-, Schwellen- und Entwicklungsländern erreicht wird. 
</p>
<p>Gründung eines transatlantischen Wirtschaftsraums 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen einen neuen Anlauf für ein umfassendes transatlantisches 
Freihandelsabkommen und einen Transatlantischen Wirtschaftsraum erreichen. Eine Blaupause kann 
das EU-Freihandelsabkommen mit Kanada (CETA) liefern, das 2017 abgeschlossen wurde und endlich 
auch von Deutschland ratifiziert werden sollte. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>9 
 
</p>
<p>Entlastung und faire Steuern 
</p>
<p>Deutschland gehört bei Steuern und Sozialabgaben zur Weltspitze. Wir Freie Demokraten wollen die 
Balance zwischen Privat und Staat wiederherstellen, ohne dabei eine seriöse Haushaltspolitik 
aufzugeben. Wir fordern ein grundlegendes Umdenken in der Steuerpolitik: Wir wollen die 
Bürgerinnen und Bürger spürbar entlasten und damit auch Impulse für die wirtschaftliche Erholung 
unseres Landes setzen. 
</p>
<p>Abgabenquote unter 40 Prozent senken! 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Abgabenbelastung für die Arbeitnehmer und die Arbeitgeber 
wieder auf unter 40 Prozent senken. Unter Angela Merkel als Bundeskanzlerin stieg die 
Abgabenquote (Steuerquote plus Sozialbeitragsquote) in Deutschland auf 41,4 Prozent. Wir Freie 
Demokraten wollen diesen Irrweg verlassen, denn die Leistungsträger unseres Landes dürfen nicht 
durch immer höhere Abgaben daran gehindert werden, unseren Wohlstand zu sichern. 
</p>
<p>Neuen Schwung durch zielgerichtete Entlastungen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Wirtschaft fördern und dazu auch im Steuerrecht gezielte Impulse 
setzen: Indem wir Bürgerinnen und Bürger entlasten und den Unternehmen Perspektiven eröffnen, 
die ein nachhaltiges Wirtschaftswachstum ermöglichen. Denn Deutschland nimmt bei der 
Steuerbelastung von Bürgerinnen und Bürgern und Unternehmen weltweit inzwischen einen 
Spitzenplatz unter den Industrienationen ein. Dies schadet dem Standort Deutschland und verhindert 
notwendige Investitionen. 
</p>
<p>Chancentarif statt Mittelstandsbauch 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen beim Einkommensteuertarif den sogenannten Mittelstandsbauch 
vollständig abschaffen und so einen leistungsgerechteren linearen Chancentarif gestalten. Die 
Abschaffung wollen wir in drei Schritten in den Jahren 2022 bis 2024 erreichen. Heute steigt die 
Steuerlast bei kleinen und mittleren Einkommen besonders schnell an. Von Gehaltserhöhungen greift 
sich der Staat mehr als die Hälfte. Das ist leistungsfeindlich und ungerecht. Deshalb brauchen wir 
mehr Fairness bei den Steuern. 
</p>
<p>Spitzensteuersatz nur für Spitzenverdiener 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen einen fairen Tarif bei der Einkommensteuer – den Chancentarif. Dazu 
wollen wir den Spitzensteuersatz schrittweise „nach rechts verschieben“, mit dem Ziel, dass dieser 
erst ab einem Einkommen von 90.000 Euro greift. Dadurch wird der Steuertarif zusätzlich für alle 
Steuerzahler gestreckt. Die Belastung der Arbeitnehmer ist in Deutschland mittlerweile so hoch wie 
kaum in einem anderen OECD-Staat. Steuerpflichtige, die das 1,4-fache des durchschnittlichen 
Bruttogehalts aller Arbeitnehmer in Deutschland erhalten, zahlen momentan schon den 
Spitzensteuersatz. Im Jahr 1965 lag dieser Wert noch beim 18-fachen. Für uns ist jedoch klar: Ein 
Durchschnittsverdiener darf nicht fast schon den höchsten Steuersatz zahlen. Deshalb wollen wir die 
Bürgerinnen und Bürger in Deutschland bei den Steuern und Abgaben nachhaltig und deutlich 
entlasten. Wir lehnen auch eine weitere Verschärfung der Erbschaftsteuer ab. 
</p>
<p>Tarif auf Rädern - Automatische Steuererhöhungen verhindern 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen den Einkommensteuertarif so ändern, dass der Staat nicht länger von 
quasi automatischen Steuererhöhungen profitiert. Wir fordern deshalb eine regelmäßige Anpassung 
des Steuertarifs einschließlich der Freibeträge, Freigrenzen und Pauschbeträge an die Entwicklung </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>10 
 
</p>
<p>von Gehältern und Preisen. Der Tarif wird also „auf Räder gestellt“. Wenn eine regelmäßige 
Korrektur des Einkommensteuertarifs unterbleibt, werden die Steuerzahlerinnen und Steuerzahler 
auch in den kommenden Jahren erhebliche Mehrbelastungen zu tragen haben. 
</p>
<p>Solidaritätszuschlag wie versprochen komplett abschaffen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen den Solidaritätszuschlag komplett abschaffen. Der Solidaritätszuschlag 
war und bleibt eine nicht auf Dauer angelegte Sondersteuer. Ende 2019 lief der Solidarpakt aus. 
Damit ist die Erhebung des Solidaritätszuschlags nicht mehr zu rechtfertigen. Durch die anhaltende 
Erhebung auch 30 Jahre nach Wiederherstellung der Deutschen Einheit verspielt die Politik das 
Vertrauen der Bürgerinnen und Bürger. Die Abschaffung des Solidaritätszuschlags ist eine Frage der 
politischen Glaubwürdigkeit. Nicht zuletzt geht es hierbei auch um die Entlastung der vielen 
betroffenen mittelständischen Unternehmen. Die Abschaffung ist daher zugleich Wirtschafts- und 
Arbeitsmarktpolitik. 
</p>
<p>Easy Tax – Einfache Steuererklärung 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen Easy Tax einführen – die vorausgefüllte Steuererklärung mit einem 
umfassenden digitalen Service für die Steuerzahler. Im Besteuerungsverfahren muss umfangreicher 
auf innovative Lösungen gesetzt werden. Für Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer soll durch Easy 
Tax immer eine so vollständige und korrekte Steuererklärung vom Finanzamt vorbereitet werden, die 
nur noch bestätigt werden muss. Selbstverständlich muss dieses Ziel im Einklang mit dem Prinzip der 
Datensouveränität jedes einzelnen Bürgers erreicht werden: freiwillige Angaben gegenüber dem 
Finanzamt sollen auch mit Easy Tax freiwillig bleiben. Ziel muss es sein, innerhalb von wenigen Tagen 
den Steuerbescheid zu erhalten. 
</p>
<p>Bagatell- und Lenkungssteuern abschaffen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen überflüssige Bagatell- und Lenkungssteuern wie die Schaumwein- und 
Zwischenerzeugnissteuer, die Biersteuer oder die Kaffeesteuer abschaffen. Die Beibehaltung dieser 
Steuern verursacht viel Bürokratie. Demgegenüber stehen nur geringe Einnahmen. 
</p>
<p>Steuerliche Erleichterungen für Homeoffice 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen für das zwischen Arbeitgeber und Arbeitnehmer vereinbarte 
Homeoffice eine erhöhte Werbungskostenpauschale gewähren. Die vom Arbeitgeber gestellte 
Büroausstattung soll vom Arbeitnehmer steuerfrei genutzt werden können. 
</p>
<p>Doppelbesteuerung von Renten verhindern 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen eine Doppelbesteuerung von Renten verhindern und die 
Beweislastumkehr zugunsten der Steuerpflichtigen einführen. Dies gilt für alle Rentenbezieher, 
besonders für Selbstständige, bei denen die Gefahr einer Doppelbesteuerung am größten ist. Die 
Rentenkassen und die Finanzverwaltung sollen dazu detaillierte und individuelle Berechnungen 
vorlegen. Damit soll ersichtlich werden, ob und wie es zu einer doppelten Besteuerung von 
Renteneinkünften kommt. 
</p>
<p>Spekulationsfrist einführen – Sparerfreibetrag erhöhen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Wiedereinführung einer Spekulationsfrist von drei Jahren für 
private Veräußerungsgewinne aus Wertpapieren. Den Sparerfreibetrag wollen wir deutlich anheben. 
Sparer und Kleinanleger sollen entlastet werden. Wir wollen die langfristige Kapitalanlage in </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>11 
 
</p>
<p>Unternehmen attraktiver gestalten, damit mehr Menschen beim Sparen und bei der Altersvorsorge 
an den Wachstumsgewinnen teilhaben können. 
</p>
<p>Mitarbeiterkapitalbeteiligung als Eigentumsturbo 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Mitarbeiterkapitalbeteiligung als Chance für den langfristigen 
Vermögensaufbau etablieren. Aber auch für Startups sind Mitarbeiterbeteiligungsprogramme 
unerlässlich, um gut qualifizierte Fachkräfte im internationalen Wettbewerb zu gewinnen. Um die 
schlechten Rahmenbedingungen hierzulande zu verbessern, soll die Besteuerung erst bei der 
Veräußerung einsetzen und der von Unternehmensbeteiligungen entsprechen. Zudem wollen wir 
eine eigene Anteilsklasse für Mitarbeiterkapitalbeteiligungen schaffen, um den teuren und 
administrativ aufwendigen Prozess der Übertragung von GmbH-Anteilen zu vereinfachen. 
</p>
<p>Investitionen in die Zukunft 
</p>
<p>Die Herausforderungen, die vor uns liegen, bergen die Chance für eine zukunftsorientierte 
Neuausrichtung – für mehr Wachstum und Innovation. Wir sind überzeugt, dass anhaltendes 
Wirtschaftswachstum den Weg aus der Krise in die neue Zeit ebnet. Wir Freie Demokraten wollen 
daher neue Impulse durch Zukunftsinvestitionen entfachen. 
</p>
<p>INVEST IN GERMANY – 25 Prozent vom BIP 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen, dass im Jahr 2025 in Deutschland 25 Prozent des BIP investiert werden 
– und zwar vor allem privat und nicht vorrangig vom Staat! Dafür wollen wir die nötigen 
Rahmenbedingungen schaffen. Der Staat muss seine Investitionen sowie die sonstigen steuer- und 
wirtschaftspolitischen Instrumente so einsetzen, dass auch private Unternehmen gern in 
Deutschland investieren. 
</p>
<p>Höchstens 50 Prozent Sozialausgaben im Bundeshaushalt! 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Höhe der Sozialausgaben grundsätzlich bei 50 Prozent des 
Bundeshaushalts deckeln. Die Bundesregierung bindet mehr als die Hälfte des Haushaltes für 
Sozialausgaben – und das ist keine Folge der Corona-Krise, in der Hilfen für Betroffene richtig sind. 
Investitionen in die Zukunft unseres Landes und originäre staatliche Kernaufgaben wie Bildung, 
innere Sicherheit oder die Bereitstellung einer modernen Infrastruktur werden dadurch immer mehr 
in den Hintergrund gedrängt. 
</p>
<p>Tilgungsturbo für die Corona-Schulden 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Schuldenstandsquote Deutschlands zügig wieder unter die 60-
Prozent-Marke gemäß den Maastricht-Kriterien senken. Auf die Corona-Krise konnte nur deshalb so 
entschlossen reagiert werden, weil die deutsche Staatsverschuldung in den Jahren davor auf unter 60 
Prozent des Bruttoinlandsproduktes (BIP) gesunken war. Um auf zukünftige Krisen vorbereitet zu 
sein, müssen die Corona-Schulden so schnell wie möglich abgebaut werden. Nur so bleibt 
Deutschland handlungsfähig. Und nur so hinterlassen wir unseren Kindern solide Finanzen. 
</p>
<p>Zukunftsfonds zur Startup-Finanzierung ausbauen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen den Zukunftsfonds (Dachfonds) zur Startup-Finanzierung deutlich 
ausbauen. Anstatt nur mehr staatliche Mittel bereitzustellen, wollen wir für privates Kapital die 
Investition in Wagniskapital attraktiver gestalten. Der Dachfonds baut eine Brücke, um die 
derzeitigen Hindernisse, wie zu hohe Eigenkapitalanforderungen oder zu kleine Investitionssummen, </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>12 
 
</p>
<p>zu überwinden. Der Dachfonds steht institutionellen Investoren, Family Offices und erfahrenen 
Privatanlegern offen. Er sammelt Geld ein und investiert es hauptsächlich in deutsche Venture-
Capital-Fonds. Zugleich profitieren die Bürgerinnen und Bürger über ihre Altersvorsorge an den 
Gründungserfolgen hierzulande. 
</p>
<p>Gründungszuschuss in allen Lebenslagen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern einen Gründungszuschuss, der entkoppelt von einer vorhandenen 
Arbeitslosigkeit gewährt wird. Zum Beispiel auch während bzw. nach der Familienphase sollen sich 
die Gründerinnen und Gründer einmalig um eine Förderung in der Startphase bewerben können. 
Dazu muss ein tragfähiges Existenzgründungskonzept vorliegen. Vorbild kann hier das NRW-
Gründerstipendium sein. Zur sozialen Absicherung soll, befristet auf maximal 15 Monate, zudem eine 
Pauschale von 300 Euro gewährt werden, die es ermöglicht, sich freiwillig in die gesetzlichen 
Sozialversicherungen abzusichern. Damit fördern wir Gründungen in allen Lebenslagen. 
</p>
<p>Faire Regeln 
</p>
<p>Regeln müssen für alle gelten. Dazu gehört auch, dass vor allem große internationale Unternehmen 
ihren Beitrag zur Finanzierung des Gemeinwesens leisten. Wir Freie Demokraten setzen uns für faire 
Regeln und ein gerechtes Steuersystem ein. 
 
Klare internationale Regeln für fairen Steuerwettbewerb – keine Alleingänge 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen eine faire Besteuerung für alle Unternehmen weltweit. Große 
internationale und digitale Unternehmen müssen ihren Beitrag zur Finanzierung des Gemeinwesens 
leisten. Deshalb unterstützen wir entsprechende internationale Arbeiten auf OECD- und G20-Ebene. 
Ein Alleingang der EU könnte dagegen zu Wettbewerbsverzerrungen und zum Verlust von 
Arbeitsplätzen auch in Deutschland führen. Doppelbesteuerung wollen wir genauso verhindern wie 
Steuerverluste durch Verlagerungen. Denn sonst drohen zusätzliche Steuerlasten für die schon stark 
belasteten Arbeitnehmer. 
</p>
<p>Transparenter Steuerwettbewerb in EU 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern eine EU-einheitliche Bemessungsgrundlage für die Körperschaftsteuer. 
Dadurch wird die Höhe der Besteuerung in den einzelnen Mitgliedstaaten besser vergleichbar. 
Dementsprechend sind wir ausdrücklich gegen die Zulässigkeit sogenannter Tax-Deals, mit denen 
große Unternehmen die Höhe ihrer eigenen Besteuerung mit den Behörden eines Mitgliedstaats 
individuell aushandeln können. Damit stehen wir für einen transparenten Steuerwettbewerb 
innerhalb der Europäischen Union. 
</p>
<p>Steuerhinterziehung weltweit abgestimmt bekämpfen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen Steuerhinterziehung und unlauteres Steuerdumping mit wirksamen 
und verhältnismäßigen Mitteln bekämpfen. Deutschland als Exportnation muss ein Interesse daran 
haben, möglichst weltweit abgestimmte Regeln zur internationalen Verteilung der 
Besteuerungsrechte auch in Zeiten digitaler Geschäftsmodelle zu erreichen. Diese müssen sowohl 
ungerechtfertigte Nichtbesteuerung als auch schädliche Doppelbesteuerung von Erträgen 
verhindern. Dabei ist sicherzustellen, dass das Steueraufkommen in Deutschland langfristig gesichert 
wird. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>13 
 
</p>
<p>Bildung der Zukunft – Chancen für Aufstieg und Selbstbestimmung 
</p>
<p>Bildung ist die elementare Voraussetzung für individuelles Vorankommen und ein selbstbestimmtes 
Leben. Die Chance zum sozialen Aufstieg hängt heute mehr denn je von der Bildung ab. Wir Freie 
Demokraten wollen, dass jeder Mensch sein volles Potential ausschöpfen kann – und das ein Leben 
lang. Deshalb arbeiten wir dafür, dass modernste Bildung in Deutschland zum Standard wird. 
</p>
<p>Ein Prozent der Mehrwertsteuereinnahmen zusätzlich in Bildung investieren 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern, einen Prozentpunkt des bestehenden Mehrwertsteueraufkommens 
zusätzlich in Bildung zu investieren. Dazu sollen sich Bund und Länder unter Einbeziehung der 
Kommunen in einem Staatsvertrag verpflichten. Das ermöglicht zusätzliche Investitionen von rund 
2,5 Milliarden Euro in den Bildungssektor. Diese zusätzlichen Investitionen sind für die umfassende 
Modernisierung unseres Bildungssystems dringend notwendig, um Deutschland in die TOP-5 der 
OECD-Staaten zu bringen. 
</p>
<p>Zukunftsfähiger Bildungsföderalismus 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern bundesweite Abschlussprüfungen für die Mittlere Reife und das Abitur 
sowie qualitativ hochwertige Bildungsstandards. Wir brauchen mehr Innovationen und 
Qualitätssicherung durch Vergleichbarkeit in der Bildung. Wir fordern eine Reform des 
Bildungsföderalismus und eine Grundgesetzänderung, damit Bund und Länder zusammen für die 
Sicherstellung der Qualität, die Leistungsfähigkeit und die Weiterentwicklung des Bildungswesens 
wirken können. Wir leisten uns 16 verschiedene Schulsysteme, Lehrpläne und Prüfungsordnungen, 
aber stellen nicht sicher, dass die Schulbildung deutschlandweit höchste Qualität hat. 
</p>
<p>Autonomie der Schulen stärken 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Autonomie der Schulen stärken und den Schulen mehr 
pädagogische, personelle und finanzielle Freiheiten geben. Jede Schule soll ein eigenes Budget 
erhalten, über dessen Verwendung sie autonom entscheidet. Auch Personalentscheidungen und die 
Auswahl der Lehrmittel trifft die Schule vor Ort. Für Schulen in freier Trägerschaft fordern wir 
gleichwertige Unterstützung. Wir werben für Schulfreiheitsgesetze in den Ländern, um den Schulen 
mehr Möglichkeiten zur Profilentwicklung zu geben. Einheitliche Bildungsstandards geben das Ziel 
vor, sich am Niveau der besten Bildungseinrichtungen der Welt zu orientieren. Um die Standards 
erreichen zu können, müssen Schulen durch exzellente Fortbildungen bei der Schul- und 
Unterrichtsentwicklung unterstützt werden. Die PISA-Studie zeigt, dass Kinder an Schulen mit 
größerer Gestaltungs- und Entscheidungsfreiheit deutlich bessere Leistungen erzielen. 
</p>
<p>Schulen und Kitas finanziell stärken 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen Schulen und Kitas finanziell stärken, indem wir ihre Finanzierung auf 
drei Säulen stellen: Ein Sockelbetrag entsprechend der Größe der Einrichtung, Bildungsgutscheine, 
die pro Kind einen Zuschuss gewähren, und einen „German Dream“-Zuschuss für Kinder mit 
niedrigem sozio-ökonomischem Status. Der feste Sockelbetrag garantiert die Überlebensfähigkeit 
gerade von kleineren Schulen im ländlichen Raum. Die Finanzierung über das Modell der 
Bildungsgutscheine garantiert eine bedarfsorientierte Finanzierung von Bildungseinrichtungen. 
Zugleich wird ein gesunder Wettbewerb gefördert und die Wahlfreiheit der Eltern und Kinder 
gestärkt. Schließlich können die Bildungseinrichtungen dank dem „German Dream“- Zuschuss 
eigenverantwortlich individuelle Förderkonzepte für Kinder und Jugendliche mit mehr Förderbedarf 
anbieten. Gleichzeitig verhindern wir ein Auseinanderdriften der Schulqualität. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>14 
 
</p>
<p>Mit Talentschulen soziale Nachteile überwinden 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen in ganz Deutschland Talentschulen mit modernster Pädagogik und 
bester Ausstattung insbesondere in kinderreichen Stadtteilen mit großen sozialen 
Herausforderungen aufbauen. Dabei orientieren wir uns am erfolgreichen Konzept der Talentschulen 
in Nordrhein-Westfalen. 
</p>
<p>Frühkindliche Bildung stärken 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Qualität der frühkindlichen Bildung stärken. Dazu müssen sich Bund 
und Länder auf ambitionierte gemeinsame Standards für Betreuungsschlüssel und frühkindliche 
Bildungsinhalte verständigen. Um die Attraktivität des Erzieherberufs zu stärken, schlagen wir vor, 
dass die Ausbildung zur Fachkraft im Bereich der frühkindlichen Bildung bundesweit nicht nur 
schulgeldfrei erfolgt, sondern auch vergütet wird. Qualitativ hochwertige Aus- und 
Fortbildungsmöglichkeiten werten das Berufsbild von Erzieherinnen und Erziehern spürbar auf. 
</p>
<p>Sprache früh fördern 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern, dass jedes Kind mindestens ein Jahr vor der Einschulung an einem 
Deutschtest teilnimmt. Werden Sprachdefizite früh erkannt, können sie auch frühzeitig durch 
zielgerichtete Fördermaßnahmen ausgeglichen werden. So können wir jedem Kind gerechtere 
Startchancen verschaffen. Zudem wollen wir die altersgerechte Vermittlung von Fremdsprachen im 
Kindesalter erproben, indem wir entsprechende Pilotprojekte fördern. Das Potential von Kindern, 
spielerisch Sprachen zu erlernen, wollen wir stärker fördern. 
</p>
<p>MINT-Bildung frühzeitig stärken – Mädchen und Frauen gezielt fördern 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern eine Offensive für die MINT-Bildung (Mathematik, Informatik, 
Naturwissenschaften und Technik). Kinder müssen frühzeitige MINT-Bildung erhalten. Daher fordern 
wir verpflichtende, qualitativ hochwertige und bundesweite Qualitäts- und Bildungsstandards in der 
frühkindlichen MINT-Bildung. Pädagoginnen und Pädagogen müssen für experimentelles und 
forschendes Lernen in allen Kitas ausgebildet werden. Wir fordern ein gezieltes Maßnahmenpaket 
für die Förderung von Mädchen und Frauen im MINT-Bereich. Außerschulische Initiativen wie das 
Haus der kleinen Forscher wollen wir dabei weiter stärken. 
</p>
<p>Experimentelles Lernen und Kreativzonen durch MakerSpaces 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern MakerSpaces an Schulen: Kreativzonen, in denen digitale Medien eine 
zentrale Rolle spielen. Dabei setzen wir auch auf verstärkte Kooperationen mit außerschulischen 
Initiativen. In einem ersten Schritt wollen wir ein Bund-Länder-Programm für die Errichtung von 
1.000 MakerSpaces an Pilotschulen. Lehrkräfte müssen für MakerSpaces gezielt aus- und 
weitergebildet werden. Durch experimentelles Lernen wollen wir die Kreativität und das Interesse an 
unternehmerischen und selbstständigen Lebenswegen fördern. 
</p>
<p>Schulfach Wirtschaft und Informatik 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern die bundesweite Einführung der Schulfächer Wirtschaft und 
Informatik. An deutschen Schulen werden sie noch immer nicht ausreichend angeboten, obwohl sie 
heutzutage zum Basiswissen gehören sollten wie Rechnen, Lesen und Schreiben. Wir wollen den 
Schülerinnen und Schülern Kenntnisse über unser Wirtschaftssystem mit auf den Weg geben und 
ihren Gründergeist und die Innovationsfreude schon im Schulalter fördern. Um mit Desinformation, </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>15 
 
</p>
<p>Hatespeech, Cyber Mobbing, Datenschutz und Online-Sucht richtig und autonom umgehen zu 
können, müssen die digitalen Kompetenzen der Schülerinnen und Schüler gefördert werden. 
</p>
<p>Einbindung außerschulischer Akteure und Initiativen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern Qualitätskriterien und Leitfäden für die Zusammenarbeit zwischen 
Schulen und außerschulischen Initiativen. Engagierte Wissenschaftler und Experten jeden Alters 
können Schülerinnen und Schüler lebens- und alltagsnah von ihrer Arbeit erzählen, zum 
Ausprobieren einladen und die Bedeutung ihrer Forschung für die Gesellschaft erläutern. Dadurch 
können Schülerinnen und Schüler unabhängig vom Elternhaus neue Perspektiven erhalten. 
Zivilklauseln oder das pauschale Aussperren von Unternehmen, Parteien sowie der Bundeswehr 
lehnen wir im Bildungsbereich ab. 
</p>
<p>Weltbeste Lehrkräfte 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern eine Stärkung des Lehrerberufs. Dazu braucht es attraktive 
Arbeitsbedingungen, eine hochwertige Aus- und Fortbildung, transparente und anspruchsvolle 
Aufstiegsmöglichkeiten, immaterielle Wertschätzung sowie eine Bezahlung, die individuelles 
Engagement belohnt. Die Lehrerausbildung wollen wir bundesweit zu einem dualen 
Lehramtsstudium weiterentwickeln, das von Beginn an Theorie- und Praxisphasen eng miteinander 
verzahnt. Der Lehrkräftemangel ist noch immer allgegenwärtig. Deshalb wollen wir Anreize schaffen, 
die junge Menschen wieder für den Beruf begeistern. 
</p>
<p>Exzellente Lehreraus- und -fortbildung 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern bundesweite Mindeststandards für eine exzellente Lehrerausbildung. 
Wir brauchen eine gute Balance zwischen fachwissenschaftlicher und pädagogischer Bildung. Dabei 
müssen Digitalkompetenzen, die Chancen der Künstlichen Intelligenz (KI) für Lernprozesse und 
digitale Lern- und Lehrmethoden feste Bestandteile der Lehrerausbildung werden. Darüber hinaus 
fordern wir die Einrichtung einer Deutschen Lehrerakademie, die Lehrerfortbildungen entwickelt und 
anbietet. Die Fortbildungen sollen auf neuesten wissenschaftlichen Erkenntnissen basieren und die 
regelmäßige Teilnahme daran für Lehrkräfte verpflichtend sein. 
</p>
<p>Digitalpakt 2.0 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern einen Digitalpakt 2.0, der die verfassungsrechtlichen Möglichkeiten 
der Kooperation von Bund und Ländern im Bildungsbereich vollständig nutzt. Zusätzlich zur Technik 
muss auch in IT-Administratoren, Dienstgeräte für Lehrkräfte, digitales Lernmaterial und 
Fortbildungen investiert werden können. Die Corona-Krise hat gezeigt, dass die finanziellen Mittel für 
WLAN und Hardware allein nicht ausreichend sind, um digitalen Unterricht im Notfall auch von zu 
Hause aus zu ermöglichen. Die Digitalisierung von allgemeinbildenden, beruflichen und 
sonderpädagogischen Schulen muss ganzheitlich von der Ausstattung bis zur Nutzung gedacht 
werden. Schule muss digital gestütztes Lernen in Präsenz genauso anbieten wie Lernen auf Distanz. 
</p>
<p>Learning Analytics: Moderne Lernmethoden fördern 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern die Entwicklung klarer Standards zum Einsatz von Learning Analytics 
an Schulen. Künstliche Intelligenz bietet eine Möglichkeit zur Individualisierung des Lernens und 
Lehrens von Kindern und Jugendlichen. Dieses Potential von Learning Analytics soll genutzt werden. 
Die Auswertung von Daten über Lernende verbessert das Lernen und die Lernumgebung. Dies muss 
aber unter Wahrung des Datenschutzes geschehen. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>16 
 
</p>
<p>Midlife-BaföG ─ Ein zweites Bildungssystem für das ganze Leben 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen ein „Midlife-BAföG“ von bis zu 1000 Euro im Jahr einführen. Darüber 
hinaus soll in einem persönlichen Freiraumkonto unabhängig vom Arbeitgeber das steuer- und 
abgabenfreie Ansparen für Weiterbildungsangebote und Bildungsauszeiten ermöglicht werden. 
Damit schaffen wir ein zweites Bildungssystem für das ganze Leben. Zudem soll auf einer zentralen 
digitalen Plattform die Vielzahl von Bildungsangeboten für das lebenslange Lernen von öffentlichen 
wie privaten Anbietern transparent und strukturiert einsehbar sein. Diese digitale Bildungsarena soll 
den Zugang zu Weiterbildungen erleichtern und gleichzeitig die Anerkennung informell und non-
formal erworbener Kompetenzen ermöglichen. 
</p>
<p>Öffnung der Hochschulen für Weiterbildung 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen Hochschulen stärker für die akademische Weiterbildung und 
Lehrangebote jenseits der Erstausbildung öffnen. Aufgrund rechtlicher und finanzieller Hürden 
beschränken Hochschulen ihr Weiterbildungsengagement zumeist auf ausgewählte Ausgründungen 
und Business Schools. Instrumente zur Studienfinanzierung stehen im Regelfall nur für jüngere 
Altersgruppen zur Verfügung. Im fairen Wettbewerb mit den Angeboten privater Hochschulen 
schaffen wir die rechtlichen und finanziellen Voraussetzungen, Hochschulen zu 
Bildungseinrichtungen für das ganze Leben weiterzuentwickeln. 
</p>
<p>„Fünf Mal 1.000 Euro“ – Weiterbildung, Eigentum und Altersvorsorge 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen mit der Formel „fünf Mal 1.000 Euro“ Bildungs-, Sozial- und 
Wirtschaftspolitik verbinden: Unser konkreter Vorschlag lautet: bis zu 1.000 Euro beim Midlife-
BAföG, 1.000 Euro steuerlicher Freibetrag für arbeitgeberfinanzierte Weiterbildungen, in einem 
ersten Schritt zusätzliche 1.000 Euro Steuerfreibetrag für Mitarbeiterkapitalbeteiligung, ein 
anfänglicher Startbonus von 1.000 Euro in der gesetzlichen Aktienrente, der perspektivisch weiter 
steigt, für jedes neu geborene Kind und 1.000 Euro Sparer-Pauschbetrag. Damit stärken wir das 
Eigentum in der Mitte der Gesellschaft und die Chancen auf Weiterbildung und Aufstieg für jede und 
jeden. 
</p>
<p>Berufliche Bildung 
</p>
<p>Die berufliche Bildung in Deutschland ist weltweit ein Vorbild und Erfolgsfaktor für unseren 
Wirtschaftsstandort. Die Verbindung von Praxis im Betrieb und Theorie in der Berufsschule bietet 
jungen Menschen vielfältige Chancen in der Arbeitswelt. Zudem trägt sie in Zeiten des 
demographischen Wandels zur Fachkräftesicherung etwa im Handwerk, in Industrie und Handel und 
in den Freien Berufen bei. Wir Freie Demokraten wollen daher unser erfolgreiches berufliches 
Bildungssystem stärken und fit für die Zukunft machen. Wer die berufliche Bildung stärkt, stärkt den 
Mittelstand. 
</p>
<p>Exzellenzinitiative Berufliche Bildung 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern eine Exzellenzinitiative Berufliche Bildung, um die Attraktivität und 
Innovationskraft der beruflichen Aus- und Weiterbildung zu stärken. Um sich den Herausforderungen 
der digitalen Arbeitswelt zu stellen, braucht das System der beruflichen Bildung ein Update. Ein 
bundesweiter Exzellenzwettbewerb soll die besten Ideen zur Zukunft der beruflichen Bildung mit 
hochrangigen Auszeichnungen und mehrjährigen Zuschüssen fördern. Ein Zentrum für digitale 
Berufsbildung soll berufsbildende Schulen und ausbildende Betriebe in der Konzeption und </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>17 
 
</p>
<p>Umsetzung digitaler Ausbildungsangebote unterstützen. Schulen der beruflichen Bildung wollen wir 
um kreative MakerSpaces und offene Werkstätten (FabLabs) erweitern. 
</p>
<p>Begabtenförderung für Talente der beruflichen Bildung öffnen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen Talenten der beruflichen Bildung den gleichwertigen Zugang zu den 
Begabtenförderungswerken und zum Deutschlandstipendium ermöglichen. Neben einer finanziellen 
Unterstützung ist die Öffnung der ideellen Förderung für Stipendiaten aus der beruflichen Aus- und 
Weiterbildung von Bedeutung. Durch eine Öffnung der Förderung schaffen wir attraktive 
Perspektiven für Talente aus der beruflichen Bildung. Auch sie sollen künftig von Seminar- und 
Schulungsangeboten profitieren. So schaffen wir mehr Gleichwertigkeit zwischen akademischer und 
beruflicher Bildung. 
</p>
<p>Internationaler Austausch in der beruflichen Bildung 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen bis 2030 mindestens 20 Prozent aller Auszubildenden eine persönliche 
Auslandserfahrung ermöglichen. Zugleich wollen wir mit einem Programm europäische Jugendliche 
bei einer Ausbildung in Deutschland unterstützen. In einer globalisierten Arbeitswelt werden 
sprachliche und interkulturelle Kompetenzen immer wichtiger. Analog zum Deutschen Akademischen 
Austauschdienst (DAAD) braucht es einen Deutschen Beruflichen Austauschdienst, der 
Auszubildende, Betriebe und Berufsschulen bei Auslandsaufenthalten unterstützt. Die Programme 
Erasmus+ und Ausbildung Weltweit wollen wir ausbauen. Internationale Wahl- und 
Zusatzqualifikationen sollen in Aus- und Fortbildungsordnungen verankert und neue internationale 
Berufe geschaffen werden. Zudem müssen die in der Kopenhagener Erklärung vereinbarten Ziele wie 
die Anerkennung von Qualifikationen innerhalb der EU konsequent umgesetzt werden. 
</p>
<p>Azubi-Botschafter und Aufstiegs-BAföG 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen eine praxisnahe Berufsorientierung mit Azubi-Botschaftern auch an 
Gymnasien. Berufsorientierungsangebote und Praktika soll es in enger Kooperation mit der 
Wirtschaft an allen Schulformen geben. Flächendeckend wollen wir Jugendberufsagenturen 
ausbauen. Das Aufstiegs-BAföG soll Teilzeitfortbildungen und interdisziplinäre Bildungswege besser 
fördern. Hybride Angebote und eine bessere Anerkennung bereits erworbener Kompetenzen sollen 
die Durchlässigkeit zwischen beruflicher und akademischer Bildung erhöhen. Der öffentliche Dienst 
muss berufliche Qualifikationen für höhere Karrierewege gleichberechtigt anerkennen. 
</p>
<p>Menschen ohne Berufsabschluss unterstützen – Übergangssystem reformieren 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen deutlich mehr jungen Menschen eine berufliche Qualifizierung 
ermöglichen. Das kleinteilige Übergangssystem zwischen Schule und Ausbildung soll auf ein 
bundesweites Programm mit regionaler und individueller Ausgestaltung fokussiert und regelmäßig 
evaluiert werden. Teilqualifizierung wollen wir ausbauen. 
</p>
<p>Hochschule und Forschung 
</p>
<p>Moderne Hochschulen und beste Forschungsbedingungen sind die Grundlage für Innovation und 
Fortschritt in unserem Land und weltweit. Sie öffnen neue Chancen für unsere Gesellschaft und der 
Bekämpfung globaler Herausforderungen. Sei es beim Klimawandel durch die Entwicklung 
klimafreundlicher Kraftstoffe oder dem Schutz der Gesundheit durch neue Impfstoffe. Wir wollen für 
eine moderne Forschungspolitik sorgen, die Chancen in neuen Technologien sieht und mit Gefahren 
verantwortungsvoll umgeht. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>18 
 
</p>
<p>Gründung einer European Digital University (EDU) 
</p>
<p>Wir Freie Demokaten fordern die Gründung einer European Digital University (EDU). In vorrangig 
digitalen Lehrformaten soll diese Hochschule in europäischer Trägerschaft Menschen in ganz Europa 
einen ortsunabhängigen Zugang zu den besten Lehrangeboten ermöglichen. Eine solche EDU soll die 
verbleibenden Grenzen der Bildungsmobilität überwinden und Menschen unabhängig von ihrer 
persönlichen Lebenssituation, ihrer sozialen und geografischen Lage die Teilnahme an weltbester 
Lehre und akademischer Weiterbildung ermöglichen. In Kooperation mit staatlichen und privaten 
Hochschulen aller EU-Mitgliedstaaten bietet sie so eine einzigartige Plattform für Lehrende und 
Lernende. 
</p>
<p>Elternunabhängiges Baukasten-BAföG 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen ein elternunabhängiges Baukasten-BAföG einführen. Die freie Wahl des 
Studiums darf nicht länger von der Unterstützung der Eltern abhängen. Studierende sollen analog 
zum bisherigen Kindergeld bzw. -freibetrag der Eltern einen monatlichen Sockelbetrag von 200 Euro 
erhalten. Weitere 200 Euro sollen bei ehrenamtlichem Engagement oder Nebentätigkeiten als 
Zuschuss gewährt werden. Darüber hinaus soll ein monatlich anpassbares, zinsfreies und erst bei 
gutem Einkommen rückzahlbares Darlehen die notwendige finanzielle Flexibilität sichern. Die 
Förderhöchstdauer soll künftig die Regelstudienzeit plus zwei Semester umfassen. 
Studienfachwechsel sollen keinen Einfluss auf die Gesamtförderdauer haben. Höchstaltersgrenzen 
werden aufgehoben und Zuverdienstgrenzen werden angehoben. Die Beantragung und Verwaltung 
des BAföG wollen wir vollständig digitalisieren. 
</p>
<p>Qualitätsoffensive für die Hochschullehre 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern eine Qualitätsoffensive für die Hochschullehre. Mittelzuweisungen 
des Bundes sollen künftig auch auf Basis qualitätsorientierter Kriterien erfolgen. Eine bundesweite 
Beratung soll Hochschulen und Lehrende bei didaktischen, technischen, datenschutz- und 
urheberrechtlichen Fragen zu digitaler Lehre unterstützen. Das starre Kapazitätsrecht, das die Zahl 
der bereitgestellten Studienplätze regelt, wollen wir grundlegend reformieren, um Hochschulen 
mehr Investitionen in digitale Lehrangebote, bessere Betreuungsquoten sowie berufs- und 
lebensbegleitende Studienmodule zu ermöglichen. 
</p>
<p>Ausweitung des Erfolgsprogramms Erasmus+ 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen das Erfolgsprogramm Erasmus+ weiterentwickeln. Die interkulturelle 
Verständigung ist das beste Mittel gegen Populismus und nationale Engstirnigkeit. Großbritannien, 
der Schweiz, den Beitrittskandidaten der EU, den Staaten der Östlichen Partnerschaft und den 
Staaten der Europäischen Nachbarschaftspolitik wollen wir den Status eines Programmlands 
anbieten. Auch Schülerinnen und Schüler sollen von Erasmus+ profitieren und unabhängig vom 
Einkommen der Eltern sechs Monate der Schulzeit im europäischen Ausland absolvieren können. Die 
Vergleichbarkeit und gegenseitige Anerkennung von Zeugnissen und Abschlüssen wollen wir 
verbessern. Zudem wollen wir ein Erasmus für Lehrkräfte etablieren. 
</p>
<p>Wissenschaftsfreiheit verteidigen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten verteidigen die Freiheit von Forschung und Lehre. Wissenschaft lebt von einer 
offenen Debattenkultur. Gesetzliche Zivilklauseln lehnen wir ab. Innerhalb der Grenzen des 
Grundgesetzes müssen auch schwer erträgliche Meinungen geäußert werden können. Deshalb 
wollen wir wissenschaftseigene Mechanismen der ethischen Selbstkontrolle stärken. Die politische </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>19 
 
</p>
<p>Einflussnahme der chinesischen Regierung auf die Arbeit der Konfuzius-Institute soll aufgearbeitet 
und staatliche Co-Finanzierungen der Institute beendet werden. Gemeinsam mit den Ländern, 
Hochschulen und Wissenschaftseinrichtungen wollen wir eine Nationale Strategie für Cybersicherheit 
in der Wissenschaft auf den Weg bringen. 
</p>
<p>  </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>20 
 
</p>
<p>II. Nie war Modernisierung dringlicher: Modernisieren wir endlich unser Land! 
</p>
<p>Wie es ist, darf es nicht bleiben: Reformen für ein modernes Land wurden zu lange als Kür abgetan. 
Es ist Zeit, dass sich das ändert. Modernisierung ist Pflichtprogramm: Die digitale Modernisierung 
unserer Verwaltung und unseres Gesundheitswesens rettet im wahrsten Sinne des Wortes Leben. 
Die Modernisierung unseres Sicherheitsapparates stärkt die Handlungsfähigkeit unseres 
Rechtsstaats. Die Modernisierung des Arbeitsmarktes gibt den Beschäftigten und den Betrieben das 
Rüstzeug für erfolgreiche Veränderungsprozesse an die Hand. Moderne Mobilität für jeden Einzelnen 
stärkt die Selbstbestimmung und die Beteiligungsmöglichkeiten der Menschen. Die Modernisierung 
unseres Staatswesens macht wieder mehr Lust auf Demokratie und stärkt unsere demokratischen 
Prozesse. 
</p>
<p>Unkomplizierter Staat 
</p>
<p>Sämtliche Bürgerservices online erledigen statt vor dem Amt Schlange stehen. Das darf keine 
Zukunftsutopie bleiben. Wir Freie Demokraten wollen einen unkomplizierten Staat, der den Bürgern 
das Leben erleichtert. Wir wollen daher den Weg frei machen für eine bürgernahe und digitale 
Verwaltung. 
</p>
<p>Weitreichende Föderalismus- und Verwaltungsreform 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen durch eine umfassende Föderalismus- und Verwaltungsreform einen 
modernen und handlungsfähigen Staat schaffen. Die Corona-Krise hat gezeigt, dass unklare 
Zuständigkeiten, eine erdrückende Bürokratie und digitale Defizite bei den Behörden schnelle und 
pragmatische Lösungen verhindern. Auch in Bildungs- und Sicherheitsfragen sind 16 verschiedene 
Systeme nicht mehr zeitgemäß. Wir wollen deshalb die Kompetenzverteilung zwischen den 
staatlichen Ebenen neu regeln und die Digitalisierung der Verwaltung vorantreiben. Der Staat soll 
sich wieder auf seine Kernaufgaben konzentrieren und die Stärke des marktwirtschaftlichen 
Wettbewerbs nutzen. 
</p>
<p>Vorsorge für funktionierende Wirtschaftshilfen treffen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern für den Fall der Fälle bei Wirtschaftshilfen und Hilfen für 
Selbstständige in Zukunft besser gerüstet zu sein. Die Corona-Krise hat gezeigt, welche Instrumente 
es im Falle großer Krisen mit außergewöhnlichen Verhältnissen in der gesamten Wirtschaft und auf 
dem gesamten Arbeitsmarkt braucht. Für solche Fälle brauchen wir eine negative Gewinnsteuer, bei 
der Verluste aus dem aktuellen Jahr mit Gewinnen der Vorjahre verrechnet werden können. Und wir 
brauchen dann ebenso Hilfen für Selbstständige mit und ohne Angestellte, um einen ausreichenden 
Unternehmerlohn zu gewährleisten. 
</p>
<p>Behörde zu One-Stop-Shops machen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen Behörden konsequent zu One-Stop-Shops ausbauen. Daten werden 
einmalig an die Verwaltung weitergegeben und dann an entsprechender Stelle verarbeitet. Zur 
Funktionsfähigkeit des Systems fordern wir einheitliche Standards. Damit lassen sich Prozesse der 
Verwaltung beschleunigen. Wir bauen Bürokratie ab und erleichtern das Gründen. Darüber hinaus 
kann ein One-Stop-Shop die Vernetzung und den Austausch mit privaten und öffentlichen Akteuren 
vorantreiben. 
</p>
<p> 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>21 
 
</p>
<p>Zahlungsmoral-Offensive der öffentlichen Hand 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen eine Zahlungsmoral-Offensive der öffentlichen Hand. Zugleich fordern 
wir die Vergabeschwellenwerte für 2020 und 2021 erhöhen, damit Investitionen schneller umgesetzt 
werden. Investitionen der öffentlichen Hand haben in Krisenzeiten einen wichtigen 
Stabilisierungseffekt. Offene Rechnungen können Liquidität und Arbeitsplätze besonders im 
Mittelstand massiv gefährden. Das wollen wir verhindern. 
</p>
<p>Vorfälligkeit der Beiträge rückgängig machen – Unternehmen entlasten 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Vorfälligkeit bei der Abführung von Sozialversicherungsbeiträgen 
wieder rückgängig machen. Sie führt nicht nur zu bürokratischer Mehrbelastung, sondern entzieht 
den Unternehmen Kapital. Anstelle von 24 Monatsabrechnungen müssen Unternehmen wieder nur 
noch 12 Abrechnungen tätigen und können auf Regelungen zum Schätzen verzichten. Dies entlastet 
von erheblichem bürokratischem Aufwand. 
</p>
<p>Innovation Nation 
</p>
<p>Der Buchdruck, das Auto, der Computer. Deutschland war schon immer ein Land, in dem der 
Fortschritt gemacht wurde. Fortschritt bietet viele Chancen, das Leben und den Alltag der Menschen 
besser und einfacher zu machen. Ebenso ist Innovation Voraussetzung für Wohlstand, Wachstum 
und Arbeitsplätze. Wir brauchen jetzt die richtigen Ideen, um im globalen Rennen aufzuholen und 
wieder eine Spitzenposition einzunehmen. Dazu braucht es neues Denken. Ein Denken, das nach 
vorne gerichtet ist und nicht im Status Quo verharrt. 
</p>
<p>Innovationsprinzip bei politischen Entscheidungen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen für politische Entscheidungen das Innovationsprinzip ergänzend zum 
Vorsorgeprinzip. Bei der Folgenabschätzung soll nicht nur auf mögliche Risiken einer Maßnahme 
geschaut werden. Genauso intensiv muss ermittelt werden, welche Chancen bei Unterlassung 
verloren gehen. Damit sichern wir die Zukunft. 
</p>
<p>Deutsche Transfergemeinschaft (DTG) – Innovationen fördern 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Gründung einer Deutschen Transfergemeinschaft (DTG) auf den 
Weg bringen. Sie soll unabhängig agieren und als Selbstverwaltungseinrichtung sowohl 
technologische als auch soziale Innovationen unterstützen. Förderfähig sind Projekte unter 
Beteiligung einer Hochschule einerseits und einem Unternehmen aus Wirtschaft oder 
Zivilgesellschaft andererseits. Die DTG wäre ein One-Stop-Shop, der Transfer-Know-how bündelt und 
kostenneutral durch bislang auf mehrere Ministerien verteilte Transferfördergelder finanziert wäre. 
Software- und Hightech-Unternehmen sowie Startups werden so in ihrer Leistungs- und 
Innovationskraft gestärkt. 
</p>
<p>Mittel an Zielerreichung binden – Echte Innovationsstrategie entwickeln 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Mittelfreigabe für Bundesprogramme stärker an deren 
Zielerreichung binden, in einem ersten Schritt mindestens 15 Prozent des Aufwuchses an 
Bundesmitteln rückwirkend ab 2020. Wird der Nachweis nicht ausreichend erbracht, sollen die frei 
werdenden Mittel in einem wettbewerblichen Verfahren an die anderen Akteure gegeben werden, 
die bei ihrer Zielerreichung erfolgreicher waren. Für die vielen Milliarden Euro teuren Strategien der 
Bundesregierung (KI, Hightech, FONA etc.) fehlen bislang Zielhierarchien und Erfolgsindikatoren. Wir 
wollen Fortschritte messen und aus vielen Einzelstrategien eine echte Innovationsstrategie machen. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>22 
 
</p>
<p>Digitale Freiheitszonen schaffen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen digitale Freiheitszonen zur Förderung digitaler und innovativer 
Geschäftsmodelle einführen. Um die Entstehung von Clustern insbesondere bei IT-
Schlüsseltechnologien wie Künstliche Intelligenz und Blockchain zu begünstigen, wollen wir 
bestimmte Regionen als digitale Freiheitszonen ausweisen. Dort sollen weniger Regularien gelten. 
Steuerliche Forschungsförderung, bessere Finanzierungsmöglichkeiten für Startups und weniger 
Bürokratie sollen Gründungen erleichtern. 
</p>
<p>Bioökonomie: Wohlstand und Nachhaltigkeit zusammenbringen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen mit der Bioökonomie Antworten auf globale Herausforderungen 
unserer Zeit finden: Klimawandel, Schutz natürlicher Lebensgrundlagen, Sicherstellung der 
Welternährung und die Endlichkeit fossiler Rohstoffe. Bioökonomie ist die nachhaltige und 
innovative Nutzung biologischer Ressourcen und die Weiterentwicklung biologischer Prozesse. 
Klebstoff aus Pflanzen, Smartphone-Displays aus Zucker oder T-Shirts aus Kaffeesatz – das alles ist 
möglich. Wir wollen innovative Forschung zur effizienteren Nutzung von Ressourcen voranbringen 
und einen Beitrag für eine zukunftsorientierte, nachhaltige Wirtschaft leisten. Damit verbinden wir 
Ökologie und Ökonomie. 
</p>
<p>Moderne Recyclingmethoden statt Produktverbote 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen technologieoffenes Recycling in Deutschland ermöglichen und Abfälle 
zu neuen Rohstoffen machen, um letztlich eine EU-weite Kreislaufwirtschaft aufzubauen. Wir wollen 
das chemische Recycling als gleichwertige Möglichkeit des Recyclings von Verpackungen zulassen 
und somit die rechtliche Diskriminierung dieser vielversprechenden Technologie beenden. 
Ressourcenschonung bedeutet dabei nicht nur Verzicht, sondern kann auch durch innovative 
Wiederverwertungstechnologien erreicht werden. 
</p>
<p>Kunststoff – Der Werkstoff der Zukunft 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten werden uns bei der ökologischen Bewertung von Produkten aus Kunststoff 
und alternativen Materialien, wie Papier und Glas, konsequent an Ökobilanzen orientieren. 
Kunststoffe sind vielfältig einsetzbar und günstig. Durch ihr geringes Gewicht wird CO2 eingespart. 
Ökobilanzen machen die Umweltwirkung von Produkten transparent und ermöglichen eine 
wissenschaftsbasierte Bewertung, auf deren Basis notwendige Regulierungen erfolgen können. 
</p>
<p>Mobilität 
</p>
<p>Eine innovative, ökologische und bezahlbare Mobilität ist angewiesen auf eine zukunftsweisende 
Verkehrspolitik ohne ideologische Scheuklappen. Nur mit technologischen Innovationen, einem 
funktionierenden Emissionshandel, moderner Infrastruktur und einer technologieoffenen 
Verkehrspolitik kann sichere, saubere und bezahlbare Mobilität für Alle gewährleistet werden. 
</p>
<p>Mobilität ist Freiheit – Innovationen statt Verbote 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten sind gegen unverhältnismäßige Verbote in der Mobilität. Wir setzen auf 
Innovationen, Vernunft und Freiheit. Tempolimits, Diesel- oder Motorradfahrverbote sind weder 
progressiv noch nachhaltig. Wir setzen auch auf umwelt- und klimafreundliche Motoren und 
alternative Kraftstoffe. Ein pauschales Verbot von Verbrennungsmotoren lehnen wir ab. Nur durch 
Innovationen und eine bessere Infrastruktur können Verkehrssicherheit und ein umweltfreundlicher </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>23 
 
</p>
<p>Verkehrsfluss vorangebracht werden. Einschränkungen des Individualverkehrs sind keine Lösung. 
Intelligente und innovative Verkehrslenkung bietet enorme Möglichkeiten. 
</p>
<p>Bahnverkehr privatisieren – mehr Wettbewerb auf der Schiene 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen bei der Schiene Infrastruktur und Bahnbetrieb trennen und den Betrieb 
privatisieren. Das Netz soll im Eigentum des Bundes bleiben. Ziel ist es, mehr Personen und Güter auf 
der Schiene zu transportieren. Das gelingt aber nicht mit einer Staatsbahn, sondern nur mit mehr 
Wettbewerb, mehr Digitalisierung und niedrigeren Trassenpreisen für die Nutzung der 
Schienenwege. Durch eine organisatorische Trennung kann sich der Bund voll auf die Bereitstellung 
und Modernisierung der Infrastruktur konzentrieren. Auf der Schiene können Bahnunternehmen 
wiederum in Wettbewerb miteinander treten. Kunden profitieren hierdurch von niedrigeren Preisen, 
mehr Service und einem besseren Angebot im Bahnverkehr. 
</p>
<p>Deutschland beschleunigen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen, dass Deutschland seine Ideen schneller umsetzen kann und die dafür 
notwendige Infrastruktur bekommt. Für alle Verkehrswege - von der Schiene über die Straße bis zum 
Radweg - muss der Aufwuchs der Investitionsmittel verlässlich fortgesetzt und zügig verbaut werden. 
Sanierung und Modernisierung haben dabei für uns Priorität. Hohe Anforderungen an moderne 
Energie- und Mobilitätspolitik sowie die sich schnell entwickelnde Wirtschaft erfordern ein hohes 
Maß an Flexibilität. Daher wollen wir alle Planungsverfahren beschleunigen, indem wir Verfahren 
straffen und Doppeluntersuchungen abschaffen, die Möglichkeiten der Digitalisierung in allen 
Bereichen der Planung nutzen und eine frühzeitige und umfassende Bürgerbeteiligung sicherstellen. 
</p>
<p>Faire Rahmenbedingungen für Luftverkehr mit Zukunft 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Luftverkehrssteuer abschaffen, die Luftsicherheitsgebühren neu 
ordnen und eine Ausweitung von Nachtflugverboten verhindern. Wir brauchen einen einheitlichen 
europäischen Luftraum. Deutschland muss sich für ein widerstandsfähiges, nachhaltiges und 
effizientes Flugverkehrsmanagement einsetzen. Hoheitliche Aufgaben wie die innere Sicherheit oder 
die Drohnenabwehr müssen von der öffentlichen Hand getragen und effektiv organisiert werden. 
Deutschland benötigt faire Rahmenbedingungen für einen wettbewerbsfähigen und nachhaltigen 
Luftverkehr. 
</p>
<p>Seehäfen und Binnenwasserstraßen nutzen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Seehäfen und deren Hinterlandanbindung umweltverträglich 
weiter ausbauen. Im Binnenwasserstraßennetz wollen wir vorhandene Kapazitäten besser nutzen, so 
dass Beförderungen umweltfreundlich von der Straße aufs Wasser verlagert werden und das 
Bahnnetz entlastet wird. Die Norddeutschen Seehäfen stellen nicht nur Knotenpunkte für die 
maritime Wirtschaft dar, sie sind auch der Einstiegs- und Sammelpunkt eines weiterverzweigten 
Binnen- und Küstenwasserstraßennetzes. 
</p>
<p>Technologieoffenheit im Fahrzeugbau 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern technologieoffene Gesetze und Verordnungen im Fahrzeugbau. 
Einseitige Subventionen und Vorgaben müssen beendet werden. Dafür werden wir die von der EU 
festgelegten CO2-Flottengrenzwerte und die aktuellen Subventionen im Fahrzeugbau auf den 
Prüfstand stellen und eine ganzheitliche Betrachtung der Fahrzeuge vornehmen. Wir wollen 
alternative Mobilitätskonzepte erkunden, ohne bestimmte Antriebstechnologien zu bevorzugen. Wir 
setzen auch beim Umwelt- und Klimaschutz auf den Entwicklergeist von Firmen und Ingenieuren. Wir </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>24 
 
</p>
<p>wollen ihnen die Freiheit zurückgeben, die bestmöglichen Antriebe und Anwendungen zu entwickeln 
und zu vertreiben. Nur so lassen sich die Möglichkeiten von Wasserstoff, Batterie oder alternativen 
Kraftstoffen optimal nutzen. 
</p>
<p>Infrastruktur für E-Mobilität ausbauen – Teure Subventionen streichen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen den flächendeckenden Ausbau von Schnellladesäulen und 
interoperablen Bezahlstrukturen für die E-Mobilität. Auf teure Subventionen wie die Kaufprämie für 
E-Autos wollen wir verzichten. Auf dem Weg zu einem emissionsärmeren Verkehr setzen wir zudem 
auf weitere Anpassungen der Regulierung für Plug-In-Hybride, die sowohl über ein Elektro- als auch 
ein Verbrennungsmotor betrieben werden können. Für uns ist E-Mobilität wesentlicher Bestandteil 
des Verkehrsmix der Zukunft. 
</p>
<p>Taxigewerbe entlasten und öffnen – Mobilität für alle 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen neue, innovative Mobilitätsdienste auf digitaler Basis in der 
Personenbeförderung ermöglichen und dafür faire Wettbewerbsbedingungen für alle 
Mobilitätsdienstleister schaffen. Die besondere Rolle des ÖPNV haben wir dabei beständig im Blick. 
Hierzu muss die Rückkehrpflicht für Mietwagen und der Mindestabstand von 50 km zwischen zwei 
Haltestellen für Fernbusse vollständig abgeschafft werden. 
</p>
<p>Mobilität der Zukunft „Made in Germany“ 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Zulassungs- und Testverfahren für neue Ideen vereinfachen und die 
Innovationsförderung voranbringen. Sprunginnovationen wie das autonome Fahren, das 
Hochgeschwindigkeitssystem Hyperloop, Drohnen oder Flugtaxis wollen wir gezielt fördern und den 
rechtlichen Rahmen dafür schaffen. Besonders der ländliche Raum hat Chancen auf schnellere und 
kostengünstigere Versorgung. 
</p>
<p>Zukunftsthema Autonomes Fahren etablieren 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern eine langfristig angelegte Strategie für das Autonome Fahren, die 
nicht nur die Entwicklung der eigentlichen Technologie, sondern auch rechtliche und regulatorische 
Rahmenbedingungen und das Schaffen positiver Wachstumsfaktoren umfasst. Dabei muss die 
europäische und internationale Kooperation zur Schaffung einheitlicher Standards ebenso 
Schwerpunkt sein wie die Schaffung innovationsfreundlicher und rechtssicherer Vorgaben in 
Deutschland selbst. 
</p>
<p>Europa besser verbinden – Transportnetze ausbauen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern eine ganzheitliche Infrastrukturstrategie für Europa und den Ausbau 
transeuropäischer Transportnetze. Ein gut ausgebautes (Hochgeschwindigkeits-)Schienennetz gehört 
genauso dazu wie leistungsstarke Hafenanlagen, Flugplätze und Fernstraßen. Ziel ist die noch engere 
Verknüpfung europäischer Metropolen und Warenumschlagsplätze. 
</p>
<p>Begleitetes Fahren ab 16 - Mehr Mobilität für junge Generation 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen das Mindestalter zum Erwerb eines PKW-Führerscheins senken und 
begleitetes Fahren bereits ab 16 Jahren ermöglichen. Das Mindestalter zum Erwerb eines 
Mopedführerscheins (Führerscheinklasse AM) wollen wir auf 15 Jahre senken. Zudem fordern wir, 
die Höchstgeschwindigkeit von Kleinkrafträdern von 45 auf 55 km/h zu erhöhen und setzen uns für 
eine Modifizierung der Fahrzeugklassifizierung auf EU-Ebene ein. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>25 
 
</p>
<p>Digitalisierung 
</p>
<p>Die digitale Transformation ist eine der größten Chancen und Herausforderung unserer Zeit. Wie wir 
sie gestalten, wird unser Leben für lange Zeit prägen. Deshalb wollen wir Deutschlands Digitalpolitik 
neu ausrichten. Denn bisher ist sie unkoordiniert, ziellos und chaotisch. Das kann sich unser Land 
nicht mehr leisten. Deutschland braucht endlich Tempo bei der Digitalisierung, um seine Chancen auf 
Fortschritt nicht zu verspielen. 
</p>
<p>Digitalministerium 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern ein Ministerium für Digitale Transformation. 
</p>
<p>Flächendeckende und hochleistungsfähige Mobilfunkabdeckung 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern eine flächendeckende und hochleistungsfähige Mobilfunkabdeckung 
durch echten Wettbewerb auf dem Mobilfunkmarkt, ein Glasfasernetz und eine konsequente 
Hochrüstung bestehender 4G-Netze. Mit einem effizienten Auktionsdesign und durch ein starkes und 
zeitnahes Controlling des Bundes sollen die Ausbauziele erreicht werden. Ein hochleistungsfähiger 
Mobilfunk ist eine Grundvoraussetzung für die Zukunftsfähigkeit des Standortes Deutschland. 
</p>
<p>Schneller Netzzugang durch Gigabit-Gutscheine 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen Gigabit-Gutscheine für Privathaushalte und kleine und mittlere 
Unternehmen. Mit den Gutscheinen wird ein Teil der Kosten erstattet, die bei der Umstellung auf 
Gigabit entstehen. So wollen wir nachfrageorientiert und kosteneffizient den Ausbau von 
Hochgeschwindigkeitsnetzen beschleunigen. Damit schaffen wir einen wirksamen Anreiz für 
Investitionen in den Gigabit-Netzausbau. 
</p>
<p>Digitale Verwaltung als Dienstleister 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen echte „Virtuelle Verwaltungen". Wir wollen das Once-Only-Prinzip 
einführen: Bürgerinnen und Bürger müssen bestimmte Daten der öffentlichen Verwaltung nur noch 
einmal mitteilen und nicht jeder Behörde einzeln. Alle notwendigen Amtsgänge sollen virtuell 
möglich und alle Dienstleistungen mit digitalen, medienbruchfreien Verfahren durchführbar sein. 
Auch in die nächste technologische Innovation in den Behörden wollen wir einsteigen: Die 
Entwicklung von Virtual Reality bzw. Augmented Reality in der Verwaltung. So wollen wir vom 
Nachzügler beim E-Government zum Vorreiter beim Virtual Government werden. 
</p>
<p>Digitaler Binnenmarkt für Europa 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen den europäischen digitalen Binnenmarkt. Geschäftsmodelle sollen 
europaweit einfacher skalierbar werden. Regulierungsbedingte Barrieren wollen wir abbauen, ohne 
die Vertragsfreiheit in Frage zu stellen. So schaffen wir auch ein Europa, das digital unabhängig ist, 
ohne jedoch in einen digitalen Protektionismus zu verfallen. Wenn wir grundlegende europäische 
Werte wie Freiheit, Demokratie und Bürgerrechte auch in einer zunehmend digitalisierten und 
datengetriebenen Welt aufrecht erhalten wollen, brauchen wir eine europaweit einheitliche 
Regulierung. 
</p>
<p>Cybersicherheit stärken 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Cybersicherheit stärken. Denn Cybersicherheit ist die Achillesferse 
des Informationszeitalters. Deshalb brauchen wir eine tatsächlich umsetzbare und agile 
Cybersicherheitsstrategie. Bestandteile davon müssen ein wirksames Schwachstellenmanagement, </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>26 
 
</p>
<p>und ein Recht auf Verschlüsselung sein. Ebenfalls gehören dazu die Vorgabe von security-by-design 
inklusive Haftung der Hersteller für Schäden, die fahrlässig durch IT-Sicherheitslücken verursacht 
werden, und eine Verpflichtung der Hersteller, während der üblichen Nutzungsdauer eines Produktes 
Updates zur Verfügung zu stellen. Effiziente Schutz- und Verteidigungssysteme müssen in der 
Cybersicherheit stets Vorrang haben. Deshalb sollen Unternehmen, die umfangreichen 
Einflussmöglichkeiten autoritärer Regime unterliegen, beim Ausbau kritischer Infrastruktur wie etwa 
beim 5G-Netz nicht beteiligt werden. 
</p>
<p>KI-Roadmap 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen eine KI-Roadmap. Jedes Ministerium soll bis 2025 zehn konkrete 
Anwendungsfälle für KI identifizieren und umsetzen. Von Fördermitteln sollen nicht nur große 
Forschungsinstitute profitieren, sondern insbesondere Startups und Gründer. Damit möglichst viele 
neue Technologien praktisch getestet werden können, brauchen wir regulatorische 
Erprobungszonen, sogenannte „regulatory sandboxes“. Um das Potential neuer Technologien wie KI, 
Machine Learning und Robotik voll auszuschöpfen, ist ein europäischer Rechtsrahmen notwendig, 
der Rechtssicherheit im gesamten europäischen digitalen Binnenmarkt gewährleistet. 
</p>
<p>Netzneutralität und fairer Wettbewerb im Internet 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten bekennen uns zur Netzneutralität. Alle Datenpakete im Internet müssen 
gleichberechtigt sein. So ist sichergestellt, dass keine Meinung diskriminiert wird und neue 
Unternehmungen Marktzugang erhalten. Diese Chancengleichheit wollen wir schützen und zugleich 
neue qualitätsgesicherte Dienste ermöglichen. Spezialdienste mit Network-Slicing für zeitkritische 
Anwendungen, beispielsweise medizinische Tele-Operationen oder autonomes Fahren, wollen wir 
dabei ermöglichen. Die diskriminierungsfreie Ausgestaltung ist wettbewerbsrechtlich abzusichern. 
</p>
<p>Moderne Arbeitswelt 
</p>
<p>Die moderne Arbeitswelt bietet vielfältige Chancen für Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, 
Selbstständige und Unternehmen. Sie ermöglicht vor allem ein Mehr an individueller Freiheit und 
Selbstbestimmung. Allerdings stammen viele Regelungen noch aus einer Zeit in der Daten auf 
Disketten abgespeichert und Telefonate per Wählscheibentelefon geführt wurden. Hier brauchen wir 
dringend ein Update. Zudem wollen wir gleiche Chancen für Aufstieg durch Leistung schaffen – 
unabhängig von Geschlecht, Alter, ethnischer Herkunft, Behinderung, sexueller Orientierung oder 
Religion. 
</p>
<p>Flexible Arbeitszeiten und Mobile Arbeit 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern mehr Flexibilität im Arbeitszeitgesetz und wollen eine wöchentliche 
statt einer täglichen Höchstarbeitszeit. Niemand soll weniger Pausen machen oder mehr arbeiten als 
bisher, aber die Einteilung der Arbeitszeit muss flexibler möglich sein. Die Summe der täglich 
notwendigen Ruhezeit bleibt bestehen. Hierbei werden flexible Regelungen in einem Tarifvertrag 
oder in einer Betriebsvereinbarung rechtssicher ermöglicht. Bei mobiler Arbeit und im Home Office 
soll das Arbeitsschutzgesetz, nicht aber die Arbeitsstättenverordnung gelten. Denn bei mobiler Arbeit 
kann der Arbeitgeber nicht für den richtigen Lichteinfall und Ähnliches verantwortlich sein. 
</p>
<p>Mobiles Arbeiten durch Rechtsanspruch auf Erörterung stärken 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern, mobiles Arbeiten und Home Office nach niederländischen Vorbild zu 
stärken. Dabei muss der Arbeitgeber den Antrag von Beschäftigten auf mobiles Arbeiten und Home 
Office prüfen und mit dem oder der Beschäftigten erörtern. Nicht jede Tätigkeit kann außerhalb des </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>27 
 
</p>
<p>festen Arbeitsplatzes ausgeführt werden. Auch können betriebliche Belange gegen eine 
Vereinbarung zur mobilen Arbeit sprechen und bestehende Vereinbarungen müssen anlassbezogen 
widerrufen werden können. Aber ein Erörterungsanspruch fördert den Kulturwandel und Akzeptanz 
für mobiles Arbeiten. 
</p>
<p>Vereinbarkeit von Beruf und Familie 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Vereinbarkeit von Beruf und Familie verbessern. Dazu wollen wir 
Betriebskindergärten auch steuerlich fördern, den Rechtsanspruch auf Kinderbetreuung auch in der 
Praxis und perspektivisch ab dem Ende des Mutterschutzes garantieren, die Betreuungszeiten 
flexibilisieren und die steuerliche Absetzbarkeit von Betreuungskosten ermöglichen. Vorständen und 
anderen Führungskräften wollen wir eine zeitlich begrenzte Auszeit ermöglichen. In Fällen wie 
Geburt, Elternzeit, Pflege Angehöriger oder eigener schwerer Erkrankung soll es möglich sein, das 
Mandat für einen begrenzten Zeitraum ruhen lassen zu können, ohne das Mandat niederzulegen. 
Zudem wollen wir auch bessere Voraussetzungen für die Vereinbarung von Weiterbildung und 
Familie schaffen. Familienfreundliche Weiterbildungen steigern die Karrierechancen insbesondere 
für Frauen. 
</p>
<p>Mehr Frauen in Führungspositionen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten setzen uns für mehr Vielfalt in Unternehmen und im öffentlichen Dienst ein 
und damit auch für mehr Frauen in Führungspositionen. Gleiches soll auch für politische Positionen 
gelten. Arbeitsmodelle wie geteilte Führung („Jobsharing“ und „Topsharing“) müssen 
selbstverständlich werden. Außerdem treten wir dafür ein, dass sich Arbeitgeberinnen und 
Arbeitgeber besser vergegenwärtigen müssen, bei gleichen Funktionen genauso viele weibliche wie 
männliche Angestellte für Weiterbildungen zu berücksichtigen. Transparenz der Maßnahmen für 
mehr Diversität und Talentmanagement in Gleichstellungsberichten erhöht den öffentlichen Druck 
hin zu einem Kulturwandel in Unternehmen und Verwaltung. Statt starrer Quoten setzen wir uns für 
Selbstverpflichtungen ein, in denen sich größere Unternehmen dazu verpflichten, dass sich der Anteil 
von Frauen einer Unternehmensebene in der Führung der jeweiligen Ebene widerspiegelt. Für die 
Vorstandsebene sollten sich Unternehmen ebenfalls zu einer Verbesserung des Frauenanteils 
verpflichten. 
</p>
<p>Gleiche Bezahlung für gleiche Leistung – Transparenz für mehr Gerechtigkeit 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen gleiche Bezahlung für gleiche und gleichwertige Leistung von Frauen 
und Männern. Unternehmen mit mehr als 500 Beschäftigten sollen ihren unternehmensinternen 
Gender Pay Gap auswerten und veröffentlichen. Es sollen sowohl der durchschnittliche als auch der 
mittlere Verdienstunterschied und der prozentuale Anteil von Frauen und Männern in den jeweiligen 
Gehaltsgruppen angegeben werden. Durch diese Mechanismen wollen wir Transparenz schaffen. Sie 
ist ein wichtiger Grundstein für die eigenverantwortliche Lösung des Problems durch Arbeitgeber 
und Beschäftigte. 
</p>
<p>Diversity Management in der Arbeitswelt 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen in der Arbeitswelt ein ganzheitliches Diversity Management als Teil 
ökonomischer Modernisierung und sinnvolle Alternative zu Quoten voranbringen. So schaffen wir 
gleiche Chancen für Aufstieg durch Leistung – unabhängig von Geschlecht, Alter, ethnischer 
Herkunft, Behinderung, sexueller Orientierung oder Religion. Gerade der Mittelstand soll bei der 
Entwicklung von Konzepten unterstützt werden. Im öffentlichen Dienst sind die Strukturen der </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>28 
 
</p>
<p>Gleichstellungs- und Behindertenbeauftragten in ein ganzheitliches Diversity Management 
einzubinden. 
</p>
<p>Ersten Arbeitsmarkt für Menschen mit Behinderungen öffnen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen eine bessere Beratung und Arbeitsvermittlung für Menschen mit 
Behinderungen. Die Vorbereitung muss bereits in der Schule beginnen. Wir wollen die 
praxistauglichere Ausgestaltung des Budgets für Arbeit und eine praxisnahe aktive 
Arbeitsvermittlung und Begleitung. Die über 300.000 Beschäftigten in einer Werkstatt für Menschen 
mit Behinderungen bilden ein großes und bisher ungenutztes Potential für den ersten Arbeitsmarkt. 
Wir wollen ihre Chancen auf eine reguläre Beschäftigung verbessern. 
</p>
<p>Fairness für Selbstständige 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern Fairness für Selbstständige. Ob Freie Berufe, Handwerk, Kultur- und 
Kreativwirtschaft oder Dienstleistungsbranche: Selbstständige sind keine Erwerbstätigen zweiter 
Klasse. Mit unterschiedlichen Reformansätzen wollen wir die Selbstständigkeit erleichtern, sie als 
Selbstbestimmung ernstnehmen und für mehr öffentliche Wertschätzung von Selbstständigen 
sorgen. Ungleichbehandlungen wollen wir abbauen und zum Beispiel die Beiträge für Selbstständige 
zur gesetzlichen Krankenversicherung endlich an den tatsächlichen Einnahmen orientieren. 
</p>
<p>Statusfeststellung für Selbstständige reformieren 
</p>
<p>Wir Freie Demokaten fordern eine Reform des Statusfeststellungsverfahrens. Über das 
Statusfeststellungsverfahren muss sich zweifelsfrei klären lassen, ob eine abhängige Beschäftigung 
oder eine selbständige Tätigkeit vorliegt. Klare gesetzliche Positivkriterien gewährleisten 
Rechtssicherheit, indem bei Vorliegen bestimmter Kriterien eine Selbstständigkeit rechtssicher und 
verbindlich feststellt wird. Zudem soll die Prüfung durch eine unabhängige Stelle, statt durch die 
Rentenversicherung vorgenommen werden. 
</p>
<p>Freie Wahl bei der Altersvorsorge für Selbstständige 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen maximale Wahlfreiheit für Selbständige bei der Altersvorsorge. Auch 
die Form der Vorsorge soll frei wählbar sein. Der Zugang zur gesamten geförderten privaten 
Altersvorsorge muss dabei künftig für alle Erwerbstätigen offen sein. So verhindern wir auch, dass 
Personen mit Zick-Zack-Lebensläufen beim Wechsel in die Selbständigkeit ihre Riester-Förderung 
verlieren. Für die Gründungsphase wollen wir Karenzfristen. Dabei halten wir eine Pflicht zur 
Altersvorsorge wie bei der Krankenversicherung für angemessen. Die Wahlfreiheit soll für alle 
Selbstständigen ohne obligatorisches Alterssicherungssystem gelten, sowie für Selbstständige, die 
bisher in der gesetzlichen Rentenversicherung pflichtversichert sind. 
</p>
<p>Mini- und Midi-Job-Grenzen an Mindestlohn koppeln 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Minijob-Grenze und die Midijob-Grenze erhöhen und dynamisch an 
den gesetzlichen Mindestlohn koppeln. Mit jeder Anpassung des Mindestlohns reduzieren sich heute 
die Stunden, die ein Beschäftigter im Rahmen eines Mini- bzw. Midijobs arbeiten darf. Damit sind 
Mini- oder Midijober von Erhöhungen durch die allgemeine Lohnentwicklung abgeschnitten. Das 
wollen wir ändern und für mehr Leistungsgerechtigkeit sorgen. 
</p>
<p>Gesundheit 
</p>
<p>Die Corona-Pandemie hat gezeigt, wie wichtig ein funktionierendes Gesundheitssystem ist. Wir 
wollen allen Menschen eine wohnortnahe und qualitativ hochwertige medizinische Versorgung </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>29 
 
</p>
<p>sichern. Zugleich wollen wir die Chancen des medizinischen und digitalen Fortschritts nutzen und das 
Gesundheitssystem an die demografische Entwicklung und mögliche Pandemien in der Zukunft 
anpassen. 
</p>
<p>Krankenhäuser finanziell absichern 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern eine nachhaltige Verbesserung der Investitionsfinanzierung für 
maximalversorgende und kleinere spezialisierte Krankenhäuser. Nur so können wir die 
bedarfsgerechte und qualitativ hochwertige Versorgung aller Bürgerinnen und Bürger sicherstellen. 
Höhere Qualität muss durch das Vergütungssystem belohnt werden. Die Strukturreform im 
stationären Sektor muss verantwortungsvoll weiterentwickelt und Fehlanreizen für eine 
Überversorgung und ein Überangebot an Krankenhausleistungen bereinigt werden. 
</p>
<p>Unabhängigkeit des Robert Koch-Instituts sichern 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen dem Robert Koch-Institut (RKI) politische Unabhängigkeit garantieren. 
Der Präsident und ein neu zu schaffender Vorstand sollen in fachlichen Fragen weisungsunabhängig 
sein. Der Staat muss auf pandemische Notlagen mit verhältnismäßigen Maßnahmenreagieren 
können. Dazu bedarf es einer klaren rechtlichen Definition. Das RKI darf keine politikabhängige 
Behörde sein, sondern ist nach dem Vorbild der Deutschen Bundesbank zu einer unabhängigen 
Institution umzuwandeln. 
</p>
<p>Versorgungssicherheit mit Arzneimitteln gewährleisten 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Versorgung mit Arzneimitteln und Impfstoffen jederzeit 
gewährleisten. Engpässe in der Versorgung müssen vermieden und bekämpft werden. Dazu sind 
Maßnahmen zu ergreifen, die das Ziel haben, die Herstellung von Arzneimitteln nach Deutschland 
oder die EU zurück zu verlagern. Im Mittelpunkt stehen dabei der Abbau von Bürokratiepflichten, die 
Prüfung von Investitionsbezuschussungen für Produktionsstätten, sowie die Prüfung von Zuschüssen 
zur Gewährung der Versorgungssicherheit. 
</p>
<p>Gesundheitswesen digitalisieren 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Digitalisierung im Gesundheitswesen durch klare und transparente 
Rahmenbedingungen voranbringen. Dazu benötigen wir offene Standards, Interoperabilität und 
Datensicherheit. Die Vernetzung zwischen allen Gesundheitsakteuren und Patienten muss digital 
ausgestaltet sein. Nur so ist eine schnelle Verfügbarkeit der Patientendaten sicherzustellen. Die 
Digitalisierung ist kein Wert an sich, sondern hat das Potential den Arbeitsalltag von allen 
Gesundheitsakteuren zu erleichtern. Krankenhäuser sind Innovationsmotoren in der 
Krankenversorgung. Digitale Infrastruktur und robotische Assistenzsysteme wollen wir hier gezielt 
fördern. 
</p>
<p>Gesundheitswesen entbürokratisieren 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Entbürokratisierung des Gesundheitswesens vorantreiben. Dazu 
fordern wir eine „Bepreisung" der Bürokratie- und Berichtspflichten. Bezahlen soll sie künftig 
derjenige, der sie anfordert. Dies schärft den Fokus auf die Behandlung und Pflege von Patienten und 
verhindert kleinteilige Gesetze und Verordnungen. Seit Jahren klagen sämtliche Akteure im 
Gesundheitswesen über zunehmende bürokratische Auflagen, die nicht zu einer Verbesserung der 
Versorgung führen. Im Gegenteil: Es bleibt weniger Zeit für die Patientinnen und Patienten. 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>30 
 
</p>
<p>Präventionsgesetz reformieren 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen das Präventionsgesetz reformieren. Wir setzen auf Überzeugung statt 
Bevormundung. Wir wollen bereits Kindern und Jugendlichen in Kindergärten, Schulen und in der 
Ausbildung einen gesunden Lebensstil vermitteln und damit die Verhütung von Krankheiten 
ermöglichen. Im Sinne eines lebenslangen Gesundheitslernens sollen aber auch Erwachsene 
entsprechende Informationen erhalten können. Der Prävention, Krankheitsfrüherkennung und 
Gesundheitsförderung kommen eine wichtige Bedeutung zu, die nicht nur das Gesundheitswesen 
umfasst, sondern altersunabhängig die gesamte Gesellschaft. 
</p>
<p>Kontrollierte Freigabe von Cannabis 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern eine kontrollierte Freigabe von Cannabis. Wir setzen uns dafür ein, 
den Besitz und Konsum für volljährige Personen zu erlauben. Nur mit einem Verkauf in lizenzierten 
Geschäften kann die Qualität kontrolliert und die Weitergabe von verunreinigten Substanzen 
verhindert sowie der Jugendschutz gewährleistet werden. Wenn Cannabis ähnlich wie Zigaretten 
besteuert wird, können jährlich bis zu einer Milliarde Euro eingenommen werden. Zu beachten bleibt 
jedoch, dass eine zu hoch angesetzte Steuer und damit ein entsprechend hoher Preis nicht zur 
effektiven Eindämmung des Schwarzmarktes führen wird. Das zusätzliche Geld soll für Prävention, 
Suchtbehandlung und Beratung eingesetzt werden. Das Verbot von Cannabis kriminalisiert unzählige 
Menschen, bindet immense Polizeiressourcen und erleichtert durch illegalen Kontakt zu Dealern den 
Einstieg zu härteren Drogen. 
</p>
<p>Faire Rahmenbedingungen für Innovation im Gesundheitswesen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern mehr Anstrengungen für Innovationen bei Arzneimitteln, 
Medizintechnik und Digitalisierung, denn das benötigen wir für ein gutes Leben und für 
zukunftsfähige Arbeitsplätze. Sie müssen ein Schwerpunkt in der Forschungsförderung sein, mit 
unbürokratischer Vergabe von Fördergeldern, gerade an Startups. Damit private Investitionen 
mobilisiert werden, muss geistiges Eigentum im Patentrecht strikt geschützt bleiben, auch bei 
Arzneimitteln für seltene Erkrankungen. 
</p>
<p>Der Freie Beruf ist das Fundament einer liberalen Gesundheitsversorgung 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten setzen uns dafür ein, dass auch weiterhin die freien Berufe im 
Gesundheitswesen gestärkt werden. Niedergelassene Ärzte, Zahnärzte, Tierärzte, Apotheker, 
Heilmittelerbringer und Hebammen müssen in medizinischen Fragen autonom und frei von 
Weisungen Dritter entscheiden können. Denn die Therapiefreiheit der Behandlung ohne 
Budgetierungszwang kommt den Patienten zugute. Freiheit und Verantwortung sind die Basis der 
Vertrauensbeziehung zwischen Arzt und Patient. 
</p>
<p>Selbstbestimmung auch am Lebensende 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern ein liberales Sterbehilfegesetz. Es soll klar regeln, unter welchen 
Voraussetzungen Menschen Hilfe zur Selbsttötung in Anspruch nehmen und leisten dürfen. Es muss 
auch die Möglichkeit geben, ein letal wirkendes Medikament zu erhalten. Voraussetzung muss sein, 
dass der Wunsch frei und eigenverantwortlich, sowie im Vollbesitz der geistigen Kräfte gebildet 
wurde. Für uns gilt das Selbstbestimmungsrecht auch am Lebensende. 
</p>
<p> 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>31 
 
</p>
<p>Medizinische Versorgungsstrukturen gemeinsam planen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten setzen uns dafür ein, dass jede Patientin und jeder Patient die beste 
Versorgung sowohl im stationären als auch im ambulanten Bereich erhält. Dafür muss die 
Gesundheitsversorgung durch eine bessere Verzahnung und Vernetzung aller Versorgungsbereiche 
patientenzentriert weiterentwickelt und die ambulant-stationäre Sektorengrenze abgebaut werden. 
Integrierte Gesundheitszentren sichern die regionale Grundversorgung mit ambulanten und 
kurzstationären Behandlungen. Dem Grundsatz „ambulant vor stationär“ muss weiterhin konsequent 
Rechnung getragen werden. Die Bedürfnisse des ländlichen Raums mit seiner besonderen 
Versorgungsstruktur sollen durch entsprechende Programme berücksichtigt werden. Die gesetzlichen 
Vergütungsregelungen erschweren es derzeit, Behandlungsmethoden aus dem Krankenhaus in den 
ambulanten Sektor zu überführen. Für die Dauer der Entscheidungsverfahren muss die stationäre 
Vergütung erhalten bleiben, damit kein Patient unversorgt bleibt. 
</p>
<p>Psychische Gesundheit fördern - weniger Wartezeiten 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Wartezeiten auf einen Therapieplatz reduzieren, Prävention und 
Aufklärung stärken sowie die Ausbildung der psychologischen Psychotherapeuten weiterentwickeln. 
Psychische Gesundheit ist eine wesentliche Voraussetzung für Lebensqualität, Leistungsfähigkeit und 
soziale Teilhabe. Durch die Förderung von psychischer Gesundheit und der Prävention wird die 
Gesellschaft sensibilisiert und Einzelnen kann schnell geholfen werden. 
</p>
<p>Mehr Wettbewerb zwischen Krankenkassen ermöglichen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten setzen uns für einen qualitäts-, effizienz- und innovationssteigernden 
Wettbewerb unter den Kassen ein. Dieser sorgt dafür, dass Patientinnen und Patienten gut versorgt 
werden und schneller vom medizinischen Fortschritt profitieren. Dazu wollen wir den gesetzlichen 
Spielraum für Verträge zwischen Krankenkassen und Leistungserbringern ausweiten, um innovative 
Versorgungsformen zu stärken. Krankenkassen sollen ihren Versicherten finanzielle Anreize wie 
bspw. Selbstbeteiligungen, Bonuszahlungen oder Beitragsrückerstattungen anbieten dürfen. Dadurch 
kann Nachfrage gesteuert, Bürokratie abgebaut und Wirtschaftlichkeitsreserven erhöht werden. 
</p>
<p>Mündige Bürger auch in der Krankenversicherung 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen den Wechsel zwischen gesetzlicher (GKV) und privater (PKV) 
Krankenversicherung vereinfachen. Wir stehen für ein solidarisches und duales Gesundheitssystem, 
in dem die Wahlfreiheit des Versicherten durch Krankenkassen- und Krankenversicherungsvielfalt 
gewährleistet ist. Dazu gehört neben einer starken privaten auch eine freiheitliche gesetzliche 
Krankenversicherung. Diese soll Versicherten- und Patienteninteressen in den Mittelpunkt rücken 
und Möglichkeiten bieten, aus verschiedenen Modellen zu wählen. 
</p>
<p>Faire Wettbewerbsbedingungen für Apotheken 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die flächendeckende Versorgung mit rezeptpflichtigen Arzneimitteln, 
sowie eine qualifizierte Beratung von Patientinnen und Patienten. Wir fordern faire 
Rahmenbedingungen zwischen inländischen Apotheken und in- und ausländischen 
Versandapotheken. Ein pauschales Versandhandelsverbot für rezeptpflichtige Arzneimittel lehnen 
wir ab, denn alle Patienten sollten eine Wahlfreiheit haben. Außerdem muss jederzeit die freie 
Apothekenwahl gewährleistet haben. 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>32 
 
</p>
<p>Barrierefreiheit im öffentlichen Raum 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern die vollständige und umfassende Barrierefreiheit im öffentlichen 
Raum. Barrierefreie Mobilität ist Bewegungsfreiheit. Von ihr profitieren Menschen mit 
Behinderungen, Familien mit Kindern, ältere Menschen und wir alle, denn Einschränkungen der 
Mobilität erfährt zeitweise jeder Einzelne. 
</p>
<p>Freie Wahl beim Wohnen – mehr Selbstbestimmung für Menschen mit Behinderungen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen Wahlfreiheit für Menschen mit Behinderungen. Unabhängig von der 
Wohnform und vom Wohnort sollen sie Anspruch auf alle Leistungen aus der Sozialversicherung 
haben. Damit jeder selbst über seine Angebote bestimmen kann, wollen wir das persönliche Budget 
einfach und unbürokratisch nutzbar machen. Damit ermöglichen wir mehr Selbstbestimmung für 
Menschen mit Behinderungen. 
</p>
<p>Pflege 
</p>
<p>Jeder kann im Alter oder durch eine Krankheit in die Situation geraten, dass er seinen Alltag nicht 
mehr alleine bewältigen kann. Wir setzen uns für eine menschliche und qualitativ hochwertige Pflege 
in Deutschland ein. Die Realität ist allerdings: In Deutschland haben wir einen zunehmenden Mangel 
an Pflegefachkräften und zu viel Bürokratie. Die Pflegefachkräfte sind oftmals überlastet und die 
individuelle Zuwendung kommt viel zu kurz. Wir Freie Demokraten wollen mehr Zeit für Zuwendung 
ermöglichen – durch einen umfassenden Bürokratieabbau, bessere Arbeitsbedingungen und 
Digitalisierung im Pflegebereich. 
</p>
<p>Arbeitsbedingungen in der Pflege verbessern 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Arbeitsbedingungen in der Pflege verbessern. Eine Einschränkung 
oder ein pauschales Verbot der Zeitarbeit lehnen wir ab. Immer mehr Pflegekräfte haben sich für 
einen Wechsel in die Zeitarbeit entschlossen, um selbst darüber entscheiden zu können, welche 
Dienste sie übernehmen. Zeitarbeit ist ein Teil der Realität in der Pflege. Wir setzen uns für einen 
besseren Ausgleich zwischen Arbeit und Privatleben ein. 
</p>
<p>Reform der Pflegeausbildung 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern eine Reform der Pflegeausbildung. Wir wollen mehr digitale Inhalte, 
eine Stärkung der pflegerischen Kompetenzen und eine leistungsgerechte Durchlässigkeit in 
Pflegeberufen. Auch für Haupt- und Gesamtschüler kann der Weg von der Pflegeassistenz zur Pflege-
Professur Realität werden, wenn die Ausbildungsgänge aufeinander aufbauen. Nach einer 
erfolgreichen Ausbildung zum Pflegeassistenten soll der Zugang zur Pflegefachkraft-Ausbildung offen 
sein. 
</p>
<p>Bedarfsgerechte Pflege statt starrer Quoten 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten setzen uns für eine bedarfsgerechte Versorgung ein und fordern die Abkehr 
von den Pflegepersonal-Untergrenzen. Pflege muss sich am Bedarf der Menschen orientieren, nicht 
an starren Regeln. Wir brauchen ein geeignetes Instrument wie die Pflegepersonal-Regelung 2.0. Die 
Pflegeaufgaben sollen fach- und ausbildungsgerecht sowie am Bedarf des Pflegeempfängers 
orientiert übernommen werden. Im Bereich der pflegerischen Versorgung im Krankenhaus muss eine 
bedarfsgerechte Versorgung vorangetrieben werden. 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>33 
 
</p>
<p>Digitalisierungsschub und Entbürokratisierung für die Pflege 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Arbeit in der Pflege durch digitale Anwendungen, Automatisierung 
und Robotik entlasten. Von elektronischer Patientenkurve über automatisierte 
Medikamentenausgabe bis hin zu robotischen Lagerungshilfen ist vieles denkbar. Digitale 
Anwendungen können maßgeblich zur Erleichterung des Arbeitsalltags Pflegender beitragen. Sie 
helfen auch Risiken für die Pflegebedürftigen, z.B. bei Medikationsänderungen, zu vermeiden. Die 
Arbeitszeit der Pflegenden sollte der Zuwendung vorbehalten sein und nicht der Bewältigung von 
bürokratischen Anforderungen. 
</p>
<p>Pflegende Angehörige entlasten 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen ein Online-Register für freie Kurzzeitpflegeplätze und eine ständig 
erreichbare Beratungshotline einführen, um pflegende Angehörige zu entlasten. Insbesondere zur 
Unterstützung der Betreuung von Menschen mit Demenz braucht es mehr aufsuchende Beratung 
und den Ausbau demenzfreundlicher Quartiere. Pflegende Angehörige sind eine tragende Säule der 
pflegerischen Versorgung in unserem Land. Sie benötigen dringend mehr Unterstützung und 
niedrigschwellige Beratungsangebote. 
</p>
<p>Liberales Pflegebudget einführen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern die Einführung des Liberalen Pflegbudgets. Jede Person soll selbst 
entscheiden, welche Hilfe und Leistungen bei der Gestaltung des Alltags am besten sind. Dazu wollen 
wir alle Leistungsansprüche der jeweiligen Pflegegrade in ein monatliches Budget überführen, über 
das unbürokratisch und transparent verfügt werden kann. Damit leisten wir auch einen Beitrag gegen 
Altersarmut. 
</p>
<p>Drei-Säulen-Modell für Pflege 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten setzen uns für eine nachhaltige, generationengerechte Finanzierung der Pflege 
ein. Wir wollen mittelfristig analog zur Rente ein Drei-Säulen-Modell für die Pflege bestehend aus 
Umlagefinanzierung, privater und betrieblicher Vorsorge einführen. Eine Pflege-Vollversicherung 
lehnen wir ab, ebenso eine Bürgerversicherung. Eigenverantwortung endet nicht bei der 
Pflegebedürftigkeit. Mit Blick auf den demographischen Wandel sowie die Entwicklung der 
Sozialabgaben ist es unvertretbar, die Pflegefinanzierung allein auf zukünftige Generationen 
abzuwälzen. 
</p>
<p>Modernes Recht für starke Familien 
</p>
<p>Die wichtigsten Entscheidungen sind oft die persönlichsten. Wen wir lieben, wie wir lieben, wie wir 
leben, wie wir Kinder erziehen und aufziehen – darin müssen alle frei sein. Für uns ist Familie überall 
dort, wo Menschen dauerhaft und verbindlich füreinander Verantwortung übernehmen. Wir Freie 
Demokraten wollen eine moderne Familienpolitik für Deutschland, in der jede Familie ihre 
Entscheidungen selbst treffen kann. Wir setzen uns für ein modernes Sorge-, Adoptions- 
Reproduktions- und Abtreibungsrecht ein. 
</p>
<p>Kinderchancengeld einführen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen ein Kinderchancengeld. Es besteht aus: Grundbetrag, Flexibetrag und 
nichtmateriellem Chancenpaket. Die Angebote für bessere Chancen, Bildung und Teilhabe werden 
ausgeweitet und können von Kindern und Jugendlichen selbstständig über ein Kinderchancenportal </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>34 
 
</p>
<p>kinderleicht abgerufen werden. Das Kinderchancengeld ist einfach, digital und ermöglicht echte 
Aufstiegschancen. 
</p>
<p>Update für das Elterngeld 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen das Elterngeld entbürokratisieren und digitalisieren und den 
Partnerschaftsbonus flexibilisieren. Ungerechtigkeiten wie beim Insolvenzgeld oder bei 
Mischeinkünften wollen wir abbauen. Auch das ElterngeldPlus und den Partnerschaftsbonus passen 
wir der Lebensrealität der Familien an. 
</p>
<p>Rechtsanspruch auf Partnermonate verlängern – Familien stärken 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen den Rechtsanspruch auf „Partnermonate“ beim Elterngeld auf drei 
Monate verlängern. Damit erhöht sich die Bezugsdauer auf maximal 15 Monate. Das gilt auch für 
Alleinerziehende. Die Mindest- und Maximalbeträge wollen wir erhöhen, auch als Inflationsausgleich. 
Dadurch wollen wir Anreize für eine ausgewogenere Aufteilung der Familienarbeit zwischen den 
Elternteilen schaffen. 
</p>
<p>Höhere Freibeträge für Familien und Alleinerziehende 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen Familien und Alleinerziehende entlasten. Dazu wollen wir den Kinder- 
und Auszubildendenfreibetrag sowie den Freibetrag für Alleinerziehende anheben. Auch die 
steuerliche Absetzbarkeit von Betreuungskosten, gesetzlichen Unterhaltsleistungen und 
haushaltsnahen Dienstleistungen wollen wir verbessern. Am Splittingverfahren für Ehe- und 
eingetragene Lebenspartnerschaften wollen wir festhalten. Ebenso kann es sinnvoll sein, künftig 
stärker mit - von der Steuerschuld abzuziehenden - Steuergutschriften zu arbeiten. Dadurch wirken 
Freibeträge besser für die niedrigen und mittleren Einkommen. 
</p>
<p>Heim- und Pflegekinder bei Ausbildung unterstützen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen das Angebot an Berufs- und Studienberatung in 
Jugendpflegeeinrichtungen erweitern. Heim- und Pflegekinder müssen ihr selbstständig verdientes 
Geld behalten können. Sie dürfen nicht mehr zur Finanzierung ihrer Unterbringung herangezogen 
werden. Zudem muss eine Verlängerung der Unterbringung im Jugendheim oder bei Pflegefamilien 
auch über das 18. Lebensjahr hinaus unkompliziert möglich sein, solange die Jugendlichen noch zur 
Schule gehen oder sich in einer Berufsausbildung befinden. So erleichtern wir den Betroffenen die 
Erlangung von Berufs- und Schulabschlüssen, einschließlich der Hochschulreife. 
</p>
<p>Modernes Fortpflanzungsmedizingesetz schaffen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen ein modernes Fortpflanzungsmedizingesetz. Wir fordern die 
Legalisierung der Eizellspende sowie die Klarstellung, dass die Embryonenspende zulässig ist. Wir 
wollen außerdem die nichtkommerzielle Leihmutterschaft ermöglichen und fordern hierfür einen 
klaren Rechtsrahmen. Die Möglichkeiten der Reproduktionsmedizin sollen allen Menschen 
unabhängig vom Familienstand und der sexuellen Orientierung zugänglich sein. 
</p>
<p>Ungewollt Kinderlose unterstützen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen eine bessere finanzielle Förderung von Kinderwunschbehandlungen. 
Die Bundesförderung darf nicht mehr von einer Landesbeteiligung abhängig sein. Langfristig sollen 
die gesetzlichen Krankenkassen die Kosten bei Vorlage einer medizinischen Indikation wieder 
vollständig übernehmen. Auch Paare ohne Trauschein und Alleinstehende sollen einen Anspruch auf 
Förderung haben. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>35 
 
</p>
<p>Mehrelternschaft und Elternschaftsvereinbarungen rechtlich anerkennen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen Mehrelternschaften rechtlich anerkennen und rechtswirksame 
Elternschaftsvereinbarungen bereits vor der Empfängnis ermöglichen. Bis zu vier Elternteile sollen im 
Interesse des Kindeswohls rechtliche Eltern sein können. Eine Überforderung des Kindes im 
Erwachsenenalter kann durch Quotierungen von unterhaltsrechtlichen Ansprüchen vermieden 
werden. Die Ehefrau der leiblichen Mutter soll von Geburt an automatisch rechtlich zweite Mutter 
sein, wenn das Kind mit Hilfe einer nicht-gerichteten Samenspende gezeugt wurde oder der leibliche 
Vater anderweitig Einvernehmen erklärt hat. 
</p>
<p>Adoptionsrecht für alle 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen Adoptionen auch unverheirateten Paaren ermöglichen. Unverheiratete 
Paare sollen verheirateten Paaren im Adoptionsrecht gleichgestellt werden. Zur Vermeidung von 
Diskriminierung soll das Adoptionsverfahren solange wie möglich anonym sein. Bei 
Stiefkindadoptionen soll das Verwandtschaftsverhältnis zu beiden leiblichen Elternteilen erhalten 
bleiben können, sofern dies einvernehmlich gewünscht wird und es dem Kindeswohl nicht 
widerspricht. 
</p>
<p>Hebammen entlasten 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen eine bessere Vereinbarkeit von Beruf und Familie für Hebammen sowie 
innovative Möglichkeiten für altersgerechtes Arbeiten. Von fachfremden Tätigkeiten wollen wir 
Hebammen entlasten. Engagierten Schulabsolventen, die die EU-Mindestvorgaben zum Erlernen des 
Hebammenberufes nicht erfüllen, wollen wir bezüglich des Ziels einer solide finanzierten 1:1-
Betreuung dennoch ermöglichen, in der Geburtshilfe tätig zu werden. Dafür schlagen wir vor, den 
ergänzenden Beruf der „Mütterpflegekraft“ für die Vor- und Nachsorge im Wochenbett einzuführen. 
</p>
<p>Abschaffung § 219a Strafgesetzbuch 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern § 219a StGB ersatzlos zu streichen. Es ist abwegig, dass sachliche 
Informationen auf der Homepage einer Ärztin oder eines Arztes über einen legalen ärztlichen Eingriff 
strafbares Unrecht sein sollen. Ein Schwangerschaftsabbruch ist in Deutschland nach der Maßgabe 
des § 218 StGB legal. Die sachliche Information darüber kann daher kein strafbares Unrecht sein. 
Frauen sind vielmehr in einer schwierigen Lage auf genau diese Informationen angewiesen, um 
schnell Zugang zu einer seriösen Beratung gerade durch Ärztinnen und Ärzte zu erhalten, die den 
Eingriff selbst anbieten. Es ist wichtig, dass Ärztinnen und Ärzte verlässliche Regeln haben, wie sie 
informieren dürfen und Frauen ein flächendeckendes und objektives Beratungsnetzwerk zur 
Verfügung steht. Eine Konfliktberatung soll auch online durchgeführt werden können. 
</p>
<p>Selbstbestimmungsgesetz schaffen - geschlechtliche Identität schützen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen das Transsexuellengesetz abschaffen und durch ein 
Selbstbestimmungsgesetz ersetzen. Änderungen des Geschlechtseintrags im Personenstand müssen 
ohne diskriminierende Hürden grundsätzlich per Selbstauskunft möglich sein. Ein erweitertes 
Offenbarungsverbot soll vor Diskriminierung schützen. Aufklärungs- und Beratungsangebote wollen 
wir stärken. Die Kosten geschlechtsangleichender Behandlungen müssen vollständig von den 
Krankenkassen übernommen werden. Medizinisch nicht notwendige genitalverändernde 
Operationen an intergeschlechtlichen Kindern sind wirksam zu verbieten, um deren 
Selbstbestimmung zu stärken. 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>36 
 
</p>
<p>Verantwortungsgemeinschaft einführen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Verantwortungsgemeinschaft neben der Ehe gesetzlich verankern. 
Dabei soll die Ausgestaltung der Rechte und Pflichten innerhalb einer Verantwortungsgemeinschaft 
stufenweise variiert werden können. Zwei oder mehr volljährige Personen, die sich persönlich 
nahestehen, aber nicht miteinander verheiratet, verpartnert oder in gerader Linie verwandt sind, 
sollen eine Verantwortungsgemeinschaft möglichst unbürokratisch gründen können. Die Belange der 
Kinder und das Namensrecht bleiben davon unberührt. Auch sollen keine Aufenthaltsberechtigungen 
oder eine Arbeitserlaubnis begründet werden. In einer Zeit, in der traditionelle Familienstrukturen 
gerade im Alter nicht immer tragen, wächst der Bedarf an neuen Formen gegenseitiger Absicherung. 
Der Grundgedanke einer solchen Verantwortungsgemeinschaft ist größtmögliche Flexibilität bei 
maximaler Selbstbestimmung. 
</p>
<p>Wechselmodell zum Leitbild machen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen das sogenannte „Wechselmodell“ zum gesetzlichen Leitbild bei der 
Betreuung minderjähriger Kinder nach Trennung und Scheidung der Eltern machen. Beide Eltern 
sollten berechtigt und verpflichtet sein, sowohl für den Unterhalt als auch für die Betreuung mit 
einem substantiellen Anteil zu sorgen. Viele Eltern möchten auch nach der Trennung die Kinder 
gemeinsam erziehen. Die Politik muss die gesetzlichen Rahmenbedingungen hierfür schaffen und 
insbesondere vorsehen, dass die Erziehungsverantwortung gemeinschaftlich ausgeübt wird, wenn 
nicht das Kindeswohl entgegensteht. 
</p>
<p>Umgangsrecht der Großeltern mit Enkelkindern verbessern 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen den für das Kindeswohl wichtigen Umgang von Großeltern mit ihren 
Enkelkindern rechtlich auf eine bessere Grundlage stellen. Wir wollen die juristischen und 
psychologischen Spielräume nutzen, um Kindern in Notlagen durch ihren möglichst ungehinderten 
persönlichen Kontakt mit ihren Großeltern Chancen zur Bewältigung ihrer Krisensituation zu sichern. 
Der Umgang der Großeltern mit ihren Enkelkindern ist insbesondere in prekären Familiensituationen, 
etwa bei Trennungen oder Scheidungen, für das Kindeswohl von entscheidender Bedeutung. 
</p>
<p>Schutz der Privatsphäre 
</p>
<p>Der Schutz der Privatsphäre ist ein Kernanliegen für uns Freie Demokraten. Statt immer 
weitergehender Überwachungsbefugnisse wollen wir Polizei und Justiz von unnötiger Bürokratie 
befreien sowie besser und moderner ausstatten. Sicherheit muss nicht zulasten der Grundrechte 
unbescholtener Bürgerinnen und Bürger gehen. 
</p>
<p>Selbstbestimmung und Transparenz beim Datenschutz 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen mehr Selbstbestimmung und Transparenz beim Datenschutz. 
Personenbezogene Daten dürfen grundsätzlich nur nach Zustimmung oder auf einer eindeutigen 
gesetzlichen Grundlage verarbeitet werden. Es muss klar sein, zu welchem Zweck und von wem 
Daten verwendet werden. Die informationelle Selbstbestimmung wollen wir erleichtern, zum Beispiel 
durch technische Gestaltung (privacy by design and default) oder die Möglichkeit, Assistenz-Systeme 
(Personal Information Management Systems (PIMS)) zu nutzen. Personenbezogene Daten sind heute 
ein Wirtschaftsgut. Deshalb sollte die informationelle Selbstbestimmung auch im AGB-Recht und 
durch zeitliche Grenzen einer Nutzungseinwilligung gestärkt werden. Wir brauchen eine faire und 
funktionierende Datenwirtschaftsordnung. Selbstbestimmung über die eigenen Daten ist Grundlage 
dafür. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>37 
 
</p>
<p>Datenschutzrecht weiterentwickeln 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen Datenschutz konsequent weiterentwickeln. Wir werden darauf achten, 
dass die Auswirkungen auf kleine und mittlere Unternehmen, deren Kerngeschäft nicht der Umgang 
mit personenbezogenen Daten ist, stärker berücksichtigt werden. Der bürokratische Aufwand der 
Verpflichtungen muss überprüft werden. Datenschutzrechtlich ebenso wirksame, aber weniger 
aufwendige technische Lösungen müssen nutzbar gemacht werden. Schon bei der Konstruktion von 
Hard- und Software muss der Datenschutz von Herstellern mitgedacht und die Ausübung des Rechts 
auf informationelle Selbstbestimmung erleichtert werden. Wir brauchen zielgenauere 
datenschutzrechtliche Regelungen etwa beim Schutz von Telekommunikationsdaten oder der 
Datenverarbeitung durch Drohnen, um Unternehmen und betroffenen Personen mehr 
Rechtssicherheit zu bieten, ohne das Schutzniveau der Datenschutz-Grundverordnung zu 
unterschreiten. 
</p>
<p>Für eine liberale Datenpolitik 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern eine Datenpolitik, die den Prinzipien von Selbstbestimmung über die 
eigenen Daten und Wettbewerb dient sowie Innovationen ermöglicht. Für einen echten Wettbewerb 
brauchen die Bürgerinnen und Bürger Entscheidungsfreiheit. Diese setzt voraus, dass sie ihre Daten 
leicht zu anderen Anbietern mitnehmen können (Datenportabilität). Mittelfristig wollen wir – wie im 
Telefonnetz – eine Interoperabilität zwischen Diensten verschiedener Anbieter (zum Beispiel sozialer 
Netzwerke) erreichen und die Anbieter dazu verpflichten, die notwenigen Schnittstellen 
bereitzuhalten. Wir wollen einen EU-weiten Rechtsrahmen für nicht-personenbezogene Daten 
schaffen. Die Nutzer sollen ein Nutzungsrecht an den Daten erhalten, an deren Erzeugung sie 
mitgewirkt haben. Eine generelle Datenteilungspflicht lehnen wir ab, denn auch die Kosten der 
Sammlung und Aufbereitung nicht-personenbezogener Daten müssen sich amortisieren können. 
Stattdessen wollen wir den Zugang zu Datenbeständen sektorbezogen und gegen Entgelt 
ermöglichen, wenn ein Wettbewerber keine Chance hat, selbst entsprechende Datenbestände 
aufzubauen. 
</p>
<p>Recht auf Verschlüsselung einführen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten setzen uns für ein Recht auf Verschlüsselung ein, und fordern eine 
grundsätzliche Verschlüsselung elektronischer Kommunikation. Jede Einschränkung des Einsatzes von 
Kryptographie und jede Verpflichtung zum Offenhalten von IT-Sicherheitslücken lehnen wir ab. Bei 
der Verschlüsselung von Daten und des Netzverkehrs geht es um den Schutz des Eigentums, der 
Privatsphäre und der Vertraulichkeit der Kommunikation. 
</p>
<p>Keine Totalüberwachung mittels Online-Durchsuchung und Quellen-TKÜ 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten lehnen die potentiell lückenlose digitale Überwachung der Menschen durch 
den Einsatz von „Staatstrojanern“, insbesondere zur nachrichtendienstlichen Aufklärung, ab. Solange 
nicht sichergestellt ist, dass der Kernbereich der privaten Lebensgestaltung der Menschen geschützt 
ist, hat ihr Einsatz zu unterbleiben. Für Quellen-TKÜ und Online-Durchsuchung muss derselbe 
Maßstab gelten. Statt der Ausnutzung von Sicherheitslücken fordern wir ein 
Schwachstellenmanagement für Sicherheitslücken und Priorität für IT-Sicherheit. 
</p>
<p>Quick Freeze statt Vorratsdatenspeicherung 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten lehnen die anlasslose Speicherung personenbezogener Daten ab. Dies gilt 
insbesondere für die anlasslose Speicherung aller Telekommunikationsverbindungsdaten auf Vorrat. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>38 
 
</p>
<p>Eine solche Vorratsdatenspeicherung stellt alle Bürgerinnen und Bürger unter Generalverdacht. Nach 
Ansicht des Europäischen Gerichtshofs verstößt sie daher gegen die europäischen Grundrechte. 
Stattdessen schlagen wir Quick-Freeze-Verfahren als grundrechtsschonende Alternative vor. Dabei 
können im Verdachtsfall bestimmte Daten auf richterliche Anordnung gesichert werden. 
</p>
<p>Recht auf Anonymität im öffentlichen Raum 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern ein Recht auf Anonymität im öffentlichen Raum und lehnen den 
Einsatz der automatisierten Gesichtserkennung ab. Videoüberwachung ist kein Ersatz für Beamte und 
kein Allheilmittel. Durch den Einsatz von Software zur automatisierten und massenhaften 
Gesichtserkennung im öffentlichen Raum droht eine Totalüberwachung. Eine flächendeckende 
Videoüberwachung lehnen wir daher ab und sehen auch die Ausweitung privater 
Videoüberwachung, die dann für staatliche Zwecken nutzbar gemacht wird, kritisch. Eine intelligente 
Videoüberwachung an Kriminalitätsschwerpunkten kann aber eine sinnvolle Maßnahme zur 
Gefahrenabwehr und Strafverfolgung sein, wenn sie verantwortungsvoll eingesetzt wird. 
</p>
<p>Überwachungsgesamtrechnung einführen – Moratorium für Sicherheitsgesetze 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern eine Überwachungsgesamtrechnung bei jedem 
Gesetzgebungsverfahren im Sicherheitsrecht. Bis zu ihrer Einführung fordern wir ein 
Sicherheitsgesetz-Moratorium. Die Auswirkungen von neuen Überwachungs- und 
Informationserhebungsmaßnahmen müssen im Zusammenhang mit bereits bestehenden 
Befugnissen bewertet werden. Dies leistet die Überwachungsgesamtrechnung. Angesichts der 
Vielzahl bestehender Überwachungsbefugnisse und zunehmender Überwachungsmöglichkeiten 
durch den Einsatz vernetzter Geräte im Alltag ist eine Bilanz dringend geboten. 
</p>
<p>Bargeld erhalten, Krypto-Währungen fördern 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten setzen uns für die uneingeschränkte Nutzbarkeit von Bargeld als 
Zahlungsmittel ein. Bargeld sollte als Alternative zu digitalen Zahlungsformaten bestehen bleiben. 
Zugleich wollen wir die Weiterentwicklung von Krypto-Währungen unterstützen. Bargeld ermöglicht 
uns, ohne staatliche Kontrolle und Überwachung Geld aufzubewahren. Zudem setzt die Möglichkeit 
jedes Bürgers, auf Bargeld auszuweichen, der Negativzinspolitik der EZB enge Grenzen. Wir begrüßen 
zudem alternative Tauschmittel wie Kryptowährungen und wollen sie durch Schaffung eines 
verlässlichen und attraktiven rechtlichen Rahmens ebenso wie die Blockchain-Technologie fördern 
und weiterentwickeln. 
</p>
<p>Handlungsfähiger Rechtsstaat 
</p>
<p>Extremismus und Terrorismus sind eine Bedrohung für unsere Demokratie und unsere offene und 
freie Gesellschaft. Der Rechtsstaat muss daher besser organisiert sein als das Verbrechen. Wir 
brauchen einen handlungs- und durchsetzungsstarken Rechtsstaat, der Sicherheit und Freiheit 
gleichermaßen sichert. Dazu wollen wir Freie Demokraten Polizei und Justiz besser ausstatten, 
unsere Sicherheitsarchitektur erneuern und den Feinden des Rechtsstaats entschieden 
entgegentreten. 
</p>
<p>Strafprozess effektiver, schneller, moderner und praxistauglicher machen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen Strafprozesse effektiver, schneller, moderner und praxistauglicher 
machen – ohne dass sich dies einseitig zu Lasten der Rechte des Beschuldigten und dessen 
Verteidigung auswirkt. Dazu wollen wir den deutschen Strafprozess, dessen Grundstruktur noch aus 
dem Kaiserreich stammt, grundlegend modernisieren. Der Rechtsstaat muss auch in komplexen und </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>39 
 
</p>
<p>exponierten Verfahren seine Handlungsfähigkeit unter Beweis stellen. So muss der Strafprozess 
digitaler und kommunikativer werden. Vernehmungen und Hauptverhandlung müssen in Bild und 
Ton aufgezeichnet werden – das ist international Standard. Hauptverhandlungen könnten 
konzentrierter und schneller durchgeführt werden, wenn das Gericht mit Verteidigung und 
Staatsanwaltschaft Gespräche über die Verfahrensgestaltung führen könnte. 
</p>
<p>Gerichtsverfahren modernisieren und beschleunigen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen Gerichtsverfahren modernisieren und beschleunigen. In einem 
Digitalpakt für die Justiz soll sich der Bund daran beteiligen, die technische Ausstattung der Justiz in 
den Ländern deutlich zu verbessern, um z.B. virtuelle Verhandlungen zu ermöglichen. Wir wollen 
außerdem den Zugang zum Recht erleichtern, indem geringfügige Forderungen in einem vollständig 
digitalen, kostengünstigen und schnellen Verfahren geltend gemacht werden können. Auch 
international wollen wir den Justizstandort Deutschland stärken. Wir Freie Demokraten fordern 
einen eigenen Internationalen Handelsgerichtshof für Deutschland. 
</p>
<p>Legal Tech nutzen: Anwaltliches Berufsrecht modernisieren 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen einen Rechtsrahmen für Legal Tech-Unternehmen schaffen und auch 
das anwaltliche Berufsrecht modernisieren. Wir wollen das Verbot von Erfolgshonoraren abschaffen 
und das Fremdbesitzverbot lockern. Wir erleichtern die Durchsetzung kleiner Forderungen, für die 
der Rechtsweg bislang zu teuer oder zu mühsam ist. Der Rechtsrahmen soll klare Anforderungen an 
Qualität und Sachkunde von Legal Tech-Unternehmen festlegen. Damit stärken wir Wettbewerb und 
Verbraucherschutz. 
</p>
<p>Föderalismusreform III: Klare Zuständigkeiten in der Sicherheitsarchitektur 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern eine Föderalismuskommission III von Bund und Ländern. Die 
Kommission soll Vorschläge für eine Reform der Sicherheitsarchitektur unterbreiten, etwa durch eine 
Reduzierung der Anzahl der Landesämter für Verfassungsschutz. Zuständigkeiten, 
Verantwortlichkeiten und Verfahren müssen klarer werden. Die parlamentarische Kontrolle und 
Datenschutzaufsicht muss auch in den Kooperationsplattformen der Sicherheitsbehörden 
sichergestellt sein, insbesondere im Gemeinsamen Terrorabwehrzentrum (GTAZ) und im 
Gemeinsamen Extremismus- und Terrorismusabwehrzentrum (GETZ). Dazu fordern wir für diese 
Kooperationsplattformen eine gesetzliche Grundlage, die den Datenaustausch zwischen den 
Behörden regelt. Wir wollen hierbei die Aufgaben von Nachrichtendiensten und Polizei voneinander 
getrennt halten und dieses Trennungsgebot im Grundgesetz verankern. 
</p>
<p>Europäisches Kriminalamt schaffen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern, Europol zu einem echten Europäischen Kriminalamt auszubauen. Die 
eigenen operativen Möglichkeiten von Europol müssen ausgedehnt werden. Terrorismus, 
organisierte Kriminalität und Cyberkriminalität machen nicht an Landesgrenzen halt. Die 
Erkenntnisse der nationalen Sicherheitsbehörden zu grenzübergreifenden Sachverhalten sollen 
gemeinsam ausgewertet und Einsätze der Mitgliedstaaten koordiniert werden. Gefährder-
Definitionen und Datenbanken müssen auf europäischer Ebene vereinheitlicht werden und 
kompatibel sein. 
</p>
<p>Kontrolle der Nachrichtendienste durch 3-Säulen-Modell 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern eine umfassende Neuordnung der Kontrolle der Nachrichtendienste 
nach einem 3-Säulen-Modell: Die Genehmigung der Überwachung und die </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>40 
 
</p>
<p>Gesetzmäßigkeitskontrolle der Nachrichtendienste soll in richterlicher Unabhängigkeit erfolgen. Die 
parlamentarische Kontrolle soll verbessert und die Rechte der Parlamentsminderheit gestärkt 
werden. Ein unabhängiger Parlamentarischer Nachrichtendienstbeauftragter soll dabei unterstützen, 
die Nachrichtendienste zu kontrollieren und auch Einblick in sensible Informationen anderer Dienste 
erhalten können. Die Rechtsgrundlagen der Kommunikationsüberwachung durch die 
Nachrichtendienste sind weitestgehend anzugleichen, da sich die verschiedenen 
Kommunikationsverkehre nicht mehr auseinanderhalten lassen. Weil der Einsatz 
nachrichtendienstlicher Mittel für die Betroffenen einen massiven Eingriff in ihre Grundrechte 
darstellt, ist den betroffenen Personen sowie den Telekommunikationsunternehmen effektiver 
Rechtsschutz zu gewähren und eine praktisch wirksame Klagebefugnis gegen 
Überwachungsmaßnahmen einzuräumen. Eine Überwachung muss dem Betroffenen nach Abschluss 
der Maßnahmen mitgeteilt werden. Schon vor einer Entscheidung ist ein Bürgeranwalt anzuhören, 
der die Rechte der betroffenen Bürgerinnen und Bürger vertritt. 
</p>
<p>Innere Führung bei der Polizei 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten setzen uns für die Schaffung eines Beirats Innere Führung bei der Polizei ein, 
der Kriterien für Fehlerkultur und Selbstreflexion in der Polizeiarbeit erarbeiten soll. Das 
Fehlverhalten einzelner Beamter einschließlich der Bedingungen, die zu dem Fehlverhalten geführt 
haben, müssen aufgeklärt werden. Damit wollen das Vertrauen in die Polizei stärken. Denn die große 
Mehrheit der Polizistinnen und Polizisten leistet eine hervorragende Arbeit. Es darf daher keinen 
Generalverdacht gegenüber unserer Polizei geben. Auch die deutsche Polizeiausbildung ist im 
internationalen Vergleich besonders gut. Wissenschaftliche Erkenntnisse zu Radikalisierung, 
Extremismus und Rassismus müssen in der Ausbildung dennoch ebenso wie die Sensibilität für 
Diskriminierung eine stärkere Rolle spielen. Wir verurteilen Angriffe auf Einsatzkräfte scharf. Deshalb 
fordern wir eine bessere Dokumentation von Gewalt und Übergriffen gegen Polizeibeamtinnen und -
beamte sowie andere Beschäftigte des öffentlichen Dienstes. Polizeiliches Handeln muss immer 
nachvollziehbar sein, wir fordern daher eine pseudonyme Kennzeichnungspflicht für Beamtinnen und 
Beamte 
</p>
<p>Bessere Ausstattung und Ausrüstung der Polizei 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern eine bessere Personal- und Sachausstattung für die Polizei. Dafür 
wollen wir entsprechende Mittel bereitstellen. Insbesondere wollen wir mit einem Digitalpakt dafür 
sorgen, dass Polizistinnen und Polizisten in Deutschland hier mit dem neusten Stand der Technik 
ausgerüstet sind. Denn die schärfsten Gesetze helfen nicht weiter, wenn sie mangels Personal oder 
fehlender Ausrüstung nicht durchgesetzt werden können. Zusätzlich wollen wir die Polizei durch eine 
Aufgabenkritik entlasten. Wir wollen beispielsweise prüfen, ob die Zuständigkeit bei Ruhestörungen, 
Objektschutz oder der Aufnahme von Verkehrsunfällen ohne Verletzte auch auf andere Behörden 
verlagert werden kann. Damit stärken wir unseren Rechtsstaat und erleichtern den Kampf gegen das 
Verbrechen. 
</p>
<p>Waffenrecht mit Augenmaß und Konsequenz 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten stehen für ein Waffenrecht mit Augenmaß und Konsequenz. Dabei muss 
zwischen den Besitzern von Legalwaffen wie Sportschützen und Jägern und zwischen dem illegalen 
Waffenbesitz sowie dem Waffenbesitz durch gefährliche Personen strikt unterschieden werden. Die 
jüngsten Verschärfungen des Waffenrechts haben die Besitzer von Legalwaffen wie Sportschützen 
und Jäger mit zusätzlicher unnützer Bürokratie überzogen. Der Bund sollte eine Generalrevision des </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>41 
 
</p>
<p>Waffenrechts unternehmen, um Praktikabilität und Praxisnähe zu verbessern. Gefährder und 
Extremisten dürfen keine Waffen besitzen. Dazu muss der Datenaustausch der beteiligten Behörden 
verbessert und der illegale Waffenhandel auf europäischer Ebene stärker bekämpft werden. 
</p>
<p>Starker Verbraucherschutz orientiert am Leitbild der mündigen Verbraucherinnen und Verbraucher 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten setzen uns für einen Verbraucherinnen- und Verbraucherschutz ein, der den 
mündigen Verbraucherinnen und Verbrauchern Optionen und eine informierte und souveräne 
Entscheidung ermöglicht. Wir vertrauen auf die Selbstbestimmung der Verbraucherinnen und 
Verbraucher. Deshalb lehnen wir eine bevormundende Verbraucherpolitik ab, die zum Beispiel die 
Dauer bestimmter Verträge schematisch begrenzt. Selbstbestimmung setzt aber eine freie und 
informierte Entscheidung voraus, die auch die Zwänge und Grenzen berücksichtigt, denen 
Verbraucherinnen und Verbraucher unterliegen. Dies wollen wir ermöglichen, indem wir uns 
insbesondere zur besseren Vergleichbarkeit bei Langzeitverträgen für die Ausweisung monatlicher 
Durchschnittspreise aussprechen. Zudem wollen wir die Durchsetzung von Verbraucherrechten 
vereinfachen, zum Beispiel durch SmartContracts, die eine automatische Entschädigung von 
Verbraucherinnen und Verbrauchern bei Verspätungen vorsehen. 
</p>
<p>Presse- und Meinungsfreiheit schützen 
</p>
<p>Presse- und Meinungsfreiheit sind Grundpfeiler unserer liberalen und offenen demokratischen 
Gesellschaft. Denn unsere Gesellschaft lebt von einem freien und unbefangenen Wettstreit der 
Meinungen. Leider nehmen Straftaten, Hass und Hetze im Internet weiter zu. Der Staat steht hier in 
der Pflicht, entschieden zu handeln – und Persönlichkeitsrechte sowie die freie Meinungsäußerung 
effektiv zu schützen. 
</p>
<p>Netzwerkdurchsetzungsgesetz abschaffen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen das Netzwerkdurchsetzungsgesetz (NetzDG) abschaffen und durch 
einen Regulierungsmix ersetzen, der den Schutz der Meinungsfreiheit in vollem Umfang 
gewährleistet. Wir setzen uns für eine effektivere Verfolgung von Straftaten im Netz ein. Das NetzDG 
setzt bisher einseitig einen Anreiz zur Löschung von Inhalten und legt die Entscheidung über die 
Grenzen der Meinungsfreiheit allein in die Hände sozialer Netzwerke. Deren Einfluss wollen wir 
durch Einrichtungen der Selbstregulierung als Beschwerdeinstanz verringern. Es ist primär Aufgabe 
des Staates, gegen strafbare Handlungen im Netz vorzugehen. 
</p>
<p>Opferschutz bei Straftaten und Persönlichkeitsrechtsverletzungen im Internet stärken 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen Opfer von Straftaten im Internet in die Lage versetzen, sich zu wehren, 
indem sie – wie im Urheberrecht – einen Auskunftsanspruch gegen Plattformen und Internetprovider 
erhalten. Bleibt die Täterin oder der Täter anonym und reagiert nicht auf eine Kontaktaufnahme, 
sollte auch eine Sperrung des Accounts in Betracht kommen. Soziale Netzwerke sollen zudem 
umfassend zuständige Zustellungsbevollmächtigte im Inland benennen müssen. 
</p>
<p>Der öffentlich-rechtliche Rundfunk braucht eine Auftrags- und Strukturreform 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen einen moderneren und schlankeren öffentlich-rechtlichen Rundfunk 
(ÖRR), der sich primär auf Nachrichten, Kultur, politische Bildung und Dokumentationen 
konzentrieren soll. Dies wirkt sich dämpfend auf den Rundfunkbeitrag aus. Die Zahl der Fernseh- und 
Hörfunkkanäle, die von den Rundfunkanstalten betrieben werden, ist kritisch zu überprüfen. Nicht 
erforderliche Parallelangebote sind zu vermeiden. Im Internet sollte der ÖRR auf Bereiche begrenzt 
sein, die mit klassischem Rundfunk vergleichbar sind oder in direktem Zusammenhang mit ihm </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>42 
 
</p>
<p>stehen. Ein funktionierendes duales Mediensystem braucht Ausgewogenheit. Die 
Verhältnismäßigkeit zwischen Rundfunkbeitrag und Wettbewerb muss gewahrt sein. Konkurrenz zu 
jedem Internet-Angebot privater Presse- und Medienhäuser ist nicht Aufgabe des ÖRR. Wir wollen 
die Medien- und Meinungsvielfalt stärken. 
</p>
<p>Presseauskunftsgesetz und Schutz der Arbeit der Presse 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern ein Presseauskunftsgesetz auf Bundesebene und die Erfassung von 
Angriffen auf Medien in der polizeilichen Kriminalstatistik. Whistleblower sollten nicht strafrechtlich 
belangt werden, wenn sie Straftaten oder rechtswidriges Verhalten offenbaren. Voraussetzung ist, 
dass sie vorher den Dienstweg ausgeschöpft haben oder dieser unzumutbar war. Whistleblower 
sollen auch vor der Strafverfolgung durch ausländische Staaten geschützt werden. 
</p>
<p>Demokratie und Parlamentarismus 
</p>
<p>Unsere Demokratie und unsere Freiheit sind bedroht durch Extremismus, durch Populismus und 
durch Gleichgültigkeit. Für uns Freie Demokraten ist es daher eine Kernaufgabe, die liberale 
Demokratie mit Leben zu erfüllen, sie fortzuentwickeln und zu verteidigen. 
</p>
<p>Amtszeitbegrenzung für Bundeskanzler 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Amtszeit von Bundeskanzlerinnen und Bundeskanzlern auf maximal 
zwei volle Wahlperioden beziehungsweise maximal zehn Jahre beschränken. Demokratie lebt auch 
vom Wechsel der verantwortlichen Persönlichkeiten. Ämter in einer Demokratie sollten deshalb 
grundsätzlich immer Ämter auf Zeit sein. 
</p>
<p>Legislaturperiode auf 5 Jahre verlängern, Wahlen bündeln 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Legislaturperiode des Deutschen Bundestages von vier auf fünf 
Jahre verlängern. Die Wahltermine der Länder sollen stärker gebündelt werden. Eine 
Legislaturperiode wird zu Beginn wesentlich durch die Zeit für Sondierungsgespräche und 
Koalitionsverhandlungen, zum Ende hin durch den Wahlkampf bestimmt. Angesichts der Komplexität 
vieler Gesetze ist es sinnvoll, die Legislaturperiode und damit auch die Regierungszeit zu verlängern. 
Zugleich würden weniger Wahltermine den Dauerwahlkampf verhindern. 
</p>
<p>Bundestag verkleinern 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen einen immer weiter wachsenden Bundestag verhindern. Durch 
Überhang- und Ausgleichsmandate überschreitet der Bundestag mit 709 Abgeordneten aktuell die 
vom Bundeswahlgesetz vorgesehene Zahl von 598 Abgeordneten deutlich. Das erschwert nicht nur 
die Arbeit im Parlament, sondern ist auch kostspielig. Wir schlagen deshalb vor, die Anzahl der 
Wahlkreise und damit der Direktmandate auf 250 zu beschränken. Damit reduzieren wir die 
Wahrscheinlichkeit von Überhangmandaten. Außerdem wollen wir das sogenannte 
Mindestsitzzahlverfahren abschaffen, weil es zu einer erheblichen Vergrößerung des Bundestages 
führen kann. Der Grundsatz, dass jede Stimme gleichviel zählt, darf im Zuge einer Reform des 
Wahlrechts nicht angetastet werden. 
</p>
<p>Wahlrecht ab 16 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern eine Absenkung des Wahlalters auf 16 Jahre für die Wahlen zum 
Deutschen Bundestag und Europäischen Parlament. Als Voraussetzung dafür ist die politische Bildung 
an allen Schulformen zu verstärken. Das Wahlrecht ist der Schlüssel zur politischen Partizipation. Es 
ist das vornehmste Recht in einer Demokratie. Die Ausweitung des Wahlrechts war stets Zeichen des </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>43 
 
</p>
<p>gesellschaftlichen Fortschritts. Junge Menschen nehmen bereits in vielen Lebensbereichen 
Verantwortung wahr, werden aber von der politischen Teilhabe ausgeschlossen. Dabei sind sie 
diejenigen, die am längsten von politischen Entscheidungen beeinflusst werden. Das Wahlrecht ab 16 
ist gelebte Generationengerechtigkeit. 
</p>
<p>Tolerante und weltoffene Gesellschaft 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten treten für eine Gesellschaft ein, in der jede und jeder unabhängig von 
Herkunft, Aussehen, Religion oder politischer Ansichten, frei leben und sich frei äußern kann. 
Menschenrechte, Meinungsfreiheit und der Schutz von Minderheiten sind für unser Zusammenleben 
unverzichtbar. Wir Freie Demokraten machen uns daher stark für unsere freiheitliche Gesellschaft 
und gegen Rassismus, Fremdenhass, Antisemitismus und Homophobie. 
</p>
<p>Für einen gesamtgesellschaftlichen Konsens gegen jede Form von Extremismus 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten verurteilen jede Form des Extremismus. Politischen Extremismus von Rechts- 
bis Linksextremismus lehnen wir ebenso ab wie religiös oder nationalistisch motivierten 
Extremismus. Gruppenbezogene Menschenfeindlichkeit, die Überhöhung der eigenen Gruppe oder 
Nation und die Herabwürdigung anderer sowie Drohungen und Gewalt verfügen niemals über eine 
moralische Überlegenheit. Die wissenschaftliche Expertise in den Sicherheitsbehörden bei der 
Bekämpfung verschiedener Extremismusformen muss ausgebaut werden. Der Bund sollte die 
Präventionsarbeit und funktionierende Aussteigerprogramme zu unterschiedlichen 
Extremismusformen auf eine verlässliche finanzielle Grundlage stellen. 
</p>
<p>Gemeinsam gegen Rechtsextremismus und Rassismus 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten erkennen die Bekämpfung von Rechtsextremismus und Rassismus als 
besondere Herausforderung an. Wir stellen uns Diskriminierung und gruppenbezogener 
Menschenfeindlichkeit aktiv entgegen. Rechtsextreme Vereinigungen müssen konsequent verboten 
werden. Die Beobachtung rechtsextremer Gefährder muss zügig intensiviert werden. Die 
Sicherheitsbehörden müssen sich besser um den Schutz besonders gefährdeter Gruppen und ihrer 
Einrichtungen kümmern. Für Menschen mit gefährlichen rechtsextremen Einstellungen ist im 
Öffentlichen Dienst kein Platz. 
</p>
<p>Null Toleranz gegenüber Antisemitismus 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern ein entschiedenes Vorgehen gegen jede Form des Antisemitismus. 
Jüdisches Leben in Deutschland und Europa ist für uns eine Bereicherung. Politik und 
Sicherheitsbehörden müssen die spezifische Gefährdung jüdischen Lebens ernst nehmen und sich ihr 
entschieden entgegenstellen. Es darf keine Toleranz gegenüber irgendeiner Form des Antisemitismus 
geben. Jüdische Einrichtungen müssen durch staatliche Maßnahmen effektiv geschützt werden. 
Dabei muss auf die Sicherheitsbedenken der Gemeinden eingegangen werden. In Polizei und Justiz 
braucht es Ansprechpartner, um antisemitisch motivierte Gefahren und Taten aufzuarbeiten. In der 
Schule braucht es Lehrer und Lernmaterialien, um Alltags-Antisemitismus zu entlarven und um 
antisemitischen Vorurteilen und Hass vorzubeugen. Dabei sollte die Definition des Antisemitismus 
der International Holocaust Remembrance Alliance Orientierungspunkt sein. 
</p>
<p>Nationaler Aktionsplan gegen Homo- und Transfeindlichkeit 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern die Erweiterung des Art. 3 Abs. 3 Grundgesetz um den Schutz vor 
Diskriminierung aufgrund der sexuellen Identität und ein vollständiges Verbot sogenannter 
„Konversionstherapien“. Wir wollen das Blutspende-Verbot für homo- und bisexuelle Männer endlich </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>44 
 
</p>
<p>abschaffen. Für die Eignung ist nicht die sexuelle Identität maßgeblich, sondern das individuelle 
Risikoverhalten eines jeden Menschen. Wir setzen uns für einen Nationalen Aktionsplan gegen 
Homo- und Transfeindlichkeit ein. Dieser soll Diskriminierungen, Beleidigungen und Gewalt wirksam 
entgegentreten. Bundes- und Länderpolizeien sollen LSBTI-feindliche Straftaten bundesweit 
einheitlich erfassen, sie in ihrer Präventions- und Öffentlichkeitsarbeit berücksichtigen, die 
Ermittlungsdienste entsprechend schulen und LSBTI-Ansprechpersonen benennen. Homo- und 
transfeindliche Gewalt muss im Strafgesetzbuch genauso behandelt werden wie rassistische Gewalt. 
Beratungs- und Selbsthilfeangebote sowie die schulische und öffentliche Aufklärung über sexuelle 
und geschlechtliche Vielfalt wollen wir stärken. Die Bundesstiftung Magnus Hirschfeld, die vor 10 
Jahren von den Freien Demokraten initiiert wurde, soll dauerhaft im Bundeshaushalt abgesichert 
werden. 
</p>
<p>Islamismus: Prävention und Deradikalisierung stärken 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern eine gemeinsame Präventionsstrategie von Bund und Ländern gegen 
islamistische Radikalisierung. In einem ersten Schritt wollen wir alle bestehenden Präventions- und 
Deradikalisierungsprogramme bewerten lassen. Auf Basis der Ergebnisse fordern wir klare und 
verbindliche Standards für die Prävention und Deradikalisierung im Bereich des Islamismus, 
insbesondere in Gefängnissen. Ebenso ist eine verlässliche Finanzierung von Präventionsprojekten 
notwendig. Mit einer solchen Strategie können wir islamistische Radikalisierung verhindern und 
nachhaltig bekämpfen. 
</p>
<p>Vom Staatskirchenrecht zum Religionsverfassungsrecht 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen das Staatskirchenrecht zu einem Religionsverfassungsrecht 
weiterentwickeln. Es soll einen passenden rechtlichen Status bieten für alle Religionsgemeinschaften, 
die das Gleichheitsgebot und die Glaubensvielfalt, die Grundrechte sowie die Selbstbestimmung ihrer 
Mitglieder anerkennen. Im Zuge dessen muss der Verfassungsauftrag der Ablösung der 
Staatsleistungen vollzogen werden. Ebenso müssen kirchliche Privilegien im Arbeitsrecht abgeschafft 
werden, soweit sie nicht Stellen betreffen, die eine religiöse Funktion ausüben. Wir wollen liberalen 
und progressiven Muslimen, die weniger in den muslimischen Verbänden organisiert sind, ein 
stärkeres Gewicht einräumen. Ziel muss es sein, dass Glaubensgemeinschaften nicht aus dem 
Ausland gesteuert und finanziert werden, sondern von ihren Mitgliedern in Deutschland. Ein 
wichtiger Schritt hierzu ist die Ausbildung von Imamen in Deutschland. 
</p>
<p>Kommunen, Sport und Ehrenamt stärken 
</p>
<p>Die Kommunen in Deutschland brauchen mehr Freiräume – für Zukunftschancen, Vielfalt und 
Zusammenhalt. Wir Freie Demokraten wollen die Lebensqualität in städtischen und ländlichen 
Räumen verbessern. Ehrenamt und Sport wollen wir durch gute Rahmenbedingungen unterstützen. 
Der Tourismus muss in Krisenzeiten besser unterstützt und für die Zukunft gestärkt werden. In vielen 
Regionen Deutschlands sind Tourismusbetriebe wie Hotels und Gaststätten Eckpfeiler für 
Wirtschaftswachstum und Beschäftigung. 
</p>
<p>Entschuldung der Kommunen und Reformen miteinander verbinden 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten sind offen für eine Entschuldung besonders überlasteter Kommunen, die aus 
eigener Kraft keine finanzielle Perspektive haben. Viele Kommunen haben durch einen Sparkurs und 
strukturelle Reformen in den vergangenen Jahren ihre Schulden zurückbezahlt. Diese Gemeinden 
dürfen nicht die Leidtragenden sein, wenn der Bund andere Kommunen in einzelnen Ländern </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>45 
 
</p>
<p>entschuldet. Ein mögliches Entschuldungsprogramm des Bundes muss daher in den zulässigen 
verfassungsrechtlichen Grenzen mit Infrastrukturprojekten, regionaler Wirtschaftsförderung und 
einer grundsätzlichen Reform der Gemeindefinanzen verbunden werden. 
</p>
<p>Wer bestellt, bezahlt! Wer sich verschuldet, haftet! 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen ein echtes Konnexitätsprinzip im Grundgesetz verankern. Wenn Bund 
und Länder neue Aufgaben schaffen, müssen sie diese auch bezahlen. Selbst wenn Mittel des Bundes 
für die Kommunen vorgesehen sind, verbleiben diese häufig auf der Ebene der Länder und werden 
nicht weitergeleitet. Gleichzeitig sollen Bund, Länder und Kommunen durch eine Insolvenzordnung 
für ihre eigenen Schulden haften. Hierzu möchten wir eine Insolvenzordnung für 
Gebietskörperschaften schaffen. Heute stehen die Gebietskörperschaften in einer Haushaltsnotlage 
als Ultima Ratio füreinander ein. Diejenigen, die gut wirtschaften, müssen die Risiken derjenigen 
mittragen, die schlecht wirtschaften. Eigenverantwortung für die Schulden führt zu solideren 
öffentlichen Finanzen. 
</p>
<p>Übungsleiter- und Ehrenamtspauschale erhöhen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Übungsleiter- und Ehrenamtspauschale angemessen erhöhen. 
Ehrenamtliches und bürgerschaftliches Engagement gehören zu den Grundfesten unserer 
Gesellschaft. Von Sport und Kultur über Wohlfahrts- und Sozialarbeit bis hin zu Umweltschutz und 
Kommunalpolitik – tausende Menschen erfüllen in ihrer Freizeit elementare Funktionen in unserem 
Land. Sie wollen wir unterstützten. 
</p>
<p>Ehrenamt von Bürokratie und Haftungsrisiken entlasten 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen das Ehrenamt von Bürokratie und möglichen Haftungsrisiken entlasten. 
Den Zugang zu neuen digitalen Lösungen für Vereine wollen wir vereinfachen – etwa in den 
Bereichen Akquise und Verwaltung Ehrenamt ist mehr als nur Freizeit. Das freiwillige Engagement 
tausender Bürgerinnen und Bürger bringt Menschen unabhängig ihres sozialen und kulturellen 
Hintergrundes zusammen, stiftet Gemeinschaft und fördert Toleranz. 
</p>
<p>Bundesfreiwilligendienst (BFD) attraktiver machen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Attraktivität des Bundesfreiwilligendienstes (BFD) erhöhen. Dazu 
fordern wir ein mit dem Freiwilligen Wehrdienst vergleichbares Entgelt, die Eröffnung von 
Teilzeitmodellen für den BFD, die Öffnung für neue Zielgruppen sowie die weitere Stärkung des 
Freiwilligen Digitalen Jahres. Während wir das freiwillige Engagement junger Menschen begrüßen 
und stärker fördern wollen, lehnen wir einen Zwangsdienst ab. Wir wollen junge Menschen selbst 
über ihre Zukunft entscheiden lassen und sie nicht gegen ihren Willen zu einem Gesellschaftsjahr 
oder einer Dienstpflicht verpflichten. An der Aussetzung der Wehrpflicht halten wir fest. 
</p>
<p>Werte im Sport schützen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen Werte im Sport schützen. Fairplay, Respekt, Gewaltfreiheit und 
Antidiskriminierung müssen zu selbstverständlichen und gesellschaftlich anerkannten Leitlinien des 
Verhaltens aller am Sportleben Beteiligten werden. Dazu erwarten wir neben den Beiträgen der 
Politik vor allem zielführende Beiträge der beim Deutschen Olympischen Sportbund (DOSB) neu 
gegründeten unabhängigen Ethik-Kommission. In Zeiten der Corona-Pandemie ist der Zusammenhalt 
der Gesellschaft an vielen Stellen gewachsen. Gerade im Sport besteht die Chance, soziale 
Kompetenzen, Integrationsbereitschaft und Inklusion nachhaltig zu vermitteln. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>46 
 
</p>
<p>Sport-Großveranstaltungen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen an Bewerbungen der Bundesrepublik Deutschland für die Ausrichtung 
von Sport-Großveranstaltungen festhalten. 
</p>
<p>E-Sport anerkennen und unterstützen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen E-Sports als Sport anerkennen. Entsprechende Angebote wollen wir 
fördern. Die Gemeinnützigkeit von E-Sports-Vereinen soll anerkannt werden. Die Verbindung aus 
sportlicher Betätigung, technischer Innovation und Digitalisierung eröffnet neue Möglichkeiten für 
viele Menschen unterschiedlicher Altersklassen. Wir wollen die Innovationswirkung der Games-
Branche nutzen, die Integration und Vernetzung mit dem organisierten Sport fördern und die 
Nutzung möglicher positiver Effekte in den Bereichen Prävention und Gesundheit weiter 
vorantreiben. 
</p>
<p>Doping bekämpfen – Schutz für Kronzeugen und Whistleblower 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen das Anti-Doping-Gesetz um eine Regelung zum Schutz von Kronzeugen 
und Whistleblowern zu ergänzen. Die Anti-Doping-Arbeit muss von den Sportfachverbänden 
losgelöst werden. Auf diese Weise wird der Kampf gegen Doping unabhängiger und schlagkräftiger. 
Neben dem technischen Knowhow muss den Zuständigen der Nationalen Anti Doping Agentur 
(NADA) ein angemessenes Budget bereitgestellt werden. Damit bekämpfen wir Doping im Sport 
effektiver als heute. 
</p>
<p>Tourismus stärken 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Tourismuswirtschaft nachhaltig stärken. Der Tourismus ist eine 
unserer wichtigsten Wirtschaftszweige und braucht Perspektiven für die Zeit nach der Krise. Denn ob 
Gaststätten, Hotels oder Reisebüros – sie alle hat die Corona-Pandemie hart getroffen. Zusätzlich 
stellen der Fachkräftemangel sowie zahlreiche Bürokratiepflichten gerade kleine und mittlere 
Unternehmen vor große Herausforderungen. Unser Ziel ist es, pandemiesicheres Reisen für die 
Zukunft zu ermöglichen. Digitale Anwendungen und nachhaltige Hygienekonzepte können hier einen 
zentralen Beitrag leisten. Wir wollen daher Anreize für Investitionen schaffen und überflüssige 
Bürokratie abschaffen. 
</p>
<p>Kultur 
</p>
<p>Deutschland kann auf eine lange Tradition als Kulturnation blicken. Wir Freie Demokraten wollen die 
Vielfalt und die Freiheit des Kulturlebens sichern und für alle Menschen in unserem Land zugänglich 
machen. Dazu gehört für uns die Stärkung der Kulturförderung sowie der kulturellen Bildung. Wir 
setzen uns auch für eine starke Kultur- und Kreativwirtschaft als wichtigen Wirtschaftszweig unseres 
Landes ein, der von der Corona-Krise besonders hart getroffen wurde. 
</p>
<p>Kulturförderung nachhaltig stärken 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten setzen uns für eine Erhöhung des Bundeshaushalts für die nationale und 
internationale Kulturförderung ein. Kulturförderung ist keine Subvention, sondern eine Investition in 
die Zukunft unseres Landes. Für eine freie Entwicklung brauchen die Künste Förderung, weil sich 
gerade das Neue und Originelle oft jenseits der selbsttragenden Vermarktung findet. Wir wollen 
einen Anstieg der institutionellen Förderung zur Stärkung der Institutionen in ihrer Unabhängigkeit. 
Damit wird Deutschland seiner Rolle als Kulturnation gerecht. 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>47 
 
</p>
<p>Förderung für Selbständige in Kultur- und Kreativwirtschaft 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten setzen uns für eine starke Kultur- und Kreativwirtschaft als wichtigen 
Wirtschaftszweig in Deutschland ein. Wir wollen Förderprogramme auch für kleinere Unternehmen 
und Solo-Selbstständige der Kultur- und Kreativwirtschaft öffnen. Förderanträge wollen wir 
vereinfachen. 
</p>
<p>Kultur als Staatsziel 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten setzen uns dafür ein, Kultur als Staatsziel im Grundgesetz durch Aufnahme des 
Artikels 20b mit dem Satz „Der Staat schützt und fördert Kultur" festzuschreiben. Ein tief verankertes 
Selbstverständnis Deutschlands als Kulturnation würde durch diese Ergänzung bekräftigt. Wir 
betrachten dies als eine Werte-Entscheidung, denn es geht um den Schutz geistig-kreativer Arbeit als 
Lebensgrundlage vieler tausend Bürgerinnen und Bürger. 
</p>
<p>Kulturelle Bildung stärken 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen zehn Prozent des jährlichen Budgets öffentlicher und öffentlich 
geförderter Kulturorganisationen in kulturelle Bildung investieren. Das kulturelle (Vermittlungs-
)Angebot soll Menschen aller Altersgruppen und unabhängig von sozialer und kultureller Herkunft 
offenstehen. Erst kulturelle Bildung öffnet den Zugang zu Kultur für alle. 
</p>
<p>Erinnerungs- und Gedenkkultur stärken – Gedenkstättenkonzept modernisieren 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen das Gedenkstättenkonzept modernisieren. Die Aufarbeitung und 
Vermittlung des Unrechts der beiden deutschen Diktaturen des Nationalsozialismus sowie der DDR 
bleibt eine kontinuierliche Aufgabe. Durch die Auseinandersetzung mit der Geschichte kann eine 
Sensibilisierung für den Wert der Freiheits- und Bürgerrechte geleistet werden. Die Stärkung der 
historischen Orte mit mehr digitalen Angeboten und innovativen Vermittlungskonzepten ermöglicht 
es, Brücken zu jüngeren Generationen zu bauen, um einen Beitrag zur Stärkung des Bewusstseins für 
die Freiheit zu leisten. 
</p>
<p>Kulturgutschutzgesetz überarbeiten – Eigentumsrechte stärken 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen eine Rücknahme jener Teile des Kulturgutschutzgesetzes (KGSG), die 
nicht illegal verbrachtes Kulturgut betreffen. Für den Ankauf wichtiger Kunstwerke durch die 
öffentliche Hand ist ein Ankaufsfonds einzurichten. Illegaler Handel mit Kulturgut muss wirksam 
bekämpft werden. Hierzu sind Zoll und Polizei in die Lage zu versetzen. Wir lehnen jeden unnötigen 
staatlichen Eingriff in das Eigentumsrecht ab. Die Regelungen zum „Abwanderungsschutz von 
nationalem Kulturgut” greifen massiv in die Eigentumsrechte privater Sammler und in die 
unternehmerische Freiheit von Kunsthäusern und Auktionshäusern ein. Nur so kann eine freie 
Fluktuation von Kunstwerken und ein freier kultureller Austausch ermöglicht werden. Die 
Bekämpfung des illegalen Handels mit Kulturgut krankt nicht an rechtlichen Regelungen, sondern an 
mangelnden Kapazitäten bei den zuständigen Behörden. 
</p>
<p>Auswärtige Kulturpolitik stärken 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Auswärtige Kulturpolitik als Aushängeschild Deutschlands in der 
Welt stärken. Die Arbeit von Mittlerorganisationen wie dem Goethe-Institut und dem Institut für 
Auslandsbeziehungen soll weiter gefördert und mit Blick auf digitale Angebote ausgebaut werden. 
Gleichzeitig unterstützen wir die freiwillige Zusammenarbeit der nationalen Kulturinstitute der EU-</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>48 
 
</p>
<p>Mitgliedstaaten in Drittländern. Der Europäische Auswärtige Dienst sollte eine Arbeitseinheit für 
internationale Kulturbeziehungen einrichten. 
</p>
<p>„European Heritage Trust“ gründen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Gründung eines EU-weiten Kulturfonds nach dem Vorbild des 
„National Trust Europe“ in Großbritannien zum Schutze des europäischen Kulturerbes. Dieser Fonds 
soll als Dachorganisation die Gründung und Weiterentwicklung von sich für den Denkmalschutz 
engagierenden Organisationen fördern und diese EU-weit miteinander vernetzen. Langfristiges Ziel 
soll es sein, mit dem „European Heritage Trust“ eine sich zu großen Teilen über Mitgliedsbeiträge, 
Einnahmen aus Eintritten und gewerblichen Betrieb selbst finanzierende Institution zu schaffen. 
</p>
<p>Urheberrecht stärken 
</p>
<p>Alternative 1: Urheberrecht stärken 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen ein modernes Urheberrecht, das die Urheberpersönlichkeitsrechte und 
die Nutzungsrechte an geistigem Eigentum schützt, zugleich aber den Interessen der Nutzer an einem 
einfachen und kostengünstigen Werkzugang mit transparenten und einfachen Bezahlsystemen 
entgegenkommt. In einer Welt, in der Wissensvermittlung, Informationsaustausch und 
Kommunikation vor allem durch den digitalen Datenverkehr geschehen, ist das Urheberrecht ein 
wichtiges Regulativ einer sich gerade stärker ausformenden digitalen Marktordnung. Das 
Urheberrecht schützt Eigentumsrechte, schafft und begrenzt zugleich aber auch den Zugang zu 
Wissen und Information. Es muss gerade auch in der digitalen Welt gewährleisten, dass geistige 
Werke leicht zugänglich, die Erträge aus der Verwertung kreativer Leistungen aber auch den 
Urhebern und den weiteren Berechtigten zufließen. 
</p>
<p>Alternative 2: Urheberrecht: Fairen Interessenausgleich und Grundrechte im Internet sichern 
</p>
<p>Das geltende Urheberrecht hinkt hier der gesellschaftlichen und technologischen Entwicklung 
hinterher und bremst Innovationen. Wir Freie Demokraten wollen das Urheberrecht nach dem 
Vorbild des amerikanischen „Fair Use Prinzips“ maßvoll weiterentwickeln und hierzu die bisherigen 
Schranken des Urheberrechts durch eine Bagatellklausel für private Nutzungen, die keine 
wirtschaftlichen Folgen haben und - wie viele inzwischen alltägliche Nutzungen wie Memes und 
Remixes - keine kommerziellen Interessen verfolgen. Das Leistungsschutzrecht für Presseverleger 
wollen wir wieder abschaffen. Das Verhältnis zwischen Kunstfreiheit und dem Schutz geistigen 
Eigentums muss im digitalen Zeitalter neu gedacht werden und gleichzeitig den Urheber eines 
Werkes in seinen wirtschaftlichen und ideellen Rechten schützen. Dies ist Grundvoraussetzung für 
eine lebendige Kultur- und Kreativwirtschaft. Den Einsatz von Uploadfiltern lehnen wir als immense 
Gefahr für Meinungs- und Kunstfreiheit im Netz jedoch weiterhin ab. Zudem setzen wir uns dafür ein, 
dass staatliche Informationen nicht länger mit Verweis auf das Urheberrecht, quasi als Geheimschutz 
durch die Hintertür, der Öffentlichkeit vorenthalten werden können. 
</p>
<p>  </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>49 
 
</p>
<p>III. Nie waren die Chancen größer: Bewältigen wir die großen Herausforderungen unserer Zeit! 
</p>
<p>Wie es ist, darf es nicht bleiben: Nur ein freiheitlich-demokratischer, ein wirtschaftlich starker und 
ein moderner Staat wird die großen globalen Herausforderungen wie den Klimawandel, Pandemien, 
Terrorismus, Handelskonflikte und Migration gemeinsam mit unseren internationalen Partnern 
bewältigen können. Setzen wir dabei auf die Handlungsfähigkeit einer starken Europäischen Union, 
auf eine deutsche Außen-, Sicherheits- und Entwicklungspolitik aus einem Guss, auf Innovation statt 
auf Verbote, auf Technologie statt auf Ideologie, auf Erfindergeist statt auf Bürokratie: Auch den 
Klimawandel bewältigen wir mit German Mut, nicht mit German Angst! Die Herausforderungen des 
demographischen Wandels lösen wir durch ein zeitgemäßes Einwanderungsrecht, eine enkelfitte 
Rentenpolitik und mehr Chancen für alle Bürgerinnen und Bürger, Eigentum und Wohlstand 
aufzubauen. 
</p>
<p>Klima- und Umweltschutz durch Innovation 
</p>
<p>Der Klimawandel ist eine der größten Herausforderungen unserer Zeit. Packen wir es richtig an, kann 
er aber auch zu einer unserer größten Chancen werden. Wir brauchen Forschung, Wissenschaft, 
Innovationen und die vielen klugen Ideen der Menschen. Neue Technologien führen dazu, Energie 
bezahlbar umwandeln und gleichzeitig das Klima schützen können. Auch bei der Lösung für komplexe 
Umweltprobleme setzen wir auf die Kreativität der Vielen und den Wettbewerb der besten Ideen. 
</p>
<p>Emissionshandel schnellstmöglich auf alle Emissionen ausweiten 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen den EU-Emissionshandel (EU-ETS) schnellstmöglich auf alle Sektoren 
und geografisch ausweiten. Die Politik gibt vor, wieviel CO2 im Jahr ausgestoßen werden darf. Für 
den Ausstoß müssen Zertifikate erworben werden, die von Jahr zu Jahr weniger und damit teurer 
werden. Wer hingegen besonders viel CO2 spart, muss weniger Zertifikate kaufen und spart Geld. So 
schaffen wir Anreize für Investitionen in klimafreundliche Technologien. Wir bekennen uns 
ausdrücklich zu dem Ziel aus dem Pariser Abkommen, die Erderwärmung auf maximal 2, möglichst 
1,5 Grad Celsius, zu begrenzen. Deutschland und Europa haben sich zur Klimaneutralität bis zum Jahr 
2050 verpflichtet. Dieses Ziel wollen wir durch ein striktes CO2-Limit durch ein umfassendes 
Emissionshandelssystem erreichen. Damit setzten wir Zugleich das 13. Ziel der Agenda 2030 um. Den 
Weg dorthin überlassen wir dem Erfindergeist von Ingenieurinnen, Technikern und 
Wissenschaftlerinnen. So können wir Klimaschutz marktwirtschaftlich und wissenschaftlich sicher 
erreichen. Der Weg kann und muss in Deutschland und Europa starten, er ist aber erst beendet, 
wenn alle Emissionen weltweit einen einheitlichen marktwirtschaftlichen CO2-Preis haben. 
</p>
<p>Internationale Maßnahmen anrechnen – Klimaschutz effizient umsetzen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Möglichkeit nutzen, Projekte in anderen Staaten zu finanzieren und 
die entsprechenden Treibhausgasreduktionen auf die eigenen Ziele anzurechnen. Artikel 6 des 
Pariser Abkommens sieht das ausdrücklich vor. Eine Doppelanrechnung ist dabei ausgeschlossen und 
der Artikel 6 dient dazu gemeinsam mehr zu erreichen. Bislang verzichtet die EU jedoch freiwillig auf 
die Nutzung dieser Möglichkeit. Da es für das Klima irrelevant ist, an welcher Stelle CO2 eingespart 
wird, wollen wir bei höheren Zielen künftig die Möglichkeit eröffnen, diese im Sinne einer 
ökonomisch effizienten Klimapolitik auch über Maßnahmen nach Artikel 6 des Pariser Abkommens zu 
erreichen. 
</p>
<p> 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>50 
 
</p>
<p>Weltweit mehr Wald für Klimaschutz 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen mehr Aufforstungen und den Schutz bestehender Wälder. Die 
Regenwälder müssen wir erhalten. Dafür müssen negative Waldbilanzen global geächtet werden. 
Denn Wälder und Moore sind Hüter von Biodiversität und wirksame Kohlenstoffspeicher. Neben 
Emissionsminderungen sind Aufforstungen und die Wiedervernässung von Mooren zurzeit ein 
verfügbares und bezahlbares Mittel, um den Wettlauf gegen die Erwärmung des Planeten zu 
gewinnen. Mehr Wald und Moore bedeuten auch bessere Lebens-, Ernährungs- und 
Einkommenschancen. Sowohl weltweit für Millionen Menschen in Entwicklungsländern aber auch in 
Deutschland und Europa. 
</p>
<p>Klimaschutz im Verkehr – Emissionshandel ausweiten 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern die Ausweitung des Europäischen CO2-Emissionshandels auf den 
gesamten Verkehrssektor. Dadurch können die bestehenden Maßnahmen zur CO2-Reduktion im 
Verkehr beendet werden. Viele der beschlossenen Verbote, Subventionen und Fördermaßnahmen 
zur Senkung des CO2-Ausstoßes im Verkehr führen nicht zu einer Reduktion, sondern lediglich zu 
steigenden Kosten und Marktverzerrung. Nur der Emissionshandel garantiert eine Deckelung des 
Gesamtausstoßes an Klimagasen. 
</p>
<p>Alternative Kraftstoffe – Klimaschutz durch Innovation 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen mehr alternative Kraftstoffe. Die Zertifizierung muss vereinfacht 
werden. Deutschland kann die vereinbarten Klimaziele bis 2030 nur erreichen, wenn auch Kraftstoffe 
ihren Beitrag leisten. Klimafreundliche synthetische Kraftstoffe sind eine bereits heute verfügbare 
Alternative für alle Verkehrsarten, die ohne technische Umrüstung in herkömmlichen 
Verbrennungsmotoren verwendet werden können. 
</p>
<p>Speichertechnologien als Schlüssel für klimaneutrale Energiewirtschaft 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen den Ausbau von Speichern vorantreiben. Denn vor allem 
Stromspeicher sind eine Voraussetzung für den Erfolg der Energiewende. Wir wollen Speicher daher 
als eigenständige Säule des Energiesystems neben Produzenten, Netzen und Verbrauchern rechtlich 
definieren und für einen wirtschaftlichen Betrieb von Abgaben und Umlagen befreien. 
</p>
<p>Geo-Engineering ermöglichen - ein Kohlenstoffkreislaufwirtschafts- und Speicherungsgesetz schaffen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen Geo-Engineering ermöglichen, um Risiken durch den Klimawandel zu 
minimieren und neue Chancen zu schaffen. Maßnahmen, die unter den weiten Begriff Geo-
Engineering fallen, unterliegen in Deutschland strenger Regulierung. Dabei geht es uns nicht um den 
direkten Einfluss auf unser Klima etwa durch Solar Radiation Management, sondern beispielsweise 
durch das gezielte nutzen von Biomasse zur Speicherung von CO2. Technologiefeindlichkeit wollen 
wir aufbrechen. Wir sehen in CDR (Carbon Direct Removal)-Technologien, durch die CO2 der 
Atmosphäre direkt entzogen wird, eine große Chance für den Klimaschutz. Dazu braucht es ein 
eigenes Gesetz. Für uns gilt: Wer künftig CO2 aus der Atmosphäre entfernt und bindet, muss dafür je 
Tonne gebundenes CO2 ein europäisches CO2-Zertifikat erhalten. Das muss dann wie jedes andere 
Zertifikat frei am Markt handelbar sein, ohne dass sich die Gesamtmenge der jährlich ausgegebenen 
Zertifikate erhöht. Um CDR zu fördern wollen wir das 55% Ziel um ein 5% Negativemissionsziel 
ergänzen. 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>51 
 
</p>
<p>Fairen Wettbewerb sichern – Carbon Leakage verhindern 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen deutsche Unternehmen vor Wettbewerbsverzerrungen durch 
klimapolitische Maßnahmen schützen. Ziel muss ein international abgestimmtes Vorgehen beim 
Klimaschutz mit einheitlichem CO2-Preis für alle sein. Nur so kann ein echter Wettbewerb um 
Innovationen für mehr Klimaschutz gelingen. Damit verhindern wir Carbon Leakage. Denn dem 
Klimaschutz ist nicht geholfen, wenn CO2-intensive Produktionsprozesse in Regionen mit geringeren 
Auflagen außerhalb Deutschlands und Europas verlagert werden und die Produkte anschließend 
importiert werden. 
</p>
<p>Luftqualität: Kluge Lösungen statt Fahrverbote 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten setzen zur Verbesserung der Luftqualität auf innovative Lösungen vor Ort: 
intelligente Verkehrsführung zur Stauvermeidung und Verbesserung des ÖPNV. Durch eine Zulassung 
synthetischer Kraftstoffe (e-Fuels) können wir zudem die Luftqualität auch in den Bestandsflotten 
verbessern. Fahrverbote lehnen wir ab. Denn sie führen zu Umgehungsverkehr und damit zu einer 
größeren Klima- und Luftbelastung. 
</p>
<p>Artenschutz bei uns und weltweit 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen das Artensterben bestmöglich verhindern. Der Erhalt der Artenvielfalt 
ist eine Menschheitsaufgabe und ethische Verpflichtung. Sie ist zugleich wissenschaftlich, 
wirtschaftlich und medizinisch sinnvoll. Denn unzählige wichtige Errungenschaften in Technik und 
Medizin kommen aus der Natur. 
</p>
<p>Zoonosen – Prävention durch Austausch und Registrierungspflicht 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen Human- und Veterinärmediziner sowie Halter von Wildtieren für den 
Umgang mit Zoonosen schulen. Durch eine Registrierungspflicht sollen Tierhalter im Infektionsfall 
schnell und unkompliziert informiert werden. Der One-Health-Ansatz, der einen Austausch und die 
Zusammenarbeit von Akteuren der Humanmedizin, Veterinärmedizin und Umweltwissenschaften 
vorsieht, kann einen zentralen Beitrag zur Prävention leisten. 
</p>
<p>Umweltpolitik als Innovationsmotor 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen eine ideologiefreie umweltpolitische Gesetzgebung und die Förderung 
einer lebendigen, innovativen Startup-Kultur. Erfindergeist muss Entfaltungsmöglichkeiten 
bekommen, sodass alle von den Ideen profitieren und ungewöhnliche Ideen zur Marktreife gebracht 
werden können. Diese dürfen sich dann im marktwirtschaftlichen Wettbewerb beweisen. Besonders 
im Bereich der Mikrobiologie gibt es noch unzählige Möglichkeiten. Dazu zählen beispielsweise 
Lebensmittel oder Treibstoffe auf Algenbasis, sowie die Aufbereitung und Reinigung von Abwasser 
und Böden durch Bakterien. Aber auch Pflanzen und Pilze bieten noch großes Potential für Lösungen. 
Nicht der Weg zu umweltfreundlicheren Technologien, sondern deren Nutzen für die Umwelt ist 
entscheidend. Wir unterstützen daher auch alle Innovationen in Züchtung, Pflanzenschutz, 
Digitalisierung und anderen Bereichen, die dazu beitragen, die Belastung der Umwelt durch ihre 
Nutzung zu minimieren. 
</p>
<p>Meeresschutz als Zukunftsaufgabe 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Meeresforschung ausbauen und stehen für eine nachhaltige 
Meerespolitik, die wirtschaftliche Nutzung, Umweltschutz und Sicherheit in Einklang bringt. 
Deutschland muss international seine Vorreiterrolle ausbauen. Wir wollen – analog zu den </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>52 
 
</p>
<p>flächendeckenden transnationalen Vereinbarungen zum Schutz der Antarktis – auf europäischer 
Ebene einen Schutz der Arktis schaffen. Meerespolitik ist für uns eine Zukunftsaufgabe. Die Folgen 
des Klimawandels wie auch Überfischung, Plastikmüll, Meeresverschmutzung und Piraterie stellen 
eine Gefahr für den größten Lebensraum der Erde dar. Zudem befinden sich tonnenweise 
Munitionsaltlasten und andere Kampfstoffe auf dem Meeresgrund. 
</p>
<p>Zukunftsfähige und starke Europäische Union 
</p>
<p>Europa muss bereit sein, die großen Herausforderungen unserer Zeit zu bewältigen - die Folgen der 
Corona-Pandemie, den Klimawandel, Terrorismus und Migration. Wir Freie Demokraten wollen eine 
außenpolitisch starke EU, die ihre Werte, ihre Interessen und Souveränität schützt sowie sich 
autokratischem Machtstreben entgegenstellt. Mit mutigen Reformen ihrer Aufgaben, Arbeitsweise 
und Institutionen wollen wir die EU nach innen demokratisch und wirtschaftlich stark sowie nach 
außen handlungsfähig machen. So wird die EU zu einem echten Global Player. 
</p>
<p>Zukunftskonferenz für neuen Schwung in Europa nutzen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten unterstützen die Konferenz zur Zukunft Europas. In diesem politischen 
Gremium sollen in einem einjährigen Prozess alle Europäischen Institutionen zusammenkommen, um 
mit Bürgerinnen und Bürgern aus allen Mitgliedstaaten die Prioritäten für die EU zu diskutieren. Wir 
wollen, dass sich die Konferenz auf zentrale Politikfelder konzentriert, die für unsere gemeinsame 
Zukunft langfristig von Relevanz sind. Dafür müssen Leitlinien, Ziele und Prioritäten definiert werden. 
Für uns geht es darum, die EU bei der Bewältigung von Pandemien robuster aufzustellen, Europa als 
Chancenkontinent zu entwickeln und als Fortschrittsmotor zu mobilisieren. Außerdem wollen wir die 
EU bürgernäher und handlungsfähiger machen und dafür institutionell reformieren. Das schließt 
auch Vertragsänderungen ein. Diese müssen anschließend von den Mitgliedstaaten und von den EU-
Institutionen angemessen umgesetzt werden. 
</p>
<p>Für eine gemeinsame Verfassung der Europäischen Union als Bundesstaat 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen nach Abschluss der Konferenz zur Zukunft Europas einen 
Verfassungskonvent einberufen. Dieser Konvent sollte einer dezentral und föderal verfassten Union 
eine rechtsverbindliche Verfassung mit einem Grundrechtekatalog und starken Institutionen geben. 
Über die neue Europäische Verfassung sollen die Bürgerinnen und Bürger der EU in einer 
gemeinsamen europäischen Volksabstimmung entscheiden und damit die Grundlage für einen 
föderal und dezentral verfassten Europäischen Bundesstaat schaffen. Dieser Weg ist das erklärte 
Gegenmodell zum Rückfall Europas in nationalstaatliche Kleinstaaterei einerseits oder die Schaffung 
eines zentralisierten europäischen Superstaats andererseits. Bis dahin möchten wir, dass parallel die 
europäische Integration durch ein “Europa der verschiedenen Geschwindigkeiten” vertieft wird. 
</p>
<p>Für ein starkes EU-Parlament und mehr Transparenz 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern institutionelle Reformen für mehr Transparenz und Effizienz in der EU. 
Das Europäische Parlament soll nach einem einheitlichen Wahlrecht mit staatenübergreifenden 
Listen und Spitzenkandidaten gewählt werden. Es muss zu einem Vollparlament mit Initiativrecht 
aufgewertet werden. Das Europäische Parlament soll einen festen Tagungsort haben und selbst über 
seinen Sitz entscheiden können. Kommissionspräsidentin oder -präsident wird der Spitzenkandidat, 
der im EU-Parlament eine Mehrheit der Stimmen auf sich vereint. Das Parlament kann ihm mit der 
Mehrheit seiner Mitglieder das Misstrauen aussprechen und eine andere Person zum 
Kommissionspräsidenten wählen. Das Vorschlagsrecht für die übrigen Kommissarinnen und </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>53 
 
</p>
<p>Kommissare liegt beim Kommissionspräsidenten, das Parlament muss die Vorschläge einzeln 
bestätigen. Die EU-Kommission sollte auf höchstens 18 Kommissare verkleinert werden. Hierbei 
müssen klare und einfach zurechenbare Ressorts vergeben werden, die den EU-Zuständigkeiten 
entsprechen. Der Rat der Europäischen Union und seine Untergruppierungen sollen öffentlich tagen. 
</p>
<p>Offene Strategische Souveränität der EU anstreben 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten unterstützen das Ziel der Europäischen Union, eine größere strategische 
Souveränität zu erreichen. Für uns bedeutet dies in erster Linie eigenständige Handlungsfähigkeit. 
Mit den erforderlichen Mitteln ausgestattet, könnte die EU in Zukunft ihre eigenen Interessen und 
Werte besser durchsetzen und in wichtigen Bereichen wie zum Beispiel Energieversorgung, 
Rohstoffimporte und digitale Technologie weniger abhängig und verwundbar werden. In der 
Handels- und Entwicklungspolitik muss die EU die eigenen Stärken strategischer einsetzen und in der 
Gemeinsamen Sicherheits- und Verteidigungspolitik eigene militärische Fähigkeiten entwickeln. Das 
steht nicht im Widerspruch zur transatlantischen Partnerschaft und zur NATO, sondern erhöht das 
Gewicht der EU, als Partner auf Augenhöhe einen Beitrag zur liberalen Weltordnung zu leisten. Der 
Wunsch nach strategischer Souveränität darf aber weder zu Protektionismus noch zu einer 
Selbstisolation führen. 
</p>
<p>Echte Gemeinsame Außen- und Sicherheitspolitik in Europa 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen eine Gemeinsame Außen- und Sicherheitspolitik (GASP) der EU, die den 
Namen auch verdient. Die Europäische Union muss international schneller handlungsfähig sein und 
nach außen mit einer Stimme sprechen. Wir fordern deshalb, dass die Einstimmigkeit im EU-
Ministerrat in die qualifizierte Mehrheit überführt wird. Der Hohe Vertreter der EU für Außen- und 
Sicherheitspolitik muss so gestärkt werden, dass er zukünftig als vollwertiger „EU-Außenminister“ 
agieren kann. 
</p>
<p>Für eine Europäische Armee 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen den Aufbau einer europäischen Armee unter gemeinsamem 
Oberbefehl und unter parlamentarischer Kontrolle. Dazu streben wir eine schrittweise engere 
Verzahnung und den Ausbau gemeinsamer Fähigkeiten der Streitkräfte der integrationswilligen EU-
Mitgliedsländer an. Ziel ist die Schaffung einer Europäischen Verteidigungsunion als Zwischenschritt 
zu einer zukünftigen europäischen Armee. Dafür wollen wir den bisherigen Ausbau der europäischen 
Verteidigungsunion beschleunigen. So müssen europäische Kommandostrukturen und ein 
gemeinsames militärisches Hauptquartier, aber auch Ausbildungseinrichtungen wie eine Europäische 
Sicherheitsakademie, geschaffen werden. Den Austausch zwischen den europäischen Streitkräften 
wollen wir durch ein Erasmus+-Programm für Soldatinnen und Soldaten aller Dienstgradgruppen 
intensivieren. Bei all diesen Schritten achten wir darauf, die Interoperabilität mit Kräften und 
Instrumenten der NATO weiter zu verstärken. 
</p>
<p>Neue Partnerschaft mit dem Vereinigten Königreich 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten begrüßen, dass es nicht zu einem harten Brexit gekommen ist. Die 
beschlossenen Abkommen zum Handel, zur Zusammenarbeit bei ziviler Kernenergie und zur 
Informationssicherheit begründen aber nur dann eine tragfähige zukünftige Partnerschaft, wenn die 
vereinbarten Regeln auch eingehalten werden. Für uns müssen beim Freihandelsabkommen die 
Freizügigkeit von Personen, Waren, Dienstleistungen und Kapital sichergestellt sein, zugleich darf der 
britische Zugang zum EU-Binnenmarkt nur bei vergleichbaren regulatorischen Standards möglich </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>54 
 
</p>
<p>sein. Bei einer Weiterentwicklung der Verträge ist das Europäische Parlament als Vertreter der 
Bürgerinnen und Bürger Europas einzubeziehen. Wir Freie Demokraten wünschen uns eine enge 
außenpolitische Zusammenarbeit mit dem Vereinigten Königreich. Wir wollen die Tür für einen 
zweiten Beitritt offenhalten, falls eine neue britische Generation den Brexit und seine nachteiligen 
Folgen für beide Seiten überdenkt. 
</p>
<p>EU-Beitrittsverhandlungen mit der Türkei beenden und ein neues Verhältnis zwischen der Türkei und 
der EU 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten erkennen die besondere Rolle der Beziehungen zwischen Deutschland und der 
EU mit der Türkei. Sowohl die geographische Lage der Türkei als auch die große türkischstämmige 
Community in Europa verpflichten uns zu einem Neuanfang im Verhältnis zur Türkei. Wir wollen die 
EU-Beitrittsverhandlungen mit der Türkei in der bisherigen Form beenden und die Beziehungen auf 
eine neue Grundlage enger sicherheitspolitischer und wirtschaftlicher Zusammenarbeit stellen. Eine 
von Präsident Erdogan autoritär regierte Türkei kann für uns Freie Demokraten kein Kandidat für eine 
Mitgliedschaft in der EU sein. Grundlage für diese sind und bleiben die Kopenhagener Kriterien. 
Insbesondere die darin geforderten Bedingungen für einen funktionierenden Rechtsstaat und die 
Achtung der Menschenrechte erfüllt die Türkei nicht, wie die Zunahme an willkürlichen Anklagen 
auch gegenüber deutschen Menschenrechtsaktivisten und Journalisten zeigt. Die Türkei ist und bleibt 
aber als NATO-Mitglied und als eng mit der EU vernetzter Nachbar ein unverzichtbarer Partner, 
weswegen wir uns dafür stark machen, die sicherheitspolitischen Spannungen im Bündnis 
abzubauen. Es wird eine Türkei nach Präsident Erdogan geben. Schon heute müssen die 
ökonomischen, wissenschaftlichen und zivilgesellschaftlichen Beziehungen zur Türkei die Grundlage 
für diesen Zeitpunkt bilden. 
</p>
<p>Für eine gemeinsame und innovative EU-Energieaußenpolitik 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen eine gemeinsame EU-Energieaußenpolitik. Ziel ist es, der EU die 
Diversifizierung ihrer Energiequellen zu ermöglichen und ihre Abhängigkeit von einzelnen Lieferanten 
zu reduzieren. Die Inbetriebnahme der Pipeline "Nordstream 2" muss in der EU gemeinsam 
entschieden werden. Dabei müssen auch die Interessen der Ukraine als Transitland für Energie 
berücksichtigt werden. Wir fordern ein Moratorium für den Weiterbau von "Nordstream 2", bis die 
russische Führung im Fall Nawalny unabhängige und umfassende Ermittlungen gewährleistet und 
sich die Menschenrechtslage bessert. Auch mit Russland sollte der Schwerpunkt unserer 
Zusammenarbeit in den Bereichen erneuerbare Energien, Wasserstoff und synthetische Kraftstoffe 
liegen. Um eine kontinuierliche Versorgungssicherheit zu garantieren, sind die EU-Mitgliedstaaten 
auch weiterhin auf Energieimporte angewiesen. Angesichts dieser Abhängigkeit ist Energiepolitik 
immer auch Außen- und Sicherheitspolitik. Eine gemeinsame Haltung der EU-Mitglieder hinsichtlich 
externer Bezugsquellen ist daher unverzichtbar. 
</p>
<p>Neuer Rechtstaatsmechanismus in der EU 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern ein neues Rechtstaatsinstrument, welches über den Beschluss von 
2020 hinausgeht und das bisherige System des Art. 7 EUV, welches sich als nicht effektiv erwiesen 
hat, ergänzt. Für uns Freie Demokraten steht fest, dass Länder, welche die Grundwerte der EU mit 
Füßen treten, nicht mit vollen Händen aus EU-Geldern schöpfen sollen. Neben einer Ahndung solcher 
Verletzungen durch die Kommission soll daher ein Rechtsstaatsmechanismus eingeführt werden, der 
automatisch funktioniert. Zivilgesellschaftliche Organisationen wollen wir jedoch direkt unterstützen. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>55 
 
</p>
<p>Klare Regeln 
</p>
<p>Ein stabiler Euro ist Voraussetzung für Wachstum und Wohlstand in Europa. Im Alltag bringt er 
Bürgerinnen und Bürgern sowie unserer Wirtschaft viele Vorteile. Um die Währungsunion für die 
Zukunft krisenfest zu machen, müssen die Euro-Länder die Lehren aus vergangenen Krisen ziehen. 
Wir Freie Demokraten setzen daher auf Stabilität, Eigenverantwortung und klare Regeln, die vor 
allem auch eingehalten werden. 
</p>
<p>Lehren aus Wirecard-Skandal: BaFin neu aufstellen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Bundesanstalt für Finanzdienstleistungsaufsicht (BaFin) besser 
regulieren und neu aufstellen. Der Fall Wirecard hat eklatante Vollzugsdefizite offengelegt. Auch die 
beste Regulierung kann schwerste Schäden nicht verhindern, wenn sie nicht durchgesetzt wird. 
Außerdem muss die Regulierung stets an neue Geschäftsmodelle angepasst werden. Die Vorgaben, 
die dazu geführt haben, dass Unternehmen wie Wirecard nicht vollständig unter die Aufsicht der 
BaFin fallen, müssen reformiert werden. Mit dem Markteintritt der BigTechs sowie anderer 
Zahlungsdienstleister hat ein neues Maß der Digitalisierung Einzug in die Finanzbranche gehalten. 
Deshalb wollen wir die BaFin zu einer besser handlungsfähigen, schlagkräftigen Finanzaufsicht 
weiterentwickeln und so das Vertrauen in den Finanzplatz Deutschland zurückgewinnen. 
</p>
<p>Veräußerung staatlicher Beteiligungen im Bankensektor 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern, dass sich Bund und Länder nach Überwindung der Corona-Krise 
vollständig aus den Bankenmärkten zurückziehen. Von Beteiligungen an im Wettbewerb stehenden 
Banken wie zum Beispiel der Commerzbank oder den Landesbanken muss der Staat sich trennen. Wir 
setzen uns für einen leistungsstarken europäischen Bankenmarkt ein, der durch Wettbewerb und 
Vielfalt der Geschäftsmodelle geprägt ist. Aufgabe der Politik ist, gute und krisenfeste 
Rahmenbedingungen auf europäischer Ebene zu setzen. Mit der Kreditanstalt für Wiederaufbau 
(KfW) und den – zusätzlich zu den Landesbanken bestehenden – Förderbanken der Länder stehen 
genügend Möglichkeiten für die Wirtschaftspolitik zur Verfügung. 
</p>
<p>Gute und starke Regeln in der Bankenaufsicht 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen starke Regeln in der Bankenaufsicht. Diese Regeln sollten zugleich 
möglichst einfach sein und die Beaufsichtigung der Banken sollte mit Augenmaß erfolgen. 
Geschäftspolitische Entscheidungen müssen Sache der Banken selbst bleiben. Die Bankenaufsicht 
muss wettbewerbsneutral sein und insbesondere auch den unterschiedlichen Geschäftsmodellen 
Rechnung tragen. Damit wollen wir künftigen Krisen im Bankenbereich wirksam vorbeugen und ein 
level playing field für alle Marktteilnehmer sicherstellen. 
</p>
<p>Keine Privilegierung von Staatsanleihen in der Bankenregulierung 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die bevorzugte Behandlung von Staatsanleihen bei der europäischen 
Regulierung von Banken und Versicherungen schrittweise beenden und durch marktorientierte 
Ansätze ersetzen. Auch Staatsanleihen müssen risikoadäquat mit Eigenkapital unterlegt werden. 
Zudem wollen wir die Großkreditgrenze, die Klumpenrisiken in den Bankbilanzen vorbeugen soll, auf 
Staatsanleihen ausdehnen. 
</p>
<p>Erst Abbau von Bilanzrisiken - dann europäische Einlagensicherung 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen, dass die EU-Vorschriften zu Aufbau und Stärkung nationaler 
Einlagensicherungssysteme eingehalten werden, damit Risiken in den Bilanzen der Banken dort </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>56 
 
</p>
<p>abgebaut werden, wo sie eingegangen werden. Solange die Banken Europas nicht stabilisiert sind, 
wären ansonsten die Sparer in Ländern mit stabileren Bankensystemen die Leidtragenden. Eine 
gemeinsame europäische Einlagensicherung (EDIS) vor Abbau dieser Bilanzrisiken und einer 
risikogerechten Bepreisung von Staatsanleihen würde die Probleme einiger nationaler 
Bankensysteme auf die Gemeinschaft abwälzen und wird daher von uns abgelehnt. 
</p>
<p>Gläubigerbeteiligung bei Finanzierungskrisen einzelner Staaten in der Eurozone 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen ein Verfahren für geordnete „Staatsinsolvenzen“ schaffen. Damit 
wollen wir private Gläubiger einzelner Staaten stärker in die Verantwortung nehmen. Bevor an ein 
Mitglied der Eurozone öffentliche Mittel aus dem Europäischen Währungsfonds (EWF) fließen, muss 
es künftig eine Beteiligung der privaten Gläubiger dieses Staates an den Stabilisierungslasten geben, 
zumindest in Form einer Laufzeitverlängerung der jeweiligen Staatsanleihen. Eine solche Beteiligung 
des Privatsektors wäre gleichzeitig die wirksamste Krisenprävention, weil ein Staat sich dann in der 
Regel gar nicht erst unangemessen hoch verschulden könnte. Auch müssen der EWF und der 
Finanzstabilitätsrat mit ihrer analytischen Kompetenz bereits frühzeitig in die Krisenprävention 
eingebunden werden. 
</p>
<p>Europäischer Währungsfonds als Wächter über Staatsfinanzen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen den ESM zu einem Europäischen Währungsfonds (EWF) umbauen. Er 
sollte die Ausgestaltung der makroökonomischen Anpassungsprogramme und die Kontrolle ihrer 
Umsetzung in den Darlehen nehmenden Ländern übernehmen. Ebenso sollte er für die Überwachung 
der Haushalts- und Wirtschaftspolitik der Programmländer zuständig sein. Dadurch wollen wir die 
Überwachung der Euro-Rettungsprogramme entpolitisieren. 
</p>
<p>Reform des Stabilitäts- und Wachstumspaktes („Maastricht 2.0“) 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern, dass der Stabilitäts- und Wachstumspakt, der für die Dauer der 
Pandemie und angesichts der hieraus resultierenden wirtschaftlichen Folgen faktisch ausgesetzt 
wurde, nach der Krise wieder in vollem Umfang in Kraft gesetzt wird. Zu den Grundlagen der 
europäischen Finanzpolitik zählen für uns Freie Demokraten unverändert die Begrenzung von 
Haushaltsdefiziten und Schuldenstand der öffentlichen Haushalte in den einzelnen Ländern 
(Maastricht-Kriterien). Außerdem streben wir eine Reform des Paktes an, indem die Sanktionen für 
diejenigen Länder verschärft werden, die dauerhaft gegen die Prinzipien der öffentlichen 
Haushaltsführung verstoßen. 
</p>
<p>Rückkehr zur schuldenfreien EU – ohne eigene Steuern 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen schnell zu einer schuldenfreien EU ohne eigene Steuern zurückkehren. 
Eine Schuldenunion lehnen wir ab. In der Corona-Krise wurde 2020 der einmalige Einstieg in die 
Schuldenfinanzierung des EU-Haushalts beschlossen. Wir wollen, dass der Rückgriff auf die 
Schuldenpolitik einmalig bleibt, wie es die Bundesregierung den Bürgerinnen und Bürgern 
versprochen hat. 
</p>
<p>Die Wirtschaftskrise in der EU gemeinsam überwinden 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen eine Neuaufstellung der europäischen Kohäsions- und 
Innovationspolitik. Bewährte Instrumente wie Horizon 2020 oder auch die Europäische 
Investitionsbank wollen wir schlagkräftiger machen. Die europäische Innovationspolitik soll gezielt 
schwächeren Regionen zugutekommen, um dort ineffiziente Strukturen zu überwinden. Dabei muss 
das europäische Prinzip gelten: Der Erfolg der Starken fördert das Aufholen der Schwächeren. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>57 
 
</p>
<p>Gemeinsame Maßnahmen zur Überwindung der schwersten Wirtschaftskrise nach dem Zweiten 
Weltkrieg sind für uns Teil des Friedensprojekts der europäischen Einigung. Die wirtschaftliche 
Erholung aller Mitgliedsstaaten muss ein zentrales Ziel der europäischen Politik sein. 
</p>
<p>Für eine internationale Politik aus einem Guss 
</p>
<p>Der diplomatische Einsatz für Freiheit, Menschenrechte, Demokratie und Rechtstaatlichkeit gehört 
für uns Freie Demokraten zum unverzichtbaren Teil einer erfolgreichen und glaubwürdigen 
Außenpolitik. Gemeinsam mit unseren europäischen Partnern wollen wir uns für die Bewahrung 
unserer freiheitlichen Lebensweise in Europa und den Schutz von Frieden und Menschenrechten 
international einsetzen. Die Stärkung der regelbasierten liberalen Weltordnung ist für uns dabei 
zentral. Um den globalen Herausforderungen des 21. Jahrhunderts zu begegnen, muss Deutschland 
stärker als bisher seine Außen-, Sicherheits- und Entwicklungspolitik im Sinne des Vernetzten 
Ansatzes neu ausrichten. 
</p>
<p>Für eine deutsche Außen-, Sicherheits- und Entwicklungspolitik aus einem Guss 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern eine deutsche Außen-, Sicherheits- und Entwicklungspolitik aus einem 
Guss. Deutschland muss sein internationales Handeln strategisch und institutionell einheitlicher 
aufstellen, um auf die komplexen globalen Herausforderungen reagieren und international mehr 
Verantwortung in der Welt übernehmen zu können. Wir wollen deshalb, dass Deutschland stärker als 
bisher den vernetzen Ansatz in seinem internationalen Handeln umsetzt. Hierfür wollen wir die 
sicherheitspolitischen Entscheidungsstrukturen anpassen und die finanziellen Voraussetzungen 
schaffen. Äußere und innere Sicherheitsbedrohungen sind zunehmend miteinander verbunden. Wir 
fordern deshalb die Einrichtung eines Nationalen Sicherheitsrats, der es ermöglicht, bei 
internationalen Herausforderungen vorausschauender und schneller planen, entscheiden und 
handeln zu können. Darüber hinaus braucht Deutschland eine politische Gesamtstrategie, die die 
Ziele und Prioritäten unserer Außen-, Verteidigungs- und Entwicklungspolitik festlegt. Wir Freie 
Demokraten wollen zudem, dass Deutschland im Sinne eines vernetzten Ansatzes drei Prozent seines 
Bruttoinlandsprodukts in internationale Sicherheit (3D – defence, development and diplomacy) 
investiert, so seine in der NATO eingegangenen Verpflichtungen erfüllt, seine Entwicklungspolitik 
verstetigt und seine Diplomatie stärkt. 
</p>
<p>Digitalisierung trifft auf Diplomatie 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten treten dafür ein, dass Deutschland nach dem Vorbild von Dänemark und 
Frankreich sogenannte „Innovationsbotschafter“ aus den zuständigen Bundesministerien in die 
Ballungszentren der IT- und High-Tech-Industrie entsendet. Wir wollen, dass Deutschland 
diplomatisch aktiv dazu beiträgt, die Beziehungen und Netzwerke zwischen 
Technologieunternehmen und Startups sowie Gründern und Entwicklern in der Bundesrepublik und 
in Zentren wie dem Silicon Valley, Taiwan, Tel Aviv, Singapur, Shenzhen und Daejeon auszubauen. 
</p>
<p>Liberale Demokratien gegen Desinformation und Einflussnahme schützen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die liberalen Demokratien Europas dazu befähigen, Desinformation, 
Fake-News-Kampagnen, Propaganda und Manipulationen aus dem In- und Ausland besser abwehren 
zu können. Die Anstrengungen müssen gebündelt und unter Einbeziehung neuester 
Forschungsergebnisse verstärkt werden. Die Wahlinfrastruktur aller EU-Mitgliedstaaten muss als 
kritische Infrastruktur erheblich besser geschützt werden. Gegen verdeckte Parteienfinanzierung aus 
dem Ausland muss auf europäischer Ebene einheitlich vorgegangen werden. EU-Kommission und </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>58 
 
</p>
<p>Europäischer Auswärtiger Dienst müssen die Mitgliedstaaten beraten und eine Beeinflussung der 
Willensbildungsprozesse und Wahlen in demokratischen Staaten aus autokratisch regierten Ländern 
verhindern. Deutschland muss sich durch aktive Diplomatie, eine Bündelung der Zuständigkeiten bei 
den zuständigen Nachrichtendiensten sowie die Arbeit der politischen Stiftungen besser schützen. 
Zudem brauchen wir lebenslange Lernkonzepte zur Vermittlung von Digital- und Medienkompetenz, 
sodass sich Personen jeglichen Alters sicher im Internet bewegen und Inhalte dem Zusammenhang 
entsprechend verstehen und bewerten können. Ferner muss der deutsche Auslandsrundfunk in 
Gestalt der Deutschen Welle gestärkt werden. Berichterstattung und Informationsangebote müssen 
ausgebaut werden. Dazu gehört auch die stärkere Digitalisierung und Regionalisierung der Angebote 
sowie der Aufbau weiterer fremdsprachlicher Programme. 
</p>
<p>Klares Bekenntnis zur NATO 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten bekennen uns uneingeschränkt zur NATO. Denn die NATO ist ein 
konkurrenzlos erfolgreiches Sicherheitsbündnis. Es soll auch in Zukunft als Garant für unsere 
Sicherheit stehen. Die zentralen Beschlüsse der Allianz von Wales und Warschau tragen wir in vollem 
Umfang mit: die Stärkung des Abschreckungs- und Verteidigungsdispositivs der NATO durch 
Finanzmittel, Fähigkeiten und Beiträge, einhergehend mit gleichzeitigem Dialog mit Russland. 
Darüber hinaus wollen wir das Bündnis strategisch weiterentwickeln und unterstützen den Prozess 
zur Entwicklung eines neuen Strategischen Konzepts. Dazu gehört für uns eine klare Strategie im 
Umgang mit der Volksrepublik China sowie die Kooperation und Zusammenarbeit der NATO mit 
demokratischen Partnerstaaten im indo-pazifischen Raum. 
</p>
<p>Modernisierung der Bundeswehr – bessere Ausrüstung 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Einsatzbereitschaft der Bundeswehr erhöhen und hierfür einen 
klaren Modernisierungskurs einschlagen. Die Waffensysteme der Streitkräfte sind teilweise veraltet 
oder nur bedingt einsatzbereit. Wichtige Beschaffungsvorhaben verzögern sich oder kommen erst 
gar nicht zustande. Das muss sich ändern. Wir wollen, dass die Ausbildung und Ausrüstung unserer 
Soldatinnen und Soldaten in Einklang mit den Aufträgen der Bundeswehr gebracht wird. Deshalb 
müssen auch die bisher eingeleiteten Trendwenden einer Überprüfung unterzogen und der 
Modernisierungsprozess der Bundeswehr langfristig finanziell abgesichert werden. 
</p>
<p>Neue Impulse für Rüstungskontrolle und Abrüstung 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten bekennen uns zum langfristigen Ziel einer atomwaffenfreien Welt und setzen 
uns dafür ein, die andauernde Krise der nuklearen Abrüstung und Rüstungskontrolle zu überwinden. 
Vor dem Hintergrund eines sich wandelnden Sicherheitsumfeldes zerfallen die bestehenden 
Strukturen der Atomwaffenkontrolle. Gleichzeitig nimmt die Gefahr durch Nuklearwaffen in der 
internationalen Politik wieder zu. Wir wollen deshalb, dass Deutschland und Europa starke 
Impulsgeber sind, um die Instrumente von Abrüstung und Rüstungskontrolle für das 21. Jahrhundert 
zu erneuern und neu zu denken. Wir sind überzeugt, dass wir neue atomare Aufrüstungsspiralen 
dauerhaft nur verhindern können, wenn es gelingt, neben den Atommächten USA und Russland auch 
Nuklearwaffenstaaten wie China an den Verhandlungstisch zu holen. 
</p>
<p>Klare Haltung gegenüber Russland 
</p>
<p>Für uns Freie Demokraten sind die Prinzipien des Völkerrechts, der Menschenrechte und der 
europäischen Friedensordnung, zu denen sich auch Russland bekannt hat, nicht verhandelbar. Daher 
sehen wir die derzeitige Politik der Russischen Föderation mit großer Sorge. Wir Freie Demokraten </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>59 
 
</p>
<p>fordern ein unverzügliches Ende der Gewalt in der Ostukraine und der völkerrechtswidrigen 
Annexion der Krim. Daher stehen wir ausdrücklich zu den von der EU verhängten Sanktionen. Im Fall 
einer weiteren militärischen Eskalation in der Ukraine muss die EU diese verschärfen, denn sie sind 
kein Selbstzweck, sondern dienen der Wiederherstellung der Friedensordnung. Dabei muss die EU 
mit einer Stimme sprechen. Lockerungen oder gar eine Aufhebung der Sanktionsregelungen kann es 
nur bei einer Umsetzung des Minsker Abkommens geben. Eine Unterstützung der russischen 
Regierung für Autokraten wie etwa für den syrischen Diktator Baschar al-Assad ist ebenso 
inakzeptabel wie vom Kreml gesteuerte Desinformationskampagnen und Hackerangriffe in Europa. 
Die Ermordung von Boris Nemzow, gezielte Giftanschläge wie zuletzt auf Alexei Nawalny sowie die 
massenhafte Inhaftierung friedlicher Demonstranten kritisieren wir scharf. Gleichzeitig gilt, dass 
liberale Außenpolitik in der Tradition Walter Scheels und Hans-Dietrich Genschers Europa nicht an 
der Außengrenze der EU enden kann: Russland bleibt Deutschland und Europa menschlich, kulturell 
und wirtschaftlich eng verbunden. Wir Freie Demokraten wollen Gesprächskanäle, v.a. zu 
Bürgerrechtsorganisation wie Memorial, offenhalten. Am Ziel des Wiederaufbaus von Vertrauen 
halten wir fest. Auch wollen wir Reisen für die Zivilgesellschaft durch Visumserleichterungen 
vereinfachen. Die russische Regierung muss zuvor aber zu Rechtsstaatlichkeit und der Einhaltung der 
Bürgerrechte und des Völkerrechts zurückkehren. 
</p>
<p>Eine demokratische Zukunft für ein unabhängiges Belarus 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten stehen an der Seite der friedlichen demokratischen Proteste in Belarus, die 
zurecht massive Wahlfälschungen und demokratische Defizite anklagen. Das brutale Vorgehen des 
Regimes Lukaschenko gegen diese legitimen Proteste des belarussischen Volkes ist inakzeptabel. In 
den belarussischen Gefängnissen herrschen Willkür und Folter. Wir fordern die umgehende 
Freilassung aller politischen Gefangenen und baldige Neuwahlen als Ergebnis eines von der OSZE 
vermittelten strukturierten Dialogs zwischen Opposition und Machthabern. Das von Lukaschenko 
nun geplante „Verfassungsreferendum“ erfüllt diesen Anspruch nicht. Die russische Einmischung 
zugunsten Lukaschenkos sehen wir mit Sorge. Die demokratische Opposition in Belarus wollen wir 
durch verstärkte Informationsangebote der Deutschen Welle und durch finanzielle Unterstützung 
zugunsten der Zivilgesellschaft sowie durch Visumserleichterungen unterstützen. 
</p>
<p>Für eine Wiederbelebung des Friedensprozesses im Nahen Osten 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten setzen uns unvermindert für eine Fortsetzung des deutschen und 
europäischen Engagements im Nahen Osten und eine Wiederbelebung des israelisch-
palästinensischen Friedensprozesses ein. Dabei bleibt die Sicherheit und das Existenzrecht Israels als 
jüdischer und demokratischer Staat für uns Staatsräson und damit Grundpfeiler einer liberalen 
Außen- und Sicherheitspolitik. Wir treten daher für eine verhandelte Zweistaatenlösung als dem 
bislang einzigen Weg ein, um einerseits dauerhaft die Sicherheit des demokratischen Staates Israels 
zu garantieren und andererseits die Schaffung eines souveränen, demokratischen und lebensfähigen 
Staates Palästina zu ermöglichen. Deshalb sehen wir mögliche Schritte, Teile des Westjordanlandes 
völkerrechtswidrig zu annektieren, mit Sorge. Dies würde die Möglichkeit gefährden, im Rahmen von 
zukünftigen Verhandlungen eine Zweistaatenlösung zu erreichen und umzusetzen. 
</p>
<p>Klarheit bei EU-China-Beziehungen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die EU-China-Beziehungen ungeachtet der Systemrivalität gezielt 
weiterentwickeln und die wirtschaftlichen und zivilgesellschaftlichen Beziehungen vertiefen. Ein 
engerer Austausch mit China kann aber nur auf der Grundlage und der Einhaltung des geltenden </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>60 
 
</p>
<p>internationalen Rechts und insbesondere der Regeln der Vereinten Nationen, der WTO und der 
Internationalen Arbeitsorganisation (ILO) erfolgen. Die kurz vor Ende der deutschen 
Ratspräsidentschaft nach jahrelangen Verhandlungen am 30. Dezember 2020 erzielte Einigung über 
das EU-China-Investitionsabkommen (CAI), das über den Investitionsschutz selbst noch keine 
Regelung trifft, ist ein erster Schritt, der allerdings noch viele wichtige Rechtsfragen nicht 
abschließend regelt. Für uns Freie Demokraten besteht hier deshalb noch in hohem Maße 
Ergänzungs- und Umsetzungsbedarf, bevor das Abkommen ratifiziert werden kann. Dazu gehören 
auch Chinas ungerechtfertigte Gegensanktionen gegen europäische Organisationen und Personen. 
Gegenseitiger Marktzugang, Rechtssicherheit einschließlich der Unabhängigkeit der Gerichte und die 
universelle Geltung der Menschenrechte sind untrennbarere Teile unseres multilateralen Werte- und 
Regelsystems. Menschenrechtsverletzungen und die fehlende Rechtsstaatlichkeit dürfen nicht 
schweigend hingenommen werden. Die beispiellose technische Überwachung der Bevölkerung sowie 
Unterdrückung ethnischer und religiöser Minderheiten durch den chinesischen Staat steht im 
Widerspruch zu Chinas völkerrechtlichen Verpflichtungen. Durch die Internierung und 
Zwangssterilisierung von Angehörigen ethnischer Minderheiten setzt sich China dem Vorwurf des 
Völkermordes aus. All diese Themen müssen im Rahmen des EU-China-Dialogs mit Nachdruck 
angesprochen werden. Das erwarten auch Chinas Nachbarn von uns, die oftmals einer Politik aktiver 
chinesischer Einschüchterung unterliegen. Vor diesem Hintergrund unterstützen wir die 
zielgerichtete die Verhängung von Sanktionen der EU gegen chinesische Offizielle, die für 
Menschenrechtsverletzungen verantwortlich sind. 
</p>
<p>Das demokratische Taiwan unterstützen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten unterstützen die demokratische und rechtsstaatliche Entwicklung in Taiwan 
als gelungenem Gegenentwurf zum autoritären Herrschaftssystem in der Volksrepublik China. Unter 
Wahrung der „Ein-China-Politik“ befürworten wir die Bemühungen Taiwans um Einbindung in 
internationale Organisationen – soweit dies unterhalb der Schwelle einer staatlichen Anerkennung 
erfolgen kann. Wir wollen zudem, dass Deutschland und die EU den Ausbau der wirtschaftlichen, 
wissenschaftlichen und zivilgesellschaftlichen Beziehungen vorantreiben. Eine Vereinigung von China 
und Taiwan kann nur im friedlichen Konsens erfolgen. Militärische Drohgebärden der Volksrepublik 
China gegen Taiwan verurteilen wir aufs Schärfste. 
</p>
<p>Hongkong im Kampf um Freiheitsrechte nicht allein lassen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten stehen an der Seite der mutigen Bürgerinnen und Bürger Hongkongs, die für 
ihre Freiheitsrechte eintreten. Wir verurteilen das Sicherheitsgesetz der chinesischen Führung, denn 
es kriminalisiert die demokratischen Proteste in Hongkong, unterdrückt Menschen und setzt die 
repressiven Standards Chinas in Hongkong um. Zusammen mit der EU, Großbritannien und den USA 
muss Deutschland die Einhaltung der chinesisch-britischen Erklärung von 1984 einfordern, die das 
Prinzip „Ein Land, zwei Systeme“ verankert. Mit dem „National Security Law“ wurde dieses Prinzip 
nicht nur verletzt, sondern durch die massive Einflussnahme und willkürliche Interpretation 
schwammiger Gesetzesbestimmungen in entscheidenden Rechtsgarantien außer Kraft gesetzt. Auf 
diesen Bruch des Völkerrechts müssen Deutschland und die EU reagieren und personenbezogene 
Sanktionen gegen die Verantwortlichen erlassen. 
</p>
<p>Transatlantische Partnerschaften erneuern 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten sind überzeugte Transatlantiker und sehen uns der deutsch-amerikanischen 
Freundschaft verpflichtet. Die Wahl von Joe Biden zum US-Präsidenten bietet die große Chance, die </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>61 
 
</p>
<p>transatlantischen Beziehungen für das kommende Jahrzehnt zu erneuern. Wir wollen, dass 
Deutschland und die EU diese Chance nutzen. Hierfür wollen wir Freie Demokraten den Dialog mit 
den Vereinigten Staaten auf allen Ebenen intensivieren, die transatlantischen Handelsbeziehungen 
vertiefen, den EU-US-Privacy Shield schnell neu verhandeln, um eine rechtssichere Lösung für den 
transatlantischen Datenverkehr zu finden. Zudem wollen wir die europäische Handlungsfähigkeit 
sowie den Zusammenhalt der NATO stärken und so dazu beitragen, die besonderen Beziehungen 
zwischen Europa und den USA auf eine Grundlage zu stellen, die den aktuellen geopolitischen 
Umbrüchen Rechnung trägt. Gleiches gilt für umfassende Beziehungen mit dem NATO-Partner 
Kanada, wo wir das von der Großen Koalition noch immer nicht ratifizierte EU-Kanada 
Handelsabkommen CETA schnellstens verabschieden wollen. 
</p>
<p>Die Vereinten Nationen reformieren 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen starke und handlungsfähige Vereinte Nationen (VN), die ihrer 
weltpolitischen Verantwortung für Sicherheit und Frieden gerecht werden. 75 Jahre nach ihrer 
Gründung müssen die Vereinten Nationen dringend reformiert werden. Insbesondere der 
Sicherheitsrat der Vereinten Nationen muss an die veränderte Staatenwelt des 21. Jahrhunderts 
angepasst werden. Im Rahmen einer VN-Reform setzen wir uns zudem für einen ständigen 
europäischen Sitz im Sicherheitsrat der Vereinten Nationen und den Ausbau des Konsens über die 
Schutzverantwortung (Responsibility to Protect) ein. 
</p>
<p>Freiheit und Menschenrechte weltweit 
</p>
<p>Die universellen Menschenrechte sind die Grundlage jeder liberalen und freien Gesellschaft und 
schaffen weltweit die Basis für Demokratie, Freiheit und Rechtsstaatlichkeit. Gerade in Krisenzeiten 
wie der aktuellen Covid-Pandemie geraten Menschrechte aber international stärker unter Druck. Wir 
Freie Demokraten sind überzeugt, dass der Einsatz für Freiheit und Menschenrechte weltweit 
dringender denn je ist. Wir wollen deshalb, dass Deutschland beim Schutz der Menschenrechte eine 
Vorreiterrolle einnimmt und Führungsstärke zeigt. Für uns sind Menschenrechte nicht verhandelbar. 
</p>
<p>Menschenrechte im digitalen Zeitalter schützen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen den Schutz der Menschenrechte im digitalen Zeitalter stärken. Hierfür 
wollen wir Internetfreiheit und digitale Menschenrechte zu neuen außenpolitischen Schwerpunkten 
machen. Denn die Digitalisierung birgt sowohl neue Chancen für den Schutz der Menschenrechte als 
auch neue Herausforderungen. Beim Ausbau des Menschenrechtsschutzes im digitalen Zeitalter, 
insbesondere durch das Recht auf Privatsphäre und den Schutz personenbezogener Daten, den 
Schutz vor Massenüberwachung, das Recht auf Anonymität im Internet und das Recht auf 
Verschlüsselung, muss Deutschland im Zuge einer effektiven Cyber-Sicherheitsstrategie in Europa 
und international eine Führungsrolle einnehmen. Zum Schutz der Privatsphäre gehört auch, dass zur 
Straf- und Zivilrechtsverfolgung von Persönlichkeitsrechtsverletzungen Anonymität aufgehoben 
werden kann. 
</p>
<p>Frauenrechte sind Menschenrechte 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten sind überzeugt, dass Frauen weltweit eine elementare Rolle in der 
internationalen Friedenssicherung, Streitschlichtung und Krisenprävention spielen. Wir wollen 
deshalb die Position von Frauen in der Krisen- und Konfliktbewältigung stärken. Deshalb fordern wir 
eine stärkere Anstrengung bei der Positionierung von Frauen in Schlüssel- und Führungspositionen 
bei der UNO, der EU und im Bund. Der Nationale Aktionsplan „Frauen, Frieden, Sicherheit“ und die </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>62 
 
</p>
<p>entsprechende VN-Resolution 1325 müssen ambitioniert umgesetzt werden. Weltweit werden Krisen 
und Konflikte in den kommenden Jahren zunehmen. Besonders Kinder, ältere Menschen und Frauen 
sind in diesen Situationen besonders betroffen. Sexualisierte Gewalt wird systematisch als 
Kriegswaffe eingesetzt. Wir setzen uns deshalb dafür ein, dass diese Form der Kriegsführung geächtet 
und sowohl die VN-Frauenrechtskonvention (CEDAW) als auch die Istanbul-Konvention von 
Vertragsstaaten eingehalten und umgesetzt wird. 
</p>
<p>Stärkung von LSBTI-Rechten 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen, dass Deutschland sich gemeinsam mit EU-Partnern konsequent für die 
Stärkung von LSBTI-Rechten einsetzt, Menschenrechtsverletzungen an Lesben, Schwulen, Trans*, Bi- 
und Intersexuellen verurteilt und für die Abschaffung diskriminierender Gesetze eintritt. Bei 
Strafverschärfungen gegen LSBTI muss Deutschland die Entwicklungszusammenarbeit im Dialog mit 
Nichtregierungsorganisationen vor Ort auf den Prüfstand stellen, gegebenenfalls die Budgethilfe 
streichen und die Zusammenarbeit mit staatlichen Einrichtungen beenden. Auf Ebene der Vereinten 
Nationen fordern wir eine Konvention für LSBTI-Rechte nach dem Vorbild der 
Frauenrechtskonvention. Nirgendwo dürfen homosexuelle Handlungen und die geschlechtliche 
Identität kriminalisiert werden. In der EU soll die Bundesregierung auf einen europaweiten Schutz 
von LSBTI-Rechten hinwirken. Angeblich "LGBT-freie Zonen" in Polen und der europaweite Anstieg 
von Übergriffen gegen LSBTI sind mit europäischen Werten nicht vereinbar. Innerhalb der EU 
geschlossene gleichgeschlechtliche Ehen sollen mit allen Rechten und Pflichten anerkannt werden. 
</p>
<p>Menschenrechtliche Sorgfaltspflicht in Unternehmen fördern 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten setzen auf gelebte Eigenverantwortung von Unternehmen und Konsumenten 
zum besseren Schutz der Menschenrechte. Denn gerade Letztere haben insbesondere durch ihre 
Nachfragemacht großen Einfluss die Produktionsbedingungen. Gleichzeitig wollen wir daran 
mitwirken, dass die Beachtung von Menschenrechten Unternehmen mehr Wettbewerbsvorteile als -
nachteile bietet. Daher treten wir für eine einheitliche europäische Regelung zur 
menschenrechtlichen Sorgfaltspflicht in der Lieferkette ein. Wir sind überzeugt, dass nur 
gemeinsame europäische Standards dem Binnenmarkt gerecht werden und zu einer positiven und 
nachhaltigen Wertschöpfungskette beitragen. Viele deutsche und europäische Unternehmen leisten 
bereits jetzt einen wichtigen Beitrag zur schrittweisen Verbesserung der Lebensbedingungen und der 
menschenrechtlichen und sozialen Lage in Entwicklungsländern. Sie haben allerdings weder die 
Marktmacht noch das Personal, um weltweit die Einhaltung der Menschenrechte entlang ihrer 
Lieferketten zu garantieren. Damit dieses Engagement nicht gefährdet wird, sollte die Haftung in der 
Lieferkette nur auf den Bereich der direkten Kontrolle bezogen werden, ohne neue zivilrechtliche 
Haftungsansprüche zu begründen. Wir schlagen einen risiko-, größen- und sektorspezifischen Ansatz 
vor. Die Schaffung weiterer Dokumentationspflichten oder unnötiger bürokratischer Hürden lehnen 
wir ab. Menschenrechtsbezogene Risiken von Tätigkeiten und Geschäftsbeziehungen werden 
reduziert. Die Beachtung von sozialen und ökologischen Kriterien fördert zudem Investitionen von 
verantwortungsbewussten Unternehmern. Gerade kleine und mittlere Unternehmen sollten bei 
ihrem Engagement in Entwicklungsländern unterstützt werden. 
</p>
<p>Für eine Entwicklungspolitik der Chancen 
</p>
<p>Bildung, Teilhabe und eine wirtschaftliche Perspektive sind weltweit die zentralen Grundlagen für ein 
selbstbestimmtes Leben. Wir Freie Demokraten setzen uns deshalb für eine werteorientierte 
Entwicklungspolitik ein, die Chancen ermöglicht und Armut bekämpft. Dabei setzen wir auf Qualität </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>63 
 
</p>
<p>statt Quantität der eingesetzten Mittel, um so auch Demokratie, gute Regierungsführung, 
Rechtsstaatlichkeit und Soziale Marktwirtschaft in der Entwicklungszusammenarbeit zu fördern. 
</p>
<p>Nachhaltige Entwicklung und Klimaschutz - Agenda 2030 endlich umsetzen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten bekennen uns zu den 17 Nachhaltigkeitszielen der Agenda 2030 der Vereinten 
Nationen (SDGs) und dem Pariser Klimaabkommen. Wir fordern deshalb die Weiterentwicklung der 
Deutschen Nachhaltigkeitsstrategie (DNS) entlang dieser Ziele und Indikatoren. Die globalen 
Herausforderungen des 21. Jahrhunderts, wie die aktuelle Covid-19-Pandemie, Klimaveränderungen 
und Umweltzerstörung, armuts- und kriegsbedingte Fluchtbewegungen, zerfallende Staaten und 
schlechte Regierungsführung verlangen einerseits ein besser abgestimmtes europäisches und 
internationales Vorgehen und andererseits eine einheitliche deutsche Positionierung. Gegenwertig 
agieren die Ressorts weder abgestimmt noch lässt sich eine politische Gesamtstrategie erkennen. 
</p>
<p>Entwicklungszusammenarbeit stärker europäisch und international koordinieren 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten setzen uns für die Stärkung der europäischen und internationalen 
Entwicklungszusammenarbeit ein. Bildung, Gesundheitsversorgung, sexuelle und reproduktive 
Rechte, die Bekämpfung von Hunger und der Einsatz für den internationalen Klima-, Arten - und 
Umweltschutz können wir nur gemeinsam mit unseren europäischen und internationalen Partnern 
erreichen. Durch eine stärkere Kooperation und Koordination mit unseren europäischen und 
internationalen Partnern wollen wir zusätzlich Synergien schaffen und die Wirkung der 
internationalen Entwicklungszusammenarbeit deutlich steigern. Die Covid-19-Pandemie, die 
insbesondere in Entwicklungs- und Schwellenländern zu massiven sozialen und wirtschaftlichen 
Verlusten geführt hat, erfordert besondere Anstrengungen. Gleichzeitig bietet sie die Chance, 
sämtliche Entwicklungs- und Wiederaufbaumaßnahmen neben der Förderung von Wachstum und 
Beschäftigung zwingend auch an die Stärkung der wirtschaftlichen, sozialen und ökologischen 
Widerstandskraft in den Partnerländern zu binden. Hierzu wollen wir auch die multilaterale 
Unterstützung für die am wenigsten entwickelten Länder (LDCs) stärken und bis spätestens 2030 0,2 
Prozent des BIP, vorrangig für multilaterale Initiativen, zur Verfügung stellen. 
</p>
<p>Für eine europäisch abgestimmte Afrikapolitik 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern eine europäisch und zwischen den europäischen Mitgliedstaaten 
abgestimmte Afrikapolitik. Wir wollen die Staaten Afrikas partnerschaftlich bei der Stärkung von 
Wirtschaft, Politik, Zivilgesellschaft und, sofern geboten, der Sicherheitskräfte unterstützen. So 
wollen wir nicht nur Europas historischer Verantwortung gerecht werden, sondern auch die 
Integration Afrikas in regionale und globale Wirtschaftskreisläufe fördern. Dies trägt auch der 
Tatsache Rechnung, dass gerade Subsahara-Afrika mehr und mehr zu einem echten 
Wirtschaftspartner Deutschlands und Europas wird. Zudem wollen wir Anreize für gute 
Regierungsführung schaffen. Die Freiheit zur Eigengestaltung, Beteiligungsrechte und gute 
Regierungsführung sind Grundvoraussetzung für Wachstum und Entwicklung. Wir begrüßen, dass die 
Wirtschaftspartnerschaftsabkommen der EU mit regionalen Gruppen von AKP-Staaten die 
Handelsbeziehungen zwischen EU und Afrika auf eine WTO-konforme Rechtsgrundlage stellen und 
allen afrikanischen Staaten einen erleichterten und bevorzugten Marktzugang bieten. Ziel muss 
dennoch der vollständige Zugang zum EU-Binnenmarkt und der Abbau protektionistischer 
Maßnahmen sein. Marktverzerrende Subventionen der EU insbesondere im Agrarbereich dürfen den 
Aufbau wettbewerbsfähiger Märkte in Afrika nicht untergraben. Die EU muss die regionale 
wirtschaftliche Integration innerhalb Afrikas und die nachhaltige Wertschöpfung vor Ort stärker </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>64 
 
</p>
<p>unterstützen. Deshalb wollen wir die Afrikanische Union (AU) bei der Realisierung der kontinentalen 
Freihandelszone (AfCFTA) aktiv unterstützen. 
</p>
<p>Einwanderung und Flucht 
</p>
<p>Deutschland braucht – wie alle klassischen Einwanderungsländer – klare Regeln für Einwanderung 
nach eigenen Interessen, gebündelt in einem Einwanderungsgesetzbuch. Zugleich gilt es, die 
humanitären Verpflichtungen gegenüber Schutzbedürftigen zu erfüllen. Wir wollen Humanität und 
Ordnung miteinander verbinden. Wir Freie Demokraten wollen ein Einwanderungsrecht aus einem 
Guss in Form eines zusammenhängenden Einwanderungsgesetzbuches schaffen. 
</p>
<p>Einwanderung in den Arbeitsmarkt steuern – Punktesystem einführen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Einwanderung in den Arbeitsmarkt verständlich und einfach 
steuern. Dazu fordern wir ein modernes Zwei-Säulen-System. Dieses besteht aus einer 
überarbeiteten Blue Card als Kerninstrument der Fachkräfteeinwanderung mit Arbeitsplatzangebot, 
die auch für nicht-akademische Fachkräfte geöffnet werden muss, und der Einführung einer 
Chancenkarte für ein Punktesystem nach kanadischem Vorbild, um die Möglichkeit für Fachkräfte zu 
schaffen, auch ohne Arbeitsplatzangebot zur Arbeitssuche nach Deutschland zu kommen. Die 
Steuerung soll hier über Kriterien wie Bildungsgrad, Deutsch- oder auch gute Englischkenntnisse, 
Alter, Berufserfahrung und den aktuellen Fachkräftebedarf am Arbeitsmarkt erfolgen. Mittelfristig 
soll die Chancenkarte in einem europäischen Talentpool aufgehen, um Europas Attraktivität für 
qualifizierte Fachkräfte und Studierende zu erhöhen und zu vereinheitlichen. Für beide Säulen muss 
es für jeden Beruf eine einzige bundesweit zuständige Anerkennungsstelle geben, die die Prüfung 
strukturiert und professionell vornimmt. Für gut integrierte geduldete Schutzsuchende muss es die 
Möglichkeit eines „Spurwechsels“ in eine der beiden Säulen der Einwanderung in den Arbeitsmarkt 
geben. Denn wer einer Erwerbstätigkeit nachgeht oder sich in einer Qualifikationsphase (zum 
Beispiel Ausbildung oder Studium) befindet, sollte nicht ausgewiesen werden. 
</p>
<p>Flucht und Einwanderung klar unterscheiden 
</p>
<p>Für uns Freie Demokraten ist das Grundrecht auf Asyl für politisch Verfolgte unantastbar. Dazu 
gehört auch die politische Verfolgung aus religiösen Gründen oder aufgrund der sexuellen Identität. 
Dabei wollen wir zwischen politisch Verfolgten, Kriegsflüchtlingen und dauerhaften Einwanderern 
unterscheiden. Für Kriegs- und Bürgerkriegsflüchtlinge wollen wir einen eigenen unbürokratischen 
Status schaffen ─einen vorübergehenden humanitären Schutz, der auf die Dauer des Krieges 
begrenzt ist. Nach Identitätsfeststellung soll dieser Status unkompliziert verliehen und damit das 
Asylsystem massiv entlastet werden. Kriegsflüchtlinge sollen dabei nach Beendigung des Krieges in 
der Regel in ihr Heimatland zurückkehren. Die Kompetenzen von Bund und Ländern sollten klar 
getrennt werden. Der Bund sollte für alle Fragen des Schutzstatus und der Beendigung des 
Aufenthaltes einschließlich der Abschiebung zuständig sein, damit sich die Länder auf die Aufgabe 
der Integration konzentrieren können. Zu einem geordneten Einwanderungsrecht gehört auch eine 
konsequente Durchsetzung der Ausreisepflicht durch Abschiebung und die Schaffung von 
ausreichend Abschiebehaftplätzen. 
</p>
<p>Verbindliche Verteilung von Schutzsuchenden 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern als Kern einer Fortentwicklung der Gemeinsamen Europäischen 
Asylpolitik eine verbindliche Verteilung der Schutzsuchenden unter den EU-Staaten, es sei denn, sie 
haben erkennbar keine Bleibeperspektive. Sollte eine Einigung auf EU-Ebene nicht in absehbarer Zeit </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>65 
 
</p>
<p>gelingen, sollte Deutschland mit gleichgesinnten Staaten vorangehen. Staaten, die sich an dieser 
"Koalition der Willigen" nicht beteiligen, müssen mit angemessenen Kürzungen aus Zuwendungen 
aus dem EU-Haushalt rechnen, die dann zur Finanzierung der Kosten der Aufnahme von Flüchtlingen 
verwendet werden. 
</p>
<p>Sekundärmigration verhindern 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen eine feste Zuständigkeit für 8 Jahre des EU-Mitgliedstaates, dem ein 
Schutzsuchender zugeteilt wurde. Die Rücküberstellung in den zuständigen EU-Staat muss 
vereinfacht werden. Hilfsleistungen soll der Schutzsuchende in der Regel nur im zuständigen EU-Staat 
erhalten. Dabei muss gewährleistet sein, dass diese Hilfeleistungen in allen Mitgliedstaaten einem 
europäischen Mindestniveau entsprechen. Damit wollen wir die Dublin-Regelungen 
weiterentwickeln und Sekundärmigration wirksam verhindern. 
</p>
<p>Asylanträge in EU-Botschaften ermöglichen: Visum aus humanitären Gründen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern, dass Asylanträge auch im Ausland in den Europäischen Botschaften 
gestellt werden können. Es muss möglich sein, auf sicherem Wege nach Europa zu kommen ─ ohne 
lebensgefährliche Reise und der Gefahr, in die Hände von Menschenhändlern zu geraten. Ein Visum 
aus humanitären Gründen sollte ebenfalls erteilt werden, wenn im Einzelfall offensichtlich ist, dass 
Leib und Leben der Antragstellerin oder des Antragstellers unmittelbar, ernsthaft und konkret 
gefährdet sind. Dazu sollten im europäischen Recht eindeutige Regelungen verankert werden. 
</p>
<p>Frontex ausbauen für Außengrenze und Seenotrettung 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern einen schnelleren Ausbau der EU-Grenzschutzagentur Frontex auf die 
vorgesehene Personalstärke von 10.000 Beamten, begleitet von einer strukturellen Reform, sowie 
einer Erweiterung von Kontroll- und Transparenzmechanismen. Deutschland muss sich hieran stärker 
beteiligen. Ein Raum ohne Binnengrenzen erfordert einen starken Schutz der Außengrenzen. Dies 
können die Mitgliedstaaten vielfach nicht mehr alleine leisten. Eine starke europäische 
Grenzschutzagentur, die sie hierbei unterstützt, ist damit im Interesse aller Mitgliedstaaten und 
insbesondere im deutschen Interesse. Frontex sollte auch die Seenotrettung übernehmen, um 
endlich das grausame Sterben auf dem Mittelmeer zu beenden. Hierbei handelt es sich um eine 
staatliche Aufgabe. Solange dies nicht gewährleistet ist, dürfen private Stellen, die diese Aufgabe 
übernehmen, nicht behindert werden. So stärken wir den europäischen Grenzschutz und verbessern 
die Seenotrettung. 
</p>
<p>Leitbild Grundgesetz 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern ein integrationspolitisches Leitbild. Dieses umfasst das Grundgesetz 
mit seinem Grundrechtekatalog, ist religionsunabhängig und spiegelt die gesellschaftliche Vielfalt in 
Einheit wider. Es soll die Prinzipien Weltoffenheit, Toleranz und Eigenverantwortung als Grundlage 
der Integration betonen. Sprach- und Integrationskurse müssen daher vom ersten Tag an 
flächendeckend und kostenlos angeboten, aber auch angenommen werden. Ziel der 
Integrationskurse muss es vor allem sein, den Respekt vor unserer Rechtsordnung und Demokratie zu 
vermitteln, insbesondere die Gleichheit von Frau und Mann sowie die Toleranz gegenüber allen 
Formen des Glaubens und des Nichtglaubens. 
</p>
<p>Integration fordern und fördern 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen eine Integrationspolitik, die Vielfalt begrüßt und daher Einwanderer 
einlädt, Teil unserer Gesellschaft zu werden, ihnen aber auch eine eigene Integrationsleistung </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>66 
 
</p>
<p>abverlangt. Wir wollen die Chancen der Einwanderung für Deutschland nutzen, denn unser Land ist 
auf Einwanderung angewiesen. Integration ist der Schlüssel dafür, dass Einwanderer zu einem Teil 
unserer Gesellschaft werden und zu ihrem Gelingen beitragen. Deshalb wollen wir Integration durch 
Angebote zum Erlernen unserer Sprache und unserer Gesellschaftsordnung, Integrationspaten nach 
kanadischem Vorbild sowie zusätzliche Integrationsmaßnahmen, die sich gezielt an Frauen, Kinder 
und Senioren, aber auch an besonders schutzbedürftige Personengruppen richten. Bürokratische 
Hürden beim Einwanderungs- und Integrationsprozess sowie bei der Arbeitsaufnahme, wie die 
Vorrangprüfung oder die Sperrfrist für Asylbewerber, müssen abgebaut und Partnerschaften mit 
Herkunftsländern geschlossen werden. Mit ausgewählten Partnerländern sind Anwerbestrategien 
vor Ort zu entwickeln, zum Beispiel mit Sprachkursen und Vorbereitungskursen auf das Leben in 
Deutschland. 
</p>
<p>Für ein liberales Staatsangehörigkeitsrecht 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten begreifen die Verleihung der deutschen Staatsangehörigkeit als Ausweis einer 
gelungenen Integration in die Gesellschaft. Daher müssen bei der Verleihung der Staatsangehörigkeit 
klare Kriterien erfüllt sein. Es ist für das Zusammenleben im Einwanderungsland Deutschland 
wertvoll, wenn Menschen, die in Deutschland geboren sind oder ihr ganzes Leben in Deutschland 
verbringen werden, über eine Einbürgerung auch rechtlich Teil des Staatsvolkes werden. Das 
deutsche Staatsangehörigkeitsrecht sollte auch die Mehrstaatigkeit im Falle einer Einbürgerung 
grundsätzlich zulassen. Ab der Enkelgeneration der Ersteingebürgerten sollten sich Menschen dann 
für eine Staatsangehörigkeit entscheiden müssen, außer wenn mit dem Verlust der Aufgabe der 
zweiten Staatsangehörigkeit rechtliche oder wirtschaftliche Nachteile verbunden sind, sie nicht auf 
sie verzichten können oder es sich um die Staatsangehörigkeit eines EU-Mitgliedstaates handelt. Wir 
fordern für Einwanderer zudem einen vereinfachten Zugang zur deutschen Staatsangehörigkeit nach 
insgesamt vier Jahren. Eine Niederlassungserlaubnis soll bereits nach drei Jahren gewährt werden, 
wenn die Antragstellerin oder der Antragsteller in dieser Zeit mit gültigem Aufenthaltstitel straffrei in 
Deutschland gelebt hat und Sprachkenntnisse sowie die vollständige Deckung des Lebensunterhaltes 
auch der Familie nachweisen kann. Der Erwerb der deutschen Staatsangehörigkeit soll unabhängig 
vom Einwanderungsweg möglich sein, wenn zusätzlich ein Einbürgerungstest und das Bekenntnis zur 
Rechtsordnung unseres Grundgesetzes ablegt wird. Der Entzug der doppelten Staatsangehörigkeit 
darf kein Mittel zur Gefahrenabwehr oder Bestrafung sein. Sonst wären Bürger mit einer weiteren 
Staatsangehörigkeit nur Bürger zweiter Klasse. Für alle Neubürgerinnen und Neubürger wollen wir 
die flächendeckende Durchführung von Einbürgerungsfeiern unter Verwendung der Symbole der 
Bundesrepublik. 
</p>
<p>Für ein ganzheitliches Energiesystem 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Energiewende stärker innovativ, international und als 
Gesamtsystem denken. Denn es geht nicht nur um Strom, sondern auch um Wärme und Kälte für 
Gebäude, Industrieprozesse sowie Kraftstoffe für den Verkehr. Wir werden die Klimaschutzziele nicht 
erreichen, indem wir nur auf direkte Elektrifizierung auf Basis erneuerbaren Stroms in Deutschland 
setzen. Unser Ziel ist ein kosteneffizientes, sicheres und weltweit vernetztes europäisches 
Gesamtsystem „Energieversorgung“. Wir wollen eine naturwissenschaftlich fundierte Energiepolitik, 
die auf Innovation, Wettbewerb und hohe gesellschaftliche Akzeptanz setzt. 
</p>
<p> 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>67 
 
</p>
<p>Energie bezahlbar machen - EEG-Umlage abschaffen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Umlagen, Steuern und Abgaben auf Energie umfassend 
reformieren. Denn aktuell hat Deutschland die höchsten Strompreise Europas für nahezu alle 
Verbrauchergruppen. Dazu wollen wir die Stromsteuer auf das EU-Mindestmaß senken. Die EEG-
Umlage wollen wir schrittweise abschaffen, indem die Förderzusagen aus der Vergangenheit 
weitestgehend aus den Einnahmen der CO2-Bepreisung finanziert werden und keine neuen 
Fördertatbestände geschaffen werden. 
</p>
<p>Erneuerbare Energien marktwirtschaftlich ausbauen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen erneuerbare Energien vollständig in den Wettbewerb überführen und 
die Förderung nach dem EEG (Erneuerbare-Energien-Gesetz) beenden. Gesetzlich vorgegebene 
Ausbaupfade für einzelne Technologien und staatlich garantierte Abnahmepreise lehnen wir ab. 
Deutsche Stromkunden haben den Ausbau erneuerbarer Energien bereits mit über 200 Milliarden 
Euro gefördert. Sie stehen heute für rund die Hälfte der Stromerzeugung in Deutschland und können 
künftig mehr Systemverantwortung übernehmen. Ein steigender CO2-Preis wird fossile Energie 
weiter unattraktiv machen und dazu führen, dass der Zubau erneuerbarer Energien stärker 
nachfragegetrieben erfolgt. Auch die Eigenversorgung mit erneuerbarem Strom und die 
marktwirtschaftliche Nutzung von Strom aus Altanlagen, die aus der 20-jährigen EEG-Förderung 
fallen, wollen wir vereinfachen. 
</p>
<p>Energieversorgung sichern – regelmäßiger Stresstest 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen ein regelmäßiges Monitoring (Stresstest) für Versorgungssicherheit mit 
Energie und dazu klare Kriterien gesetzlich festschreiben. Denn die sichere und zuverlässige 
Versorgung mit Strom, Wärme, Kälte und Kraftstoff zu jeder Zeit an jedem Ort hat für uns Priorität. 
Sie darf durch klima- und energiepolitische Maßnahmen nicht gefährdet werden. Kohle- und 
Atomausstieg und die zunehmende Einspeisung aus zeit- und wetterabhängig schwankender Wind- 
und Sonnenenergie stellen unser Energiesystem vor enorme Herausforderungen. 
</p>
<p>Mehr Tempo beim Wasserstoff 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen Wasserstoff als zweite Säule des künftigen Energiesystems neben 
Strom aufbauen und den Hochlauf der Wasserstoffwirtschaft schnellstmöglich vorantreiben. 
Klimaneutraler Wasserstoff und synthetische Kraftstoffe können fossile Brennstoffe in der Industrie 
ersetzen, Autos, Schiffe und Flugzeuge antreiben oder Gebäude heizen. Der volatile Strom aus Sonne 
und Wind wird durch chemische Umwandlung in Wasserstoff speicherbar und leichter über weite 
Strecken transportierbar. Für den Hochlauf setzen wir neben grünem Wasserstoff aus erneuerbaren 
Energien auch auf klimaneutralen „blauen“ und „türkisen“ Wasserstoff aus Erdgas, bei dessen 
Herstellung der enthaltene Kohlenstoff gespeichert wird und nicht in die Atmosphäre gelangt. Nur so 
erreichen wir kurzfristig große Mengen zu bezahlbaren Preisen. 
</p>
<p>Europäische Wasserstoffunion 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Gründung einer Europäischen Wasserstoffunion voranbringen. 
Denn Deutschland importiert heute rund 70 Prozent seines Energiebedarfs und wird trotz aller 
Anstrengungen auf dem Heimatmarkt auch künftig auf die Einfuhr von Energieträgern angewiesen 
sein. Daher müssen wir jetzt eine europäische Strategie für den Import klimaneutraler Gase und 
Kraftstoffe schaffen. Eine Europäische Wasserstoffunion verbindet Klimaschutz mit einer 
zukunftsfähigen Industrie und sicherer Energieversorgung. Wasserstoffprojekte, zum Beispiel aus </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>68 
 
</p>
<p>Solarenergie an günstigen Produktionsstandorten in Südeuropa, können helfen, wirtschaftliche 
Ungleichgewichte innerhalb der EU zu mindern. 
</p>
<p>Für eine digitale Energiewende 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Digitalisierung der Energiewende in Deutschland schneller und 
unbürokratischer voranbringen. Denn die Verbesserung der Energieeffizienz, die Flexibilisierung des 
Verbrauchs und der Tarife sowie die Sicherstellung der System- und Versorgungssicherheit kann nur 
durch konsequente Digitalisierung gelingen. Smarte Anwendungen können dazu beitragen, den 
Wandel von einer zentralen zu einer dezentralen Energieversorgung weiter voranzutreiben. Wir 
möchten den Rollout intelligenter Messsysteme (smart meter) vereinfachen als Voraussetzung für 
Smart Grids und Automatisierung durch künstliche Intelligenz. Dabei müssen IT- und Datensicherheit 
ein Grundpfeiler zum Schutz dieser kritischen Infrastruktur sein. Neue Chancen und Innovationen 
können sich durch vermehrt datengetriebene Geschäftsmodelle ergeben. Auch im privaten Bereich 
lassen sich durch Digitalisierung enorme Energieeffizienzpotentiale heben - zum Beispiel bei der 
Wärme- und Beleuchtungssteuerung und beim autonomen Fahren. 
</p>
<p>Bürokratie im Energierecht abbauen – unnötige Bremsen lösen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen das inzwischen kaum mehr zu überblickende und parlamentarisch 
immer schwieriger zu kontrollierende Energierecht entbürokratisieren sowie Planungs- und 
Genehmigungsverfahren entschlacken und digitalisieren. Wir wollen durch Bürokratieabbau nicht 
nur mehr Ressourcen für Innovationen und Wachstum in den Unternehmen schaffen. Wir sehen ihn 
auch aus demokratischer Sicht als dringend geboten. Schnellere Verfahren erleichtern den 
marktgetriebenen Ausbau erneuerbarer Energien und die schnelle Realisierung der dafür nötigen 
Strom- und Gasnetze. 
</p>
<p>Akzeptanz der Energiewende stärken 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Akzeptanz der Energiewende vor Ort durch frühzeitige 
Bürgerbeteiligung, einen klugen Ausgleich mit Anwohnern und transparente rechtsstaatliche 
Verfahren stärken. Denn die Unterstützung für den Ausbau erneuerbarer Energien und Netze ist 
grundsätzlich hoch. Auch immer mehr Unternehmen möchten auf erneuerbare Energien setzen. Bei 
der konkreten Umsetzung vor Ort stoßen wir allerdings zunehmend an Grenzen der 
Flächenverfügbarkeit und Akzeptanz, die von der Politik zu berücksichtigen sind. Eine Energiewende 
hin zu weitgehender Stromversorgung aus Sonne und Wind ist nur dann machbar, wenn sie auch für 
die unmittelbar Betroffenen mehrheitlich akzeptabel ist. 
</p>
<p>Landwirtschaft 
</p>
<p>Deutschland braucht eine zukunftsorientierte Landwirtschaft, die sich rechnet. Nur dort, wo die 
Menschen Geld mit ihrer Arbeit verdienen können, werden modernste Produktionsmethoden 
eingesetzt. Wir Freie Demokraten wollen den Landwirten Chancen auf wirtschaftlichen Erfolg, 
digitalen Fortschritt und eine eigenverantwortliche Risikovorsorge gegen zunehmende 
Witterungsrisiken ermöglichen. 
</p>
<p>Unabhängigkeit der Landwirtschaft stärken 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen Landwirte unabhängig von Agrarzahlungen machen und sie von 
überbordender Bürokratie entlasten. Die europäische Agrarpolitik braucht ein Update. Wir wollen 
weg von flächenbezogenen Direktzahlungen und hin zu mehr zukunftssichernder 
Investitionsförderung und Forschung. Wir wollen einheitliche Wettbewerbsstandards in der EU. Das </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>69 
 
</p>
<p>Genossenschaftsrecht wollen wir reformieren. Nur mit fairen Wettbewerbsbedingungen für alle im 
gemeinsamen Binnenmarkt können wir die Abwanderung der landwirtschaftlichen Produktion und 
der Weiterverarbeitung der Lebensmittel ins Ausland verhindern. Bei landwirtschaftlichen 
Erzeugnissen brauchen wir eine marktwirtschaftliche Preisbildung in der gesamten 
Wertschöpfungskette vom Acker bis zum Einzelhandel. Die fortschreitende Konzentration von 
Marktmacht schadet dem Wettbewerb. Handelshemmnisse für Landwirte und Weinbauern wollen 
wir darüber hinaus abbauen. 
</p>
<p>Waldschutzoffensive für artenreiche Wirtschaftswälder 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen artenreicher Wirtschaftswälder erhalten. Mit einer 
Waldschutzoffensive wollen wir die Schadholzbergung, Schädlingsbekämpfung und schnelle 
Aufforstung mit klimaresilienten und wirtschaftlichen Baumarten forcieren. Einschränkung der 
Bewirtschaftung und Stilllegung von Wäldern sind kontraproduktiv und müssen beendet werden. Wir 
wollen die Gemeinwohlleistungen der Wälder marktorientiert honorieren. Forstwirtschaftliche 
Zusammenschlüsse und damit auch Kleinprivatwälder wollen wir stärken. Zudem wollen wir die 
Forschung zum Einsatz nachwachsender Rohstoffe ausweiten. Der Wald hat vielfältige Funktionen als 
Lebens- und Erholungsraum, Treibhausgassenke und Rohstofflieferant für eine moderne und 
innovative Holzwirtschaft, die wichtige Arbeitsplätze sichert. 
</p>
<p>Landwirtschaft an Trockenheit anpassen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen der Land- und Forstwirtschaft die Anpassung an Klimaveränderungen 
erleichtern. Dazu setzen wir auf Hilfe zur Selbsthilfe. Wir wollen es den Betrieben der Land- und 
Forstwirtschaft ermöglichen, mit steuerbefreiten Risikoausgleichsrücklagen in guten Jahren besser 
für Dürren und andere Folgen des Klimawandels vorzusorgen. Auf diese Weise werden sie 
unabhängiger von staatlichen Notprogrammen. Zudem wollen wir einen Paradigmenwechsel im 
Wasserbau, um zukünftig ausreichende Wasservorräte für das Pflanzenwachstum verfügbar zu 
halten. Dazu werden wir einen Nationalen Aktionsplan für Gewässer und Wassermanagement 
erarbeiten. 
</p>
<p>Europaweites Tierwohllabel für Transparenz und verantwortungsvolle Haltung 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten treten für eine verantwortungsvolle Haltung von Nutztieren ein. Dabei setzen 
wir auf rechtsstaatliche Kontrollen und wirksame Modernisierungsschritte in der Tierhaltung, die 
auch kleine und mittlere Betriebe mitgehen können. Damit auch die Verbraucherinnen und 
Verbraucher beim Kauf tierischer Erzeugnisse Verantwortung übernehmen können, müssen 
Haltungsbedingungen klar erkennbar sein. Um dies zu gewährleisten, setzen wir uns für ein 
einfaches, transparentes und verpflichtendes Tierwohllabel in der gesamten Europäischen Union und 
mittelfristig europaweit einheitliche Tierschutzstandards ein. Die Tierschutzstandards auf Höfen 
müssen regelmäßig und mindestens alle fünf Jahre kontrolliert werden. Damit Landwirte 
Investitionsentscheidungen für mehr Tierwohl planen können, brauchen sie zudem verlässliche 
Rahmenbedingungen. Widersprüche zwischen konkurrierenden Rechtsbereichen wie zwischen 
Tierwohl und Immissionsschutz müssen aufgelöst werden. Die überholte Anbindehaltung wollen wir 
schrittweise überwinden. 
</p>
<p>Information und Innovation gegen Lebensmittelverschwendung 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen transparente Nährwertinformationen und frühzeitige 
Ernährungsbildung in Kindertagesstätten und Schulen. Zudem wollen wir prüfen, bei welchen </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>70 
 
</p>
<p>Produkten das starre Mindesthaltbarkeitsdatum durch ein dynamisches Verderbslimit ersetzt werden 
kann. Intelligente Verpackungen und eine Haftungserleichterung für Lebensmittelspenden können 
dabei helfen, die Lebensmittelverschwendung zu reduzieren 
</p>
<p>Nachhaltige Nutzung der Fischbestände sichern 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen jegliche Fischerei konsequent an den Grundsätzen der Nachhaltigkeit 
orientieren. Dabei sind Umweltverträglichkeit, soziale Gerechtigkeit und wirtschaftliche Stabilität 
absolut gleichrangig zu sehen. Nur so kann sie ihre wichtige Rolle für die Welternährung auch in 
Zukunft spielen. Dazu wollen wir die Grundschleppnetz-Fischerei beschränken und Fangtechniken 
artenspezifisch anpassen, beispielsweise durch die Vergrößerung der Maschenweite von Fangnetzen. 
Beifang soll bei den Fangquoten angerechnet werden. 
</p>
<p>Jagd als Naturschutz – Wildtiermanagement ermöglichen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen ein modernes Wildtiermanagement, das eine Bejagung von Wolf, 
Kormoran, Nandu und Biber ermöglicht. Zur Seuchenprävention und Wildschadenminimierung ist die 
Jagd unerlässlich. Wir wollen den Einsatz von Schalldämpfern und Nachtzielgeräten zur 
Lärmreduktion und für eine genauere Treffpunktlage für Jägerinnen und Jäger ermöglichen. Wir 
stehen zu den Jägerinnen und Jägern in Deutschland als aktive und staatlich geprüfte Naturschützer. 
</p>
<p>Digitale Landwirtschaft – Smart Farming 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Chancen der Digitalisierung für die Landwirtschaft nutzen. Smart 
Farming sehen wir als ein Werkzeug, dass Landwirten dabei hilft, ihre Betriebe zu optimieren und 
damit Tierwohl, Umwelt- und Arbeitsabläufe zu modernisieren. Wir wollen eine moderne 
Agrarpolitik, die nicht gängelt, sondern Lösungen forciert und Einkommen steigert. 
</p>
<p>Nachhaltige Landwirtschaft durch neue Technologien 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen Technologieoffenheit für die nachhaltige Landwirtschaft der Zukunft. 
Für gentechnisch veränderte Nutzpflanzen müssen daher aktuelle und wissenschaftlich basierte 
Zulassungskriterien gelten. Grüne Gentechnik eröffnet neue Möglichkeiten, um Böden zu schonen, 
Biodiversität zu fördern und die Effizienz des Betriebsmitteleinsatzes zu erhöhen. Ebenso setzen wir 
uns für die zügige Zulassung von In-vitro-Fleisch in der EU ein. Neue Möglichkeiten in der 
Futterversorgung für Nutztiere wie Insekten- und Tiermehl wollen wir unter Berücksichtigung 
gesundheitlicher Belange auch zulassen. Bedenken in der Bevölkerung muss mit Aufklärung begegnet 
werden. 
</p>
<p>Wohnen 
</p>
<p>Der Wohnraum in unseren Städten wird knapper, die Mieten steigen immer weiter. Dagegen hilft vor 
allem eins: Mehr Bauen. Enteignungen, Mietpreisbremse oder Mietendeckel sorgen letztlich für 
weniger Wohnraum. Auch der Traum vom Eigenheim rückt durch hohe Kosten für immer mehr 
Menschen in weite Ferne. Wir Freie Demokraten wollen dafür sorgen, dass Wohnen auch in Zukunft 
bezahlbar bleibt und sich der Traum vom Eigenheim für mehr Menschen erfüllen lässt. 
</p>
<p>Freibetrag bei der Grunderwerbsteuer – Wohneigentum fördern 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Bürgerinnen und Bürger beim Erwerb von selbstgenutztem 
Wohneigentum entlasten. Dazu wollen wir bei der Grunderwerbsteuer einen Freibetrag von bis zu 
500.000 Euro für natürliche Personen einführen. Der Freibetrag soll wiederauffüllbar sein, damit er 
bei einem Verkauf für einen neuen Erwerb wieder zur Verfügung steht. Dadurch erleichtern wir es </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>71 
 
</p>
<p>den Menschen, ihren Traum vom eigenen Haus oder der eigenen Wohnung zu verwirklichen und 
zugleich für das Alter vorzusorgen. 
</p>
<p>Bündnis für selbstbestimmtes Wohnen im Alter 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern mehr barrierefreien oder -armen Wohnraum in Bestand und Neubau. 
So wollen wir Menschen ermöglichen, möglichst lange selbstbestimmt in ihrem gewohnten Umfeld 
leben zu können. Ein breites Bündnis von Bund, Ländern, Kommunen, aus Wissenschaft und Praxis, 
Politik und Gesellschaft soll das Thema „Wohnen im Alter“ mehr in das Bewusstsein aller Akteure 
rücken und Lösungen erarbeiten. Bestehende Förderungen sollen zusammengeführt werden. 
Anreizmodelle sollen den Lock-In-Effekt verhindern, damit sowohl ältere Menschen als auch junge 
Familien passenden Wohnraum finden. 
</p>
<p>Baukosten-TÜV 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen Bauen günstiger machen. Durch die Vielzahl von Vorschriften 
entstehen massive Kosten. Daher wollen wir einen Baukosten-TÜV einführen, der neue Regelungen 
auf ihre Kosten für Bauen und Wohnen ermittelt. Unser Ziel ist es, kostenverursachende Normen zu 
vermeiden und den Entscheidern eine transparente Grundlage für ihr Handeln zur Verfügung zu 
stellen. Insbesondere EU-Richtlinien dürfen nicht über das erforderliche Maß hinaus umgesetzt 
werden. Die Empfehlungen der Baukostensenkungskommission müssen konsequent umgesetzt 
werden. 
</p>
<p>Vorrang für Wohnungsbau – Mietendeckel abschaffen, Abschreibung erhöhen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Mietpreisbremse und den Mietendeckel abschaffen. Die 
Möglichkeiten zur Abschreibung für Wohnungsbauinvestitionen wollen wir verbessern. Die lineare 
Abschreibung muss von zwei auf drei Prozent erhöht werden. Darüber hinaus ist die Aktivierung von 
Bauland notwendig, beispielsweise durch eine stärke Zusammenarbeit der Länder mit der 
Bundesanstalt für Immobilienaufgaben (BImA). Mietpreisbremse und Mietendeckel schaffen 
nachweislich keine neuen Wohnungen und haben sogar zu einer Verknappung des Angebots geführt. 
Auch die zahlreichen Regelungen im Rahmen so genannter Erhaltungsverordnungen oder das immer 
komplexer werdende Mietrecht machen die Vermietung von Wohnraum unnötig kompliziert. 
</p>
<p>Baugenehmigungen beschleunigen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Genehmigungsverfahren vor dem Bauen beschleunigen. Dazu 
wollen wir die Chancen des seriellen und modularen Bauens nutzen sowie ein digitales und 
teilautomatisiertes Baugenehmigungsverfahren. Die Bauordnungen aller Länder müssen 
harmonisiert werden, sodass dort einheitliche Anforderungen an den modularen und seriellen Bau 
enthalten sind. Ferner muss die so genannte Genehmigungsfiktionen gesetzt werden: Legt der 
Bauherr alle Unterlagen vor, reagiert die Behörde aber innerhalb eines bestimmten Zeitraums nicht 
auf den Antrag, so gilt der Antrag als genehmigt und die Bautätigkeit kann beginnen. 
</p>
<p>Baulückenkataster erstellen, Dachausbau fördern, Innenentwicklung forcieren 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen ein Baulücken- und Potentialflächenkataster einführen. Auf dessen 
Grundlage können die Gemeinden mit angespannten Wohnungsmärkten konkrete Zeit- und 
Maßnahmenpläne zur Bebauung dieser Flächen entwickeln. Der Bund muss die Länder im Rahmen 
der Bauministerkonferenz außerdem zu einer Entbürokratisierung des Dachausbaus und der 
Dachaufstockung, etwa bei der Stellplatz- und Aufzugspflicht, anhalten und mittels der KfW ein 
entsprechendes Förderprogramm auflegen. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>72 
 
</p>
<p>Digitaler Bauantrag 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen den digitalen Bauantrag einführen, um die Bearbeitung zu 
vereinfachen, zu beschleunigen und teilweise zu automatisieren. Denn die Arbeitsabläufe und 
Verfahren in den Genehmigungsbehörden sind aus der Zeit gefallen. Wie bei der Steuererklärung 
wollen wir für alle Antragsteller ein bundesweit zentrales digitales Portal schaffen, mit dem digitale 
Bauanträge eingereicht werden können. 
</p>
<p>Soziales Wohnen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen einen echten Zugang zu günstigem Wohnraum für Menschen mit 
niedrigem Einkommen schaffen. Dazu muss sich die gesamte soziale Wohnraumversorgung am 
potenziellen Mieter und nicht am Bau von neuen Sozialwohnungen orientieren. Wir wollen die 
Berechtigung auf Bezug einer Sozialwohnung auf diejenigen Bevölkerungskreise begrenzen, die auf 
dem freien Wohnungsmarkt auch mit einem Wohngeldanspruch erfolglos bleiben, weil Vermieter sie 
trotz ihrer Zahlungsfähigkeit nicht akzeptieren. 
</p>
<p>Liberales Bürgergeld 
</p>
<p>Jeder Einzelne soll die Chance haben, beruflich und privat aufzusteigen. Der moderne Sozialstaat 
muss ein Sprungbrett sein. Er muss ermutigen, Potentiale freisetzen und Anstrengung auch wirklich 
belohnen. Ziel muss es sein, dass Menschen möglichst schnell berufliche Fortschritte machen 
können. Wir Freie Demokraten wollen Chancen durch Freiräume eröffnen – für ein selbstbestimmtes 
Leben. 
</p>
<p>Liberales Bürgergeld einführen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen das Liberale Bürgergeld. Wir wollen steuerfinanzierte Sozialleistungen 
wie das Arbeitslosengeld II, die Grundsicherung im Alter, die Hilfe zum Lebensunterhalt oder das 
Wohngeld in einer Leistung und an einer staatlichen Stelle zusammenfassen, auch im Sinne einer 
negativen Einkommenssteuer. Selbstverdientes Einkommen soll geringer als heute angerechnet 
werden. So möchten wir das Steuer- und Sozialsystem verbinden. Die Grundsicherung muss 
unbürokratischer, würdewahrender, leistungsgerechter, digitaler und vor allem chancenorientierter 
werden. Daneben sollte der Passiv-Aktiv-Tausch weiterentwickelt werden, bei dem Gelder, die ein 
Leistungsempfänger erhält, in Lohnkostenzuschüsse für einen sozialversicherungspflichtigen 
Arbeitsplatz umgewandelt werden können. 
</p>
<p>Bessere Hinzuverdienstregeln beim ALG II 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen bessere Hinzuverdienstregeln beim Arbeitslosengeld II bzw. beim 
angestrebten liberalen Bürgergeld. Die aktuellen Regeln sind demotivierend und belohnen kaum, 
durch eigene Arbeit die Grundsicherung Schritt für Schritt zu verlassen. Bessere Hinzuverdienstregeln 
ermöglichen aber genau das, sie bilden eine trittfeste Leiter, die aus Hartz IV herausführt. Das 
Einkommen von Jugendlichen aus Familien, die ALG II beziehen, soll bis zur Höhe eines Minijobs gar 
nicht angerechnet werden. 
</p>
<p>Schonvermögen erhöhen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen das Schonvermögens in der Grundsicherung ausweiten. Das betrifft 
insbesondere das Altersvorsorge- Vermögen, die selbst genutzte Immobilie und das für die 
Erwerbstätigkeit benötigte angemessene Kraftfahrzeug. Wir wollen Menschen davor bewahren, ihre </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>73 
 
</p>
<p>auch abseits der staatlichen Förderung eigenverantwortlich und hart erarbeitete Altersvorsorge 
auflösen zu müssen. Wir wollen, dass sich Eigenverantwortung und Anstrengung auszahlen. 
</p>
<p>Arbeitslosengeld II entbürokratisieren – mit einheitlichem Satz 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen einen einheitlichen Satz für alle erwachsenen Leistungsbezieher beim 
Arbeitslosengeld II bzw. beim angestrebten liberalen Bürgergeld. Bei Rückforderungen durch die 
Jobcenter führen wir eine Bagatellgrenze für Kleinstbeträge ein. Beide Maßnahmen verringern den 
Verwaltungsaufwand und sorgen für eine transparentere, bürgernähere Grundsicherung. Dies 
erspart allen die teilweise entwürdigende Überprüfung der Wohn- und Familienverhältnisse. 
</p>
<p>Enkelfitte Rente 
</p>
<p>Vor dem Hintergrund der Herausforderungen des demographischen Wandels und des Wandels am 
Arbeitsmarkt ist es zwingend, das Altersvorsorgesystem zu modernisieren, nachhaltig finanzierbar zu 
gestalten und den kapitalgedeckten Teil der Altersvorsorge zu stärken. Wir Freie Demokraten wollen 
so die Rente enkelfit machen. 
</p>
<p>Altersvorsorge nach dem Baukastenprinzip ermöglichen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Altersvorsorge dabei nach dem Baukastenprinzip organisieren. So 
können Bausteine aus gesetzlicher, betrieblicher und privater Altersvorsorge je nach Lebenslage 
flexibel kombiniert und an moderne Lebensläufe angepasst werden. Alle Ansprüche aus diesem 
„Rentenbaukasten“ sollen bei Wechseln zwischen Arbeitgebern oder zwischen Beschäftigung und 
Selbstständigkeit flexibel mitgenommen werden können. 
</p>
<p>Flexiblen Renteneintritt ermöglichen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen das Renteneintrittsalter nach schwedischem Vorbild flexibilisieren. Wer 
früher in Rente geht, bekommt eine geringere, wer später geht, eine höhere Rente. Wer das 60. 
Lebensjahr und mit allen Altersvorsorgeansprüchen mindestens das Grundsicherungsniveau erreicht, 
soll selbst entscheiden, wann der Ruhestand beginnt. Zuverdienstgrenzen schaffen wir ab, Teilrenten 
sind unkompliziert möglich. Das sorgt zum einen für mehr finanzielle Stabilität, weil die Menschen im 
Schnitt länger im Beruf bleiben. Zum anderen passt ein flexibler Renteneintritt besser zu vielfältigen 
Lebensläufen. Die Erwerbsminderungsrente stärken wir. Wer aus gesundheitlichen Gründen nicht 
mehr arbeiten kann, braucht eine starke Unterstützung. 
</p>
<p>Gesetzliche Aktienrente einführen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern die Einführung einer Gesetzlichen Aktienrente. Daher schlagen wir 
vor, die verpflichtende erste Säule unseres Rentensystems künftig auf zwei Pfeiler zu stellen, so 
endlich für Demographiefestigkeit zu sorgen und langfristig das Rentenniveau dort wieder zu 
steigern. Dabei wird genau derselbe Anteil wie bisher für die Altersvorsorge aufgewendet – wie 
üblich aufgeteilt in Arbeitnehmer- und Arbeitgeberbeitrag. Neu ist, dass neben dem größeren Betrag, 
der weiter in die umlagefinanzierte Rentenversicherung fließt, ein kleinerer Betrag von zum Beispiel 
zwei Prozent des Bruttoeinkommens in eine langfristige, chancenorientierte und kapitalgedeckte 
Altersvorsorge angelegt wird, die als Fonds unabhängig verwaltet wird, eben die Gesetzliche 
Aktienrente. Schweden macht uns seit Jahren vor, wie Aktien-Sparen so erfolgreich und risikoarm 
organisiert werden kann. Durch unser Modell erwerben zukünftig alle Beitragszahlerinnen und 
Beitragszahler – und insbesondere auch Geringverdiener – echtes Eigentum für ihre Altersvorsorge 
und erhalten höhere Altersrenten. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>74 
 
</p>
<p>Basis-Rente einführen – Altersarmut gezielt bekämpfen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen eine Basis-Rente einführen. Wer gearbeitet und eingezahlt hat, muss 
im Alter immer mehr haben als die Grundsicherung und auch mehr als derjenige, der das nicht getan 
hat. Dies erreichen wir durch einen Freibetrag bei der Grundsicherung im Alter für Einkünfte aus der 
gesetzlichen Rentenversicherung. Beantragung und Auszahlung der Basis-Rente wollen wir unter 
dem Dach der Rentenversicherung zusammenführen. Der Gang zum Sozialamt entfällt, Altersarmut 
wird fair und gezielt bekämpft. 
</p>
<p>Betriebliche Altersversorgung verbessern – Doppelverbeitragung abschaffen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die betriebliche Altersvorsorge stärken und die gesetzlichen 
Regelungen attraktiver machen. Die Möglichkeit zu breiteren Anlageformen und insbesondere 
höheren Aktienquoten haben nur tarifgebundene Unternehmen. Wir wollen allen Unternehmen die 
Möglichkeit einer „reinen Beitragszusage“ (höheren Aktienanteil) und des automatischen Einbezugs 
ganzer Belegschaften (mit Opt-Out-Möglichkeit für den einzelnen Beschäftigten) geben. Zudem muss 
die Doppelverbeitragung in der Krankenkasse für alle Wege betrieblicher und privater Vorsorge 
beendet werden, denn sie untergräbt das Vertrauen in die Verlässlichkeit der Politik. 
</p>
<p>Altersvorsorge-Depot einführen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen ein „Altersvorsorge-Depot“ einführen. Ohne obligatorischen 
Versicherungsmantel vereinen wir so das Beste aus Riester-Rente (Zulagen-Förderung), Rürup-Rente 
(steuerliche Förderung) und dem amerikanischen Modell „401K“ (Flexibilität und Rendite-Chancen). 
Ansprüche aus der Altersversorgung müssen übertragbar (Portabilität) und ein Anbieterwechsel 
möglich sein. Dies stärkt den Wettbewerb und macht private Altersvorsorge für alle attraktiver. 
</p>
<p>Bessere Investitionsmöglichkeiten für Altersvorsorge – Anlagevorschriften öffnen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen es Lebensversicherern, Pensionskassen und Versorgungswerken 
ermöglichen, vermehrt und einfacher in Wagniskapital, Startups, Aktien oder Infrastrukturprojekte zu 
investieren. Auch die Anlagevorschriften bei der staatlich geförderten Altersvorsorge, zum Beispiel 
bei Riester-Verträgen, wollen wir öffnen. Der Wohn-Riester bleibt erhalten. Die Sparer sollen selbst 
über Renditechancen, Anlageformen und Anlagedauer entscheiden. Das öffnet auch die europaweite 
Altersvorsorge (PEPP) für die staatliche Förderung in Deutschland. Dabei bieten Aktien und 
alternative Anlageformen gerade bei langen Anlagezeiträumen höhere Renditechancen bei geringem 
Risiko. Zudem muss die geförderte Altersvorsorge einfacher und verbraucherfreundlicher werden. 
</p>
<p>Fairness für alle Generationen 
</p>
<p>Eine weitsichtige Finanz- und Sozialpolitik, die morgen und übermorgen im Blick hat, ist entscheidend 
für die Zukunftschancen des ganzen Landes. Daher machen wir uns stark für zukunftsfeste 
Sozialsysteme und Fairness für alle Generationen. 
</p>
<p>Schuldenbremse 2.0 für Sozialversicherungen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen eine „Schuldenbremse 2.0“ für die Sozialversicherungen. Sie soll 
festschreiben, dass versicherungsfremde Leistungen künftig vollständig aus dem Bundeshaushalt 
finanziert werden müssen. Dies ist notwendig, um die nachhaltige Finanzierung der 
Sozialversicherungen zu sichern. Dabei streben wir keine Kürzung der Leistungen an, sondern deren 
korrekte Zuordnung. Im Gegenzug muss der Bund ihnen aber die Kosten erstatten. 
</p>
<p>Generationengerechtigkeit in der Rentenanpassungsformel </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>75 
 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen wirksame demographische Faktoren in der Rentenanpassungsformel 
für einen gerechten Ausgleich zwischen den Generationen. Dazu muss neben anderem auch der 
Nachholfaktor in der Rentenanpassungsformel reaktiviert werden. Dieser wurde 2008 eingeführt und 
sorgte für Gleichklang bei der Entwicklung von Löhnen und Renten, bis ihn die Große Koalition 
ausgesetzt und damit der jüngeren Generationen Zusatzlasten aufgebürdet hat. Ohne Nachholfaktor 
müssen die Beitragszahlerinnen und Beitragszahler finanzieren, dass die Renten langfristig stärker 
steigen als die Löhne. 
</p>
<p>Digitalisierung für Ältere vorantreiben – Förderprogramm für Wohnheime 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen ein zweites Bildungssystem schaffen, mit dem sich Menschen auch im 
Ruhestand unbürokratisch weiterbilden können. Ältere Menschen sollen auch in Alten- oder 
Seniorenwohnheimen Zugang zum schnellen Internet haben. 
</p>
<p>Diskriminierende Altersgrenzen abschaffen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern die Abschaffung diskriminierender Altersgrenzen. Gesetze und 
Satzungen mit beschränkenden Altersgrenzen sollen auf ihren möglichen diskriminierenden 
Charakter hin überprüft und eine Aufhebung oder Anpassung nach sach- und leistungsgerechten 
Kriterien vorgenommen werden. </p>
<p />
</div>
<ul>	<li>Wie es ist, darf es nicht bleiben</li>
	<li>Werden wir das Land, das in uns steckt</li>
	<li>Die richtige Richtung: durch die Mitte nach vorne</li>
	<li>Wir wollen gestalten</li>
	<li>I. Nie war es notwendiger, fit zu werden: Machen wir uns fit für den Aufholwettbewerb!</li>
<ul>	<li>Sicherung der Sozialen Marktwirtschaft und Stärkung der Wirtschaft</li>
	<li>Entlastung und faire Steuern</li>
	<li>Investitionen in die Zukunft</li>
	<li>Faire Regeln</li>
	<li>Bildung der Zukunft – Chancen für Aufstieg und Selbstbestimmung</li>
	<li>Berufliche Bildung</li>
	<li>Hochschule und Forschung</li>
</ul>
	<li>II. Nie war Modernisierung dringlicher: Modernisieren wir endlich unser Land!</li>
<ul>	<li>Unkomplizierter Staat</li>
	<li>Innovation Nation</li>
	<li>Mobilität</li>
	<li>Digitalisierung</li>
	<li>Moderne Arbeitswelt</li>
	<li>Gesundheit</li>
	<li>Pflege</li>
	<li>Modernes Recht für starke Familien</li>
	<li>Schutz der Privatsphäre</li>
	<li>Handlungsfähiger Rechtsstaat</li>
	<li>Presse- und Meinungsfreiheit schützen</li>
	<li>Demokratie und Parlamentarismus</li>
	<li>Tolerante und weltoffene Gesellschaft</li>
	<li>Kommunen, Sport und Ehrenamt stärken</li>
	<li>Kultur</li>
</ul>
	<li>III. Nie waren die Chancen größer: Bewältigen wir die großen Herausforderungen unserer Zeit!</li>
<ul>	<li>Klima- und Umweltschutz durch Innovation</li>
	<li>Zukunftsfähige und starke Europäische Union</li>
	<li>Klare Regeln</li>
	<li>Für eine internationale Politik aus einem Guss</li>
	<li>Freiheit und Menschenrechte weltweit</li>
	<li>Für eine Entwicklungspolitik der Chancen</li>
	<li>Einwanderung und Flucht</li>
	<li>Für ein ganzheitliches Energiesystem</li>
	<li>Landwirtschaft</li>
	<li>Wohnen</li>
	<li>Liberales Bürgergeld</li>
	<li>Enkelfitte Rente</li>
	<li>Fairness für alle Generationen</li>
</ul>
</ul>
</body></html>