<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<head>
<meta name="date" content="2013-07-22T13:19:53Z" />
<meta name="pdf:PDFVersion" content="1.7" />
<meta name="pdf:docinfo:title" content="" />
<meta name="xmp:CreatorTool" content="" />
<meta name="pdf:hasXFA" content="false" />
<meta name="access_permission:can_print_degraded" content="true" />
<meta name="subject" content="" />
<meta name="dc:format" content="application/pdf; version=1.7" />
<meta name="pdf:docinfo:creator_tool" content="" />
<meta name="access_permission:fill_in_form" content="true" />
<meta name="pdf:encrypted" content="false" />
<meta name="dc:title" content="" />
<meta name="modified" content="2013-07-22T13:19:53Z" />
<meta name="cp:subject" content="" />
<meta name="pdf:docinfo:subject" content="" />
<meta name="pdf:hasMarkedContent" content="false" />
<meta name="pdf:docinfo:creator" content="" />
<meta name="meta:author" content="" />
<meta name="meta:creation-date" content="2013-04-15T20:05:44Z" />
<meta name="created" content="2013-04-15T20:05:44Z" />
<meta name="access_permission:extract_for_accessibility" content="true" />
<meta name="Creation-Date" content="2013-04-15T20:05:44Z" />
<meta name="resourceName" content="b'afd.pdf'" />
<meta name="Author" content="" />
<meta name="producer" content="Foxit PhantomPDF Printer Version 3.1.0.0305" />
<meta name="pdf:docinfo:producer" content="Foxit PhantomPDF Printer Version 3.1.0.0305" />
<meta name="Keywords" content="" />
<meta name="access_permission:modify_annotations" content="true" />
<meta name="dc:creator" content="" />
<meta name="dcterms:created" content="2013-04-15T20:05:44Z" />
<meta name="Last-Modified" content="2013-07-22T13:19:53Z" />
<meta name="dcterms:modified" content="2013-07-22T13:19:53Z" />
<meta name="xmpMM:DocumentID" content="uuid:aa39ed88-b541-4279-a9f5-86ee186ca189" />
<meta name="Last-Save-Date" content="2013-07-22T13:19:53Z" />
<meta name="pdf:docinfo:keywords" content="" />
<meta name="pdf:docinfo:modified" content="2013-07-22T13:19:53Z" />
<meta name="meta:save-date" content="2013-07-22T13:19:53Z" />
<meta name="Content-Type" content="application/pdf" />
<meta name="X-Parsed-By" content="org.apache.tika.parser.DefaultParser" />
<meta name="X-Parsed-By" content="org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser" />
<meta name="creator" content="" />
<meta name="dc:subject" content="" />
<meta name="access_permission:assemble_document" content="true" />
<meta name="xmpTPg:NPages" content="4" />
<meta name="pdf:hasXMP" content="true" />
<meta name="access_permission:extract_content" content="true" />
<meta name="access_permission:can_print" content="true" />
<meta name="meta:keyword" content="" />
<meta name="access_permission:can_modify" content="true" />
<meta name="pdf:docinfo:created" content="2013-04-15T20:05:44Z" />
<title></title>
</head>
<body><div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p> 
 
 
</p>
<p>Wahlprogramm Alternative für Deutschland 1 
</p>
<p>A
lt
</p>
<p>e
rn
</p>
<p>a
ti
</p>
<p>ve
 f
</p>
<p>ü
r 
</p>
<p>D
e
</p>
<p>u
ts
</p>
<p>c
h
</p>
<p>la
n
</p>
<p>d
</p>
<p> 
</p>
<p>Wahlprogramm 
Parteitagsbeschluss vom 14.04.2013 
 
 
</p>
<p>Währungspolitik 
</p>
<p> Wir fordern eine geordnete Auflösung des Euro-Währungsgebietes. 
Deutschland braucht den Euro nicht. Anderen Ländern schadet der 
Euro. 
 
</p>
<p> Wir fordern die Wiedereinführung nationaler Währungen oder die 
Schaffung kleinerer und stabilerer Währungsverbünde. Die Wiederein-
führung der DM darf kein Tabu sein.  
 
</p>
<p> Wir fordern eine Änderung der Europäischen Verträge, um jedem 
Staat ein Ausscheiden aus dem Euro zu ermöglichen. Jedes Volk muss 
demokratisch über seine Währung entscheiden dürfen.  
 
</p>
<p> Wir fordern, dass Deutschland dieses Austrittsrecht aus dem Euro er-
zwingt, indem es weitere Hilfskredite des ESM mit seinem Veto blo-
ckiert.  
 
</p>
<p> Wir fordern, dass die Kosten der sogenannten Rettungs-politik nicht 
vom Steuerzahler getragen werden. Banken, Hedge-Fonds und pri-
vate Großanleger sind die Nutznießer dieser Politik. Sie müssen zuerst 
dafür geradestehen.  
 
</p>
<p> Wir fordern, dass hoffnungslos überschuldete Staaten durch einen 
Schuldenschnitt entschuldet werden.  
</p>
<p> 
 In der Schuldenkrise müssen Banken ihre Verluste selbst tragen oder zu 
</p>
<p>Lasten ihrer privaten Großgläubiger stabilisiert werden.  
 
</p>
<p> Wir fordern ein sofortiges Verbot des Ankaufs von Schrottpapieren 
durch die Europäische Zentralbank. Inflation darf nicht die Ersparnisse 
der Bürger aufzehren.  
</p>
<p> 
</p>
<p>Europapolitik 
</p>
<p> Wir bejahen ein Europa souveräner Staaten mit einem 
gemeinsamen Binnenmarkt. Wir wollen in Freundschaft und guter 
Nachbarschaft zusammenleben. 
</p>
<p> 
 Wir bestehen auf dem uneingeschränkten Budgetrecht der nationa-
</p>
<p>len Parlamente. Eine Transferunion oder gar einen zentralisierten Euro-
pastaat lehnen wir entschieden ab. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p> 
 
 
</p>
<p>Wahlprogramm Alternative für Deutschland 2 
</p>
<p>A
lt
</p>
<p>e
rn
</p>
<p>a
ti
</p>
<p>ve
 f
</p>
<p>ü
r 
</p>
<p>D
e
</p>
<p>u
ts
</p>
<p>c
h
</p>
<p>la
n
</p>
<p>d
</p>
<p> 
</p>
<p> Wir werden dafür sorgen, dass Gesetzgebungskompetenzen zurück zu 
den nationalen Parlamenten verlagert werden. 
 
</p>
<p> Wir werden uns für eine Reform der EU stark machen, um die Brüsseler 
Bürokratie abzubauen und Transparenz und Bürgernähe zu fördern.  
 
</p>
<p> Das europäische Parlament hat bei der Kontrolle Brüssels versagt. Wir 
unterstützen nachdrücklich die Positionen David Camerons, die EU 
durch mehr Wettbewerb und Eigenverantwortung zu verschlanken. 
 
</p>
<p> 
</p>
<p>Rechtsstaatlichkeit und Demokratie 
</p>
<p> Wir fordern, den Rechtsstaat uneingeschränkt zu achten. Staatliche 
Organe dürfen sich selbst in Einzelfällen nicht über Gesetze und Ver-
träge hinwegsetzen. Vielmehr sind diese nach ihrem Buchstaben und 
nach ihrem Geist zu respektieren. 
</p>
<p> 
 Das Handeln jeder deutschen Regierung findet seine Beschränkungen 
</p>
<p>im Völkerrecht, im Grundgesetz und in den Europäischen Verträgen. 
Diese sind für unsere Gesellschaft von fundamentaler Bedeutung und 
strikt zu befolgen.  
 
</p>
<p> Wir fordern eine Stärkung der Demokratie und der demokratischen 
Bürgerrechte. Wir wollen Volksabstimmungen und -initiativen nach 
Schweizer Vorbild einführen. Das gilt insbesondere für die Abtretung 
wichtiger Befugnisse an die EU. 
 
</p>
<p> Parteien sollen am politischen System mitwirken, es aber nicht beherr-
schen. 
 
</p>
<p> Wir fordern mehr direkte Demokratie auch in den Parteien. Das Volk 
soll den Willen der Parteien bestimmen, nicht 
umgekehrt. 
 
</p>
<p> Wir fordern, dass Bundestagsabgeordnete ihre volle 
Arbeitskraft der parlamentarischen Arbeit widmen. Das Mandat darf 
nicht unter bezahlten Nebentätigkeiten leiden.  
 
</p>
<p> Wir setzen uns dafür ein, dass auch unkonventionelle 
Meinungen im öffentlichen Diskurs ergebnisoffen diskutiert werden, so-
lange die Meinungen nicht gegen die Werte des Grundgesetzes ver-
stoßen. 
</p>
<p> 
 
 
 
 </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p> 
 
 
</p>
<p>Wahlprogramm Alternative für Deutschland 3 
</p>
<p>A
lt
</p>
<p>e
rn
</p>
<p>a
ti
</p>
<p>ve
 f
</p>
<p>ü
r 
</p>
<p>D
e
</p>
<p>u
ts
</p>
<p>c
h
</p>
<p>la
n
</p>
<p>d
</p>
<p> 
</p>
<p>Staatsfinanzen und Steuern 
 
</p>
<p> Wir fordern, die Schuldenbremse zu achten und die Schuldenberge 
abzubauen. Auch Deutschland hat viel mehr Schulden als zulässig. 
</p>
<p> 
 Wir fordern, dass die Haftungsrisiken aus der Euro-Rettungs-politik end-
</p>
<p>lich in der Finanzplanung berücksichtigt werden. Derzeit wird den Bür-
gern bewusst Sand in die Augen 
gestreut. 
</p>
<p> 
 Wir fordern eine drastische Vereinfachung des Steuerrechts in Anleh-
</p>
<p>nung an das progressiv wirkende Kirchhofsche Steuermodell. Der Bür-
ger muss verstehen können, warum er in welcher Höhe besteuert wird.  
</p>
<p> 
 
</p>
<p>Alterssicherung und Familie 
</p>
<p> Die Eurokrise gefährdet alle Formen der Altersvorsorge durch Über-
schuldung und minimale Zinsen. Die Schulden der Eurokrise dürfen 
nicht zu einer Rente nach Kassenlage führen. 
</p>
<p> 
 Wir fordern, Kinder stärker bei der Rentenberechnung zu berücksichti-
</p>
<p>gen.  
 
</p>
<p> Deutschland hat zu wenige Kinder. Renten- und Krankenversicherung 
stehen deshalb auf tönernen Füßen. Deutschland muss kinder- und 
</p>
<p>familienfreundlicher werden. 
 
</p>
<p> Wir stehen für den Schutz der Familie als Keimzelle der Gesellschaft. Ei-
ne solidarische Förderung der Familien ist eine Investition in unsere 
gemeinsame Zukunft und wesentlicher Teil des Generationenvertra-
ges. 
</p>
<p> 
 
</p>
<p>Bildung 
 
</p>
<p> Wir fordern bundesweit einheitliche Bildungsstandards orientiert an 
den besten Schulsystemen Deutschlands. 
</p>
<p> 
 Wir fordern, Bildung als Kernaufgabe der Familie zu fördern. Kitas und 
</p>
<p>Schulen müssen dies sinnvoll ergänzen. Nichts ist für unsere Zukunft 
wichtiger als die Bildung unserer Kinder. 
</p>
<p> 
 In erster Linie sind die Eltern für die Bildung und Erziehung ihrer Kinder 
</p>
<p>verantwortlich. Der Staat muss ihnen dabei helfen, diese Aufgabe zu 
erfüllen. Frühkindliche Bildungsangebote sollen unabhängig vom Fa-
milienhintergrund verfügbar sein.   
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p> 
 
 
</p>
<p>Wahlprogramm Alternative für Deutschland 4 
</p>
<p>A
lt
</p>
<p>e
rn
</p>
<p>a
ti
</p>
<p>ve
 f
</p>
<p>ü
r 
</p>
<p>D
e
</p>
<p>u
ts
</p>
<p>c
h
</p>
<p>la
n
</p>
<p>d
</p>
<p> 
</p>
<p> Wir fordern ein qualitativ hochwertiges Universitätssystem, das den 
Studenten angemessene Betreuungs- und Fördermöglichkeiten bietet. 
Auch eine Rückkehr zu bewährten Diplom- und Staatsexamensstudi-
engängen muss möglich sein.  
</p>
<p> 
 
</p>
<p>Energiepolitik 
 
</p>
<p> Wir fordern ein nachhaltiges Energiekonzept für bezahlbare Energie. Es 
ist unzumutbar, dass die Bevölkerung mit drastisch steigenden Preisen 
für die kopf- und konzeptionslose Politik der Bundesregierung büßen 
muss.  
</p>
<p> 
 Wir fordern eine Reform des Erneuerbaren-Energien-Gesetzes (EEG). Es 
</p>
<p>ist unsozial, Subventionen für Sonnen- und Windenergie durch die 
Strompreise zu finanzieren.  
</p>
<p> 
 Wir fordern, dass Subventionen für erneuerbare Energien stattdessen 
</p>
<p>aus dem allgemeinen Steueraufkommen finanziert werden. Es muss of-
fengelegt werden, welche Energieart wie stark subventioniert wird. 
</p>
<p> 
 
</p>
<p>Integrationspolitik 
 
</p>
<p> Wir fordern eine Neuordnung des Einwanderungsrechts. Deutschland 
braucht qualifizierte und integrationswillige Zuwanderung.  
</p>
<p> 
 Wir fordern ein Einwanderungsgesetz nach kanadischem Vorbild. Eine 
</p>
<p>ungeordnete Zuwanderung in unsere Sozialsysteme muss unbedingt 
unterbunden werden. 
</p>
<p> 
 Ernsthaft politisch Verfolgte müssen in Deutschland Asyl 
</p>
<p>finden können. Zu einer menschenwürdigen Behandlung gehört auch, 
dass Asylbewerber hier arbeiten können.  </p>
<p />
</div>
</body></html>