<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<head>
<meta name="date" content="2008-01-22T08:36:00Z" />
<meta name="pdf:PDFVersion" content="1.6" />
<meta name="pdf:docinfo:title" content="Brief Halle" />
<meta name="xmp:CreatorTool" content="Adobe Acrobat 8.1 Combine Files" />
<meta name="pdf:hasXFA" content="false" />
<meta name="access_permission:modify_annotations" content="true" />
<meta name="access_permission:can_print_degraded" content="true" />
<meta name="dc:creator" content="FNST" />
<meta name="dcterms:created" content="2008-01-22T08:33:49Z" />
<meta name="Last-Modified" content="2008-01-22T08:36:00Z" />
<meta name="dcterms:modified" content="2008-01-22T08:36:00Z" />
<meta name="dc:format" content="application/pdf; version=1.6" />
<meta name="xmpMM:DocumentID" content="uuid:1745783a-5225-4cdc-a929-1e8329723054" />
<meta name="Last-Save-Date" content="2008-01-22T08:36:00Z" />
<meta name="pdf:docinfo:creator_tool" content="Adobe Acrobat 8.1 Combine Files" />
<meta name="access_permission:fill_in_form" content="true" />
<meta name="pdf:docinfo:modified" content="2008-01-22T08:36:00Z" />
<meta name="meta:save-date" content="2008-01-22T08:36:00Z" />
<meta name="pdf:encrypted" content="false" />
<meta name="dc:title" content="Brief Halle" />
<meta name="modified" content="2008-01-22T08:36:00Z" />
<meta name="pdf:hasMarkedContent" content="true" />
<meta name="Content-Type" content="application/pdf" />
<meta name="pdf:docinfo:creator" content="FNST" />
<meta name="X-Parsed-By" content="org.apache.tika.parser.DefaultParser" />
<meta name="X-Parsed-By" content="org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser" />
<meta name="creator" content="FNST" />
<meta name="meta:author" content="FNST" />
<meta name="meta:creation-date" content="2008-01-22T08:33:49Z" />
<meta name="created" content="2008-01-22T08:33:49Z" />
<meta name="access_permission:extract_for_accessibility" content="true" />
<meta name="access_permission:assemble_document" content="true" />
<meta name="xmpTPg:NPages" content="31" />
<meta name="Creation-Date" content="2008-01-22T08:33:49Z" />
<meta name="resourceName" content="b'fdp.pdf'" />
<meta name="pdf:hasAcroFormFields" content="true" />
<meta name="pdf:hasXMP" content="true" />
<meta name="access_permission:extract_content" content="true" />
<meta name="access_permission:can_print" content="true" />
<meta name="Author" content="FNST" />
<meta name="producer" content="Adobe Acrobat 8.1" />
<meta name="access_permission:can_modify" content="true" />
<meta name="pdf:docinfo:producer" content="Adobe Acrobat 8.1" />
<meta name="pdf:docinfo:created" content="2008-01-22T08:33:49Z" />
<title>Brief Halle</title>
</head>
<body><div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p> 
 
 
</p>
<p>Wahlprogramm 
zur Bundestagswahl 2005 
</p>
<p>der Freien Demokratischen Partei 
 
</p>
<p>„Arbeit hat Vorfahrt.  
Deutschlandprogramm 2005“ 
</p>
<p> 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
</p>
<p>_________________________ 
Quelle/Zitierweise: ADL, Druckschriftenbestand; Signatur D1-4193 
Archiviert als PDF-Dokument; Signatur IN5-95 
</p>
<p>    
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>Inhaltsverzeichnis 
</p>
<p>1. Die Chancen der Freiheit 
</p>
<p>2. Mehr FDP für mehr Arbeitsplätze und Wohlstand 
</p>
<p>3. Mehr FDP für mehr Bildung und Innovation 
</p>
<p>4. Mehr FDP für mehr Bürgerrechte, Vertrauen und Teilhabe 
</p>
<p>5. Mehr FDP für mehr internationale Zusammenarbeit und Sicherheit 
</p>
<p>6. Deutschland braucht mehr FDP 
</p>
<p>7. Stichwortverzeichnis 
</p>
<p>~l 
</p>
<p>4 
</p>
<p>22 
</p>
<p>29 
</p>
<p>44 
</p>
<p>52 
</p>
<p>54 
</p>
<p>1. Die Chancen der Freiheit 
</p>
<p>Freiheit braucht Mut. Unser Programm macht Mut für die Zukunft. Wir haben eine 
Vision: Die liberale Bürgergesellschaft, die ihre Kraft aus der Eigeninitiative und 
Kreativität der Bürgerinnen und Bürger schöpft und nicht von einer anonymen 
Staatsbürokratie gelähmt wird. Wir wollen eine liberale Bürgergesellschaft, in der die 
Bürger1 über die Zukunft Deutschlands mitentscheiden und an demokratischen Ent­
scheidungsprozessen teilhaben. 
</p>
<p>Wir wollen, daß die Bürger wieder Zuversicht und Mut fassen, gemeinsam mit den 
Liberalen notwendige Veränderungen in unserer Gesellschaft anzustoßen. Für die 
liberale Bürgergesellschaft müssen die Maßstäbe politischen Handeins neu definiert 
werden: Freiheit vor Gleichheit, Erwirtschaften vor Verteilen, Privat vor Staat, Eigen­
verantwortung statt Staatsgläubigkeit, Chancengleichheit statt Gleichmacherei. Wer 
mehr Freiheit und Chancengerechtigkeit will, braucht die FDP. Die Liberalen machen 
sich für die Rechte der Einzelnen in Verantwortung für eine bessere Zukunft unseres 
Landes stark. 
</p>
<p>Wir wollen, daß die Menschen selbst entscheiden, wie sie ihr Leben führen. Die Poli­
tik muß sich daher zukünftig mehr darauf beschränken, den Rahmen für das 
menschliche Miteinander zu gestalten. Die anderen Parteien greifen zu sehr in das 
Leben der Menschen ein, weil sie sich anmaßen zu wissen, was das Beste für die 
Bürger ist. Niemand aber ist im Besitz von endgültigen Wahrheiten. 
</p>
<p>Die Debatten der letzten Jahre handeln von den Chancen und den Herausforderun­
gen der Globalisierung, den Risiken und Kosten eines überdehnten Sozialstaats und 
den Lebensumständen einer alternden Gesellschaft. Die Idee der Freiheit muß sich 
täglich in konkreter Politik gegenüber den Menschen beweisen und deren Fragen 
beantworten. Wir betrachten die Gegenwart realistisch und leiten aus den positiven 
Erfahrungen mit liberalen Antworten in der Vergangenheit den Optimismus ab, die 
Zukunft der Gesellschaft erfolgreich gestalten zu können. Denn auch der Fortschritt 
ergibt sich nicht automatisch; er muß von den Menschen Tag für Tag erarbeitet wer­
den. Dazu brauchen die Bürger bessere politische Rahmenbedingungen für Innova­
tion und Wachstum in Deutschland. 
</p>
<p>Wir bieten den Bürgern unser Gesamtkonzept der marktwirtschaftlichen Erneue­
rung an: Arbeit hat Vorfahrt durch Bildung und Forschung in einem liberalen Sozial­
staat, auf den die Bürger wieder vertrauen können. Die Antworten und Lösungsan­
sätze des Liberalismus bauen auf Freiheit und Verantwortung, Weltoffenheit und To­
leranz, Subsidiarität und Solidarität. Das sind die Werte und Grundsätze der liberalen 
Bürgergesellschaft. Die Probleme der Gegenwart und die Sorgen um die Zukunft er­
klären sich aus der Vernachlässigung dieser Grundsätze. Wenn wir wieder nach ih­
nen handeln, besteht Aussicht auf Besserung. 
</p>
<p>Wir sind davon überzeugt, daß das Streben jedes Einzelnen nach Glück auch für 
die Gesamtheit die besten Ergebnisse gewährleistet. Liberale bemühen sich im Wis­
sen um die Stärken und Schwächen der Menschen um die Erhaltung und Gestaltung 
von Freiheitsräumen, die die Entfaltung des Einzelnen ermöglichen, ohne ihn aus der 
Pflicht zur Eigenverantwortung zu entlassen. Die Aufgabe der Politik ist es nicht, be­
</p>
<p>1 Um den Text lesefreundlicher zu gestalten, wird auf eine geschlechterspezifische Unterscheidung verzichtet; so 
steht bspw. der Begriff "Bürger" neutral für Angehörige beider Geschlechter. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>stimmte Glücksmodelle oder bestimmte Lebensentwürfe vorzugeben. Die Aufgabe 
der Politik ist es, den Rahmen dafür zu setzen, daß die Menschen ihr Leben nach 
ihren Vorstellungen führen können. Liberale Politik will Raum für mehr Lebensfreude 
schaffen. Nicht der Staat gewährt den Bürgern Freiheit, sondern die Bürger gewäh­
ren dem Staat das kontrollierte Recht, Freiheit einzuschränken. 
</p>
<p>Das ist kein leichtes Programm: Freiheit wird von zu vielen Menschen als Unsi­
cherheit verkannt, Eigenverantwortung als Ellbogenmentalität verunglimpft. Verant­
wortung vor Ort wird als Schwächung des Staates mißverstanden und das Bekennt­
nis zur Solidarität als sprachliches Täuschungsmanöver diffamiert. 
</p>
<p>Freiheit in Verantwortung ist für Liberale die selbstverständliche Grundlage jeder 
gerechten staatlichen Ordnung: Für Liberale ist Freiheit nicht ihrer sozialen Bezüge 
entkleidet. Freiheit ist unteilbar. Gesellschaftliche, politische und wirtschaftliche Frei­
heit gehören zusammen. 
</p>
<p>Im Dialog mit den Bürgern wollen wir für die Chancen der Freiheit werben: Nur in 
einer Ordnung der Freiheit machen die Menschen aus ihrem Streben nach persönli­
chem Glück Chancen für alle, nehmen sie neue Herausforderungen mit Zuversicht 
an, erproben neue Wege für eine bessere Zukunft, bringen Deutschland wieder an 
die Spitze in Bildung und Forschung. 
</p>
<p>Eigenverantwortung ist nicht nur eine Pflicht in der bürgerlichen Gesellschaft, son­
dern auch ein Recht gegen die Bevormundung durch die Bürokratie eines staatlich 
organisierten Kollektivs. Liberale wollen den liberalen Sozialstaat, nicht den sozial­
demokratischen Wohlfahrtsstaat aller anderen Parteien. Es geht um Wohlstand und 
Lebenschancen für jeden einzelnen Bürger. Die zentrale Staatsaufgabe ist nicht 
Gleichheit, sondern die Sicherung von Chancen- und Leistungsgerechtigkeit für je­
den Menschen. Liberale fürchten weniger die Ungleichheiten durch eine Politik der 
Freiheit, als die Armut aller durch eine Politik der Gleichheit. 
</p>
<p>Im Dialog mit den Bürgern zeigen wir, daß Eigenverantwortung keinen Verzicht auf 
Solidarität bedeutet. Wir wollen durch ordnungspolitische Rahmenbedingungen einen 
Beitrag dazu leisten, daß jeder Mensch in erlebter Freiheit seine Chancen erkunden 
und daraus eigenverantwortlich seine Werte finden und sein Glück schmieden kann. 
Weiterhin muß für die Menschen wieder klar werden, was wohlfahrtsstaatliche Be­
vormundung im Westen und realer Sozialismus im Osten als Erfahrung zurückge­
drängt haben: gelebte, freiwillige, nicht von oben verordnete Solidarität, auf der 
Grundlage von Subsidiarität, also Vorrang für Eigenverantwortung des Einzelnen vor 
staatlichen Kollektiven. 
</p>
<p>Während die anderen Parteien den Menschen vorschreiben wollen, nach einem be­
stimmten Bild zu leben, setzen wir auf den mündigen Bürger, der in der Lage ist, 
sich der mit Freiheit verbundenen Verantwortung zu stellen und ihr gerecht zu wer­
den. Die Grundlagen dafür sind Bildung und Ausbildung und die Vermittlung von 
Werten. Bildung im umfassenden Sinne sorgt für das ethische Fundament der Bür­
gergesellschaft. Die Prinzipien der Freiheit geben den Menschen die Orientierung, 
die sie in einer sich ständig verändernden Welt benötigen, um den notwendigen 
Wandel zu gestalten und neue Wege zu gehen. Mit der Bereitschaft zur Mobilität 
kann sich die Dynamik der Freiheit entfalten. Sie macht Fortschritt als Verbesserung 
der wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Verhältnisse möglich. 
</p>
<p>Unser Programm für mehr Freiheit ist ein Programm gegen die Angst vor den Risi­
ken der Zukunft. Das größere Risiko liegt heute nicht darin, das Bestehende zu ver­
ändern, sondern darin, es nicht zu tun. Es gibt keine Zukunft ohne die Bereitschaft 
zur Veränderung. Veränderung heißt auch Risiko. Wer alle Risiken ausschließen will, 
zerstört auch alle Chancen. Das ist die größte aller Gefahren. 
</p>
<p>2 3 </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>2. Mehr FDP für mehr Arbeitsplätze und Wohlstand 
</p>
<p>Arbeitslosigkeit ist heute das unerträgliche Schicksal von Millionen Menschen. Fast 
jeder kennt inzwischen jemanden, der von Arbeitslosigkeit bedroht oder betroffen ist. 
Viele Menschen bekommen in ihrem Familien- und Freundeskreis ein Gefühl dafür, 
was der Verlust des Arbeitsplatzes bedeutet. Arbeitslosigkeit geht uns alle an und 
kann uns alle treffen. 
</p>
<p>Darum fordert die FDP: Arbeit hat Vorfahrt. Arbeit ist mehr als Erwerbseinkommen. 
Arbeit bedeutet soziale Integration, Anerkennung und die Möglichkeit, ein selbstbe­
stimmtes Leben in Würde zu führen und das Einkommen für sich und die eigene 
Familie selbst zu sichern. 
</p>
<p>Wettbewerb ist das Kernelement der Sozialen Marktwirtschaft. Die FDP als die Par­
tei der Sozialen Marktwirtschaft setzt auf Wettbewerb in allen Bereichen. Nur dort, 
wo freier und fairer Wettbewerb herrscht, sprudeln Ideen für neue Produkte, Verfah­
ren und Dienste. Nur dort, wo Wettbewerb herrscht, werden Angebote streng an den 
Verbraucherwünschen ausgerichtet. Nur dort, wo Wettbewerb herrscht, entstehen 
schnell genug neue Arbeitsplätze. Deutschland braucht diese neuen Arbeitsplätze, 
weil durch technologischen Wandel und stärkeren internationalen Wettbewerb auch 
in einer offenen und marktwirtschaftlich organisierten Volkswirtschaft Arbeitsplätze im 
Strukturwandel wegfallen. 
</p>
<p>Deutschland muß deshalb seine Wettbewerbsstärke zurückgewinnen: Die Unter­
nehmen brauchen bessere Rahmenbedingungen für Investitionen. Nur wenn es 
sich für das einzelne Unternehmen rechnet, in Arbeitsplätze in Deutschland zu inves­
tieren, werden wir das Problem der Arbeitslosigkeit auf Dauer in den Griff bekom­
men. Dazu brauchen wir ein einfaches und gerechtes Steuersystem mit niedrigen 
Steuersätzen. Wir brauchen mehr Netto vom Bruttolohn - auch durch weniger Lohn­
zusatzkosten. 
</p>
<p>Einer der stärksten Wachstumsverhinderer ist das deutsche Steuersystem.
 
Es steht wie in keiner anderen Nation für komplizierte und unverständliche Regelun­

gen bei übermäßiger Belastung von Steuerbürgern und Unternehmen.
 
</p>
<p>Bei der Steuerbelastung für Unternehmen belegt Deutschland in Europa einen ein­
samen Spitzenplatz. Unter der Kompliziertheit der Unternehmensbesteuerung leiden 
besonders kleine und mittelständische Unternehmen. Die mangelnde Neutralität des 
Steuerrechts führt dazu, daß steuerliche Regelungen die Wahl der Rechtsform oder 
der Finanzierung bestimmen. Wirtschaftlich sinnvolle unternehmerische Strukturen 
werden durch das Steuerrecht verhindert. Ständige Rechtsänderungen - häufig mit 
rückwirkenden Auswirkungen - erschüttern das Vertrauen potentieller Investoren in 
stabile Rahmenbedingungen. Steuersystematisch falsche Regelungen wie die Min­
destbesteuerung verschlechtern zusätzlich die sowieso schon schwierige Ertragssi­
tuation der Unternehmen. Die Steuerbürger verzweifeln an der Kompliziertheit des 
Steuerrechts. Das Streben nach Einzelfallgerechtigkeit hat längst zu immer größerer 
Ungerechtigkeit und zu einer sinkenden Steuermoral geführt. 
</p>
<p>Gleichzeitig ist das deutsche Steuerrecht ineffizient und eine immer unsicherere 
Finanzierungsquelle für den Staatshaushalt, weil die Betroffenen auf die wachstums­
und leistungsfeindliche Ausgestaltung des deutschen Steuerrechts reagieren: Bürger 
werden in die Schwarzarbeit getrieben, Sparer in die Kapitalflucht, Unternehmen ver­
</p>
<p>zögern Investitionen oder verlagern sie gleich ins Ausland. Bürger und Unternehmen 
beschäftigen sich im Übermaß mit Strategien zur Steuervermeidung, anstatt sich für 
mehr Leistungen anzustrengen. Ein solches Steuerrecht kann sich Deutschland nicht 
mehr leisten. 
</p>
<p>Die FDP ist die einzige Partei, die ein umfassendes, in sich stimmiges Gesamtkon­
zept zur Reform der Besteuerung für Bürger und Unternehmen vorlegt: Niedrig, 
einfach und gerecht - das sind die Kriterien für das liberale Steuerkonzept. Die Ein­
kommensbesteuerung wird auf ihre eigentliche Aufgabe im Verfassungsstaat der So­
zialen Marktwirtschaft zurückgeführt: Der Staat soll angemessen am Erwerbserfolg 
der Privaten teilhaben - um die unausweichlichen Staatsausgaben zu finanzieren. 
Das liberale Steuerkonzept sieht vor, daß der Staat sich aus der bequemen Politik 
des "Steuern mit Steuern" verabschieden muß. Keine Steuergeschenke für bestimm­
te Interessengruppen, sondern eine konsequente Besteuerung nach der Leistungs­
fähigkeit bei wettbewerbsfähigen Steuersätzen - dafür steht die FDP. 
</p>
<p>Die liberale Einkommensteuer ist niedrig. 
Der FDP-Stufentarif von 15 %, 25 % und 35 % führt zu einer deutlichen Entlastung. 
Für Unternehmen gibt es nur die beiden Steuersätze von 15 % und 25 %. Jedem 
Steuerbürger, seinem Ehegatten und seinen Kindern steht ein steuerfreier Grund­
freibetrag von 7.700 Euro zu. Für Einkommen von 7.701 Euro bis 15.000 Euro sind 
15 % Steuern zu zahlen, 25 % fallen für den Einkommensteil zwischen 15.000 Euro 
und 40.000 Euro an, 35 % für Einkommen darüber. Der FDP-Stufentarif ist transpa­
rent und führt nicht zu Sprüngen in der Belastung, weil jeweils nur der die Einkom­
mensgrenze übersteigende Teil höher besteuert wird. Jeder Steuerbürger kann ohne 
Steuertabellen seine Steuerbelastung errechnen und leicht feststellen, wie viel ihm 
beispielsweise von einer Gehaltserhöhung bleibt. 
</p>
<p>Wir wollen die Steuerklasse V abschaffen. Sie vermindert die Arbeitsanreize für 
den geringer Verdienenden unter Verheirateten, um so mehr, je weiter die Einkom­
men der Ehepartner auseinander liegen. 
</p>
<p>Auf die Entlastung der Familien legt die FDP besonderes Augenmerk. Ein Ehepaar 
mit zwei Kindern zahlt erst ab einem Jahreseinkommen von 30.800 Euro Steuern, 
unter Ausnutzung der Abzugsmöglichkeiten für Vorsorgeaufwendungen sogar erst ab 
38.600 Euro. Es kann so fast doppelt soviel "steuerfrei" verdienen wie nach gelten­
dem Recht. "Kinder kosten Geld" - wer wüßte das besser als die Familien. Im libera­
len Steuerkonzept wird die finanzielle Belastung der Familien endlich angemessen 
berücksichtigt. Für Ehegatten verdoppeln sich die Einkommensgrenzen beim Stufen­
tarif. Der einheitliche Grundfreibetrag für Eltern und jetzt auch für Kinder schafft eine 
deutliche Entlastung für alle Familien. Das Kindergeld wird entsprechend angepaßt 
und auf 200 Euro erhöht. 
</p>
<p>Die liberale Einkommensteuer ist einfach.
 
Der FDP-Gesetzentwurf für eine neue Einkommensteuer ist verständlich formuliert.
 
Steuerbefreiungen, steuerliche Ausnahmen und Lenkungsvorschriften werden kon­

sequent abgeschafft. Das Steuerrecht wird so umfassend vereinfacht. Die Steuerer­

klärung ist für die meisten Steuerbürger zukünftig auf einem Blatt Papier möglich und
 
wird innerhalb von einer Stunde erledigt sein.
 
</p>
<p>5 4 </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>Die liberale Einkommensteuer ist gerecht.
 
Gerechtigkeit im Steuerrecht heißt, daß jeder Steuerbürger nach seiner wirtschaftli­

chen Leistungsfähigkeit besteuert wird. Dafür müssen Steuerschlupflöcher ge­

schlossen werden. Kein Steuerbürger, auch nicht der mit einem hohen Einkommen,
 
darf sich durch geschickte Gestaltung gegenüber dem Finanzamt arm rechnen kön­

nen. Das FDP-Steuerkonzept sieht niedrige Steuersätze vor, die dann aber auch tat­

sächlich zu zahlen sind.
 
</p>
<p>Die liberale Unternehmensteuerreform sorgt dafür, daß Arbeitsplätze im Inland 
bleiben und neue Arbeitplätze geschaffen werden. Sie berücksichtigt, daß unterneh­
merische Einkünfte einem besonderen Wettbewerbsdruck ausgesetzt sind. Dabei 
reicht eine Absenkung des Tarifs für Kapitalgesellschaften nicht aus. Denn mehr als 
80 % der Unternehmen in Deutschland sind Personenunternehmen und Einzelkauf­
leute, die davon nichts hätten. Gerade diese Unternehmen schaffen die meisten Ar­
beitsplätze und Lehrstellen in Deutschland und sind auf Entlastungen dringend an­
gewiesen. Das FDP-Unternehmensteuerkonzept stimmt Einkommen- und Körper­
schaftsteuer einfach und praktikabel aufeinander ab. Es sieht den FDP-Stufentarif für 
alle Unternehmen vor, wobei auf die letzte Stufe verzichtet wird. Damit beträgt die 
Spitzenbelastung für unternehmerische Einkünfte unabhängig von der Rechts­
form 25 %. Hinzu kommt der kommunale Zuschlag als ein Teil der liberalen Gemein­
definanzreform, so daß die Endbelastung je nach gemeindlichem Hebesatz etwa 28 
% beträgt. Langfristiges Ziel ist die Einführung eines einheitlichen Steuersatzes für 
alle Einkünfte (Flat Tax). Ein einheitlicher Steuersatz würde eine Vielzahl der heute 
bestehenden Probleme beim Nebeneinander direkt progressiver Einkommensteuer 
und proportionaler Körperschaftsteuer lösen, aber auch den Grundsatz der Besteue­
rung nach der Leistungsfähigkeit gewährleisten. Das wäre der steuersystematisch 
ideale Weg einer einfachen, gerechten und rechtsformneutralen Besteuerung. We­
gen der hohen Steuerausfälle kann dies gegenwärtig noch nicht realisiert werden. 
</p>
<p>Das FDP-Steuerkonzept bekennt sich klar zu einer Abschaffung der Gewerbesteu­
er und sieht eine solide kommunale Ersatzfinanzierung vor. Die Gewerbesteuer be­
lastet einseitig deutsche Unternehmen und verschlechtert deren Wettbewerbspositi­
on. Besonders absurd ist es, wenn Personenunternehmen erst aufwendig eine Ge­
werbesteuerbilanz erstellen müssen, um die so ermittelte Gewerbesteuer wieder ver­
rechnen zu können. Steuersystematisch verhindert die Gewerbesteuer die rechts­
formneutrale Unternehmensbesteuerung. Und bei den Gemeinden läßt die Gewer­
besteuer wegen ihres stark zyklischen Aufkommens eine kontinuierliche und solide 
Finanzplanung nicht zu. Die Liberale Gemeindefinanzreform nimmt den gewichti­
gen Wunsch der Gemeinden nach einem stabilen finanziellen Fundament endlich 
ernst. Neben dem kommunalen Zuschlag mit eigenem Hebesatzrecht auf die Ein­
kommen- und Körperschaftsteuer sieht sie eine Erhöhung des Anteils der Gemein­
den an der Umsatzsteuer von derzeit 2,2 % auf 12 % vor. 
</p>
<p>Das FDP-Unternehmensteuerkonzept führt für Kapitalerträge - Zinsen und Dividen­
den - eine Abgeltungssteuer auf international wettbewerbsfähigem Niveau von 
25 % ein. Ausschüttungen sind beim Anteilseigner steuerfrei, weil die Besteuerung 
auf der Ebene der Kapitalgesellschaft endgültig erfolgt. Für Zinsen wird eine Zinsab­
geltungssteuer von 25 % eingeführt. Weil die Besteuerung direkt an der Quelle, d.h. 
bei der Bank durchgeführt wird, entsteht 100 % Steuerehrlichkeit bei 0 % Schnüffelei; 
Kontrollmitteilungen sind nicht nötig. Die Kontenabfrage ohne begründeten Verdacht 
wird untersagt. Das Bankgeheimnis kann - und muß - wieder hergestellt werden. 
Die Wettbewerbsfähigkeit des Finanzstandortes Deutschland wird gestärkt. 
</p>
<p>.. 
</p>
<p>Das FDP-Unternehmensteuerkonzept enthält neben der rechtsformneutralen Absen­
kung der Steuerbelastung weitere Vorschläge, die für die Wiederherstellung der 
Wettbewerbsfähigkeit und die Europatauglichkeit immens wichtig sind. Dazu gehört 
eine moderne Gruppenbesteuerung innerhalb der EU ebenso wie ein neues Um­
wandlungssteuerrecht. Die Erbschaftsteuer auf Betriebsvermögen ist bei Fortfüh­
rung des Unternehmens durch die Erbengeneration zu stunden. Für jedes Jahr der 
Betriebsfortführung sind 10 % der Erbschaftsteuer zu erlassen. Diese Regelung gilt 
für alle Unternehmen ohne Größenbegrenzung. Die Vermögensteuer wird endgültig 
abgeschafft. 
</p>
<p>Der Abbau der Ökosteuer und des Solidaritätszuschlags steht weiter auf der Ta­
gesordnung. Vorrang hat aber jetzt die große Steuerreform. Darüber hinaus gehende 
Steuerentlastungen sind gegenwärtig haushaltspolitisch nicht zu verantworten. 
</p>
<p>Bei der Umsatzsteuer will die FDP den generellen Übergang von der 5011- zur Ist­
Versteuerung. Das gibt den Unternehmen Liquidität zurück. Der Umsatzsteuerbe­
trug, geschätzte 20 Milliarden pro Jahr, kann wirksamer bekämpft werden, wenn die 
Vorsteuern erst bei Zahlung der Rechnung zum Abzug zugelassen werden. 
</p>
<p>Das FDP-Steuerkonzept ist solide durchgerechnet. Es sieht Entlastungen im Um­
fang von 17 bis 19 Mrd. Euro vor, die als Impuls für Investitionen und mehr Arbeits­
plätze dringend erforderlich sind. Nur mit steuerlichen Entlastungen erhalten die Bür­
ger den finanziellen Spielraum, um mehr Eigenverantwortung für ihre soziale Absi­
cherung zu übernehmen. Im Gegenzug hat die FDP bereits in den Haushaltsbera­
tungen zum Bundeshaushalt 2005 in über 400 Anträgen Einsparvorschläge mit ei­
nem Volumen von 12,5 Mrd. Euro aufgezeigt. Zusammen mit weiteren strukturellen 
Maßnahmen erfolgt eine Entlastung der öffentlichen Haushalte in Höhe von rund 35 
Mrd. Euro. Bei konsequenter Umsetzung dieser Vorschläge kann diese Summe noch 
erheblich gesteigert werden. 
</p>
<p>Die FDP spricht sich gegen eine Erhöhung der Mehrwertsteuer zur Reform der 
direkten Steuern oder anderer indirekter Steuern aus. Die notwendigen Reformen 
können und müssen durch Einsparungen bei Finanzhilfen, Subventionen und büro­
kratischen Aufwendungen finanziert werden. Eine Erhöhung der Mehrwertsteuer 
würde den Verbrauch und das Wachstum dämpfen und damit die Arbeitslosigkeit 
weiter erhöhen. 
</p>
<p>Nur durch Steuerentlastung kann Wachstum entstehen - nur durch Wachstum 
gibt es mehr Beschäftigung - nur durch mehr Beschäftigung ist dauerhaft 
Haushaltskonsolidierung möglich. 
</p>
<p>Einfach, niedrig und gerecht - das sind die Leitlinien, an denen sich die Steuerpolitik 
der FDP orientiert. Sie geht Hand in Hand mit den Plänen der FDP zur Reform des 
Sozialstaats. 
</p>
<p>Das Liberale Bürgergeld ist die Brücke in den Arbeitsmarkt. 
Die FDP fordert die Einführung des Liberalen Bürgergeldes. Das ist die Lösung für 
ein einfaches, transparentes und gerechtes Sozialsystem. Es setzt auf Hilfe zur 
Selbsthilfe, Leistung und Gegenleistung, den Schutz der Schwachen vor den Faulen 
und Findigen und auf Anreize zur Arbeitsaufnahme. Im Bürgergeld werden steuerfi ­
nanzierte Sozialleistungen zu einer einzigen zusammengefaßt: Anstelle von 
Grundsicherung, Sozialhilfe (ohne Sozialhilfe in besonderen Lebenslagen), Wohn­
</p>
<p>7 6 </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>geld, Arbeitslosengeld 11 oder BAföG erhält der Bedürftige das Bürgergeld. Hinzu 
kommen bei Umsetzung der liberalen Reformkonzepte für die Kranken- und Pflege­
versicherung steuerfinanzierte Unterstützungsleistungen für Kinder und Personen mit 
unzureichendem Einkommen. 
</p>
<p>Die Berechnung des Bürgergeldes umfaßt nicht nur die Pauschalen zur Sicherung 
des Lebensunterhaltes, Unterkunft und Heizung, sondern auch Pauschalen für den 
Nachteilsausgleich bei Nichterwerbsfähigkeit bzw. Schwangerschaft sowie für Mehr­
bedarfe bei Ausbildung und bei speziellen, häufig vorkommenden Behinderungen 
und Erkrankungen. 
</p>
<p>Das Bürgergeld wird mit dem Steuersystem zu einem Steuer-und-Transfer-System
 
aus einem Guss verbunden: Der Bürgergeldanspruch wird mit der Steuer verrech­

net. Im Ergebnis zahlen Gutverdienende Steuern an das Finanzamt, weniger Verdie­

nende und Personen ohne Einkommen bekommen Bürgergeld als Negative Ein­

kommensteuer ausgezahlt. Nur eine Behörde ist zuständig: das Finanzamt. Der
 
komplexe Sozialstaat wird dadurch radikal vereinfacht, Bürokratie abgebaut und die
 
Verwaltung kostensparend gestaltet. Für den Bürger entsteht ein einfaches, ver­

</p>
<p>III! ständliches und dadurch gerechtes Sozialsystem. Seine Ansprechpartner werden auf
 
I	 ein Minimum reduziert, Mehrfacherklärungen über Einkommens- und Vermögensver­
</p>
<p>hältnisse gegenüber verschiedenen Ämtern entfallen. Dies ist ein wichtiger Beitrag 
zum Bürokratieabbau und zum Datenschutz. 
</p>
<p>Derjenige, der arbeitet, muß spürbar mehr bekommen, als derjenige, der nicht arbei­
tet. Wird zumutbare Arbeit abgelehnt, wird die Grundleistung um 30 % gekürzt, bei 
erneuter Ablehnung zumutbarer Arbeit um weitere 30 %. Gleichzeitig werden die Zu­
verdienstmöglichkeiten für die niedrigen Einkommensbereiche gegenüber dem 
Arbeitslosengeld 11 deutlich verbessert. Der Bürgergeldempfänger, der 600 Euro ver­
dient, soll über den Grundfreibetrag hinaus von jedem Euro 40 Cent behalten dürfen. 
Die Regelung soll so gestaltet werden, daß der Bürgergeldempfänger immer einen 
finanziellen Anreiz hat, nach höherem Einkommen zu streben. So lohnt sich Arbeit 
auch wieder im Niedriglohnbereich, in dem eine an der Produktivität orientierte Be­
zahlung nicht einmal das Existenzminimum sichern würde. 
</p>
<p>Damit ist das Bürgergeld der entscheidende Reformschritt zur Bekämpfung der Ar­
beitslosigkeit im Niedriglohnsektor. Es wirkt aktivierend durch einen gleitenden und 
lohnenden Übergang in die Erwerbstätigkeit. Die Hälfte aller Arbeitslosen ist gering 
oder gar nicht qualifiziert. Für sie baut das Bürgergeld Brücken in neue Beschäfti­
gung. Gleichzeitig schafft es Transparenz und ist ein wichtiger Beitrag zum Bürokra­
</p>
<p>11	 tieabbau. 
</p>
<p>Als ersten Schritt zum Liberalen Bürgergeld will die FDP die Zuverdienstmöglich­
keiten für ALG 11 umgehend verbessern: Die FDP fordert, daß über den Grundfreibe­
trag hinaus von einem Zuverdienst aus Erwerbstätigkeit von bis zu 600 Euro monat­
</p>
<p>I	 
lich 40 % anrechnungsfrei bleiben. Zum anderen muß jegliche Form der privaten AI­
tersvorsorge ähnlich geschützt werden wie die staatliche geförderte Riester-Rente. 
Die FDP fordert, daß ALG-II-Empfänger ihre Lebensversicherungen und andere pri­
vate Altersvorsorgeformen nicht mehr auflösen müssen, sondern diese gleichrangig 
zu Riester-Rente als Schonvermögen für die Altersvorsorge behandelt werden. 
</p>
<p>II!II	 Solange das Liberale Bürgergeld nicht umgesetzt ist, fordern wir, die Regelungen für 
geringfügige Beschäftigung (Minijobs) auf bis zu 600 Euro Einkommen auszuwei­
</p>
<p>8 
11" 
</p>
<p>ten. Dies eröffnet für viele Menschen die Chance zu einem flexiblen Eintritt in den 
Arbeitsmarkt, stärkt den Niedriglohnsektor und verringert die Schwarzarbeitsquote. 
</p>
<p>Rückgrat der deutschen Wirtschaft ist der Mittelstand. 
Gute Wirtschaftspolitik muß Politik für den Mittelstand sein. Denn 99 % der Unter­
nehmen zählen in Deutschland zum Mittelstand. Diese stellen drei Viertel aller sozi­
alversicherungspflichtigen Arbeitsplätze und über 80 % der Ausbildungsplätze. Neue 
Arbeits- und Ausbildungsplätze entstehen vor allem im Mittelstand. 
</p>
<p>Die FDP fordert ein Gleichbehandlungsgesetz zugunsten des deutschen Mit­
telstandes, das alle gesetzlich verursachten Benachteiligungen kleiner und mittlerer 
Unternehmen gegenüber Großunternehmen im Interesse der Wettbewerbsgleichheit 
beseitigt. Die beste Politik für den Jobmotor Mittelstand ist eine gute Ordnungspolitik. 
Deshalb gehören konsequent alle Subventionen und alle wettbewerbsverzerrenden 
Regelungen auf den Prüfstand. Die Anzahl der geforderten Statistiken muß deutlich 
verringert werden. Bei Erhebungs-, Melde- und Prüfverfahren, die zur Überwälzung 
von Bürokratie auf die Unternehmen führen, sind die zeitlichen Intervalle zu vergrö­
ßern, die Schwellenwerte nach Größenklassen anzuheben und die Mehrkosten mit­
telständischer Unternehmen gegenüber Großunternehmen zu erstatten. 
</p>
<p>Wir wollen den Einsatz illegal Beschäftigter stärker bekämpfen. Im Interesse le­
galer Arbeitsplätze muß das geltende Recht konsequent angewandt und durchge­
setzt werden. Das gilt selbstverständlich auch für die bestehenden Schutzvorschrif­
ten auf dem Weg zu einem Europäischen Binnenmarkt. 
</p>
<p>Wir fordern, durch geeignete Maßnahmen die Bereitschaft und Fähigkeit zur Exis­
tenzgründung zu verbessern. In den Schulen ist eine bessere Vermittlung wirt­
schaftlichen und insbesondere unternehmerischen Handeins notwendig. Die Pro­
gramme zur finanziellen Förderung von Existenzgründungen müssen gestrafft und 
entbürokratisiert werden. Existenzgründern ist zeitlich befristet eine Befreiung von 
vorübergehend verzichtbaren Vorschriften des Gewerbe-, Verwaltungs-, Arbeits-, 
Sozial-, Bau-, und Insolvenzrechts zu gewähren. 
</p>
<p>Das auf dem Prinzip der Pflichtmitgliedschaft beruhende deutsche Kammerwesen 
steht seit Jahren in der Diskussion. Dieses Kammerprivileg bedarf immer wieder der 
Rechtfertigung gegenüber Politik und Unternehmerschaft. Auch unabhängig von der 
Frage der Pflichtmitgliedschaft besteht in den Kammern erheblicher Reformbedarf. 
Dies gilt beispielsweise für ihre Aufgabenabgrenzung im Spannungsfeld zwischen 
der öffentlichen Hand und privaten Anbietern, ihre innere Organisation, ihre Willens­
bildungsprozesse und ihr Finanzgebaren. 
</p>
<p>Der Tourismussektor ist eine der wichtigsten Dienstleistungs- und Wachstumsbran­
chen mit zahlreichen Arbeits- und Ausbildungsplätzen. Die FDP wird die Rahmenbe­
dingungen für die mittelständische Tourismuswirtschaft umfassend verbessern. 
Wettbewerbsverzerrungen durch steuerliche Benachteiligungen, z. B. für das um­
weltfreundliche Verkehrsmittel Reisebus, und Nachteile für die deutsche Hotellerie 
und Gastronomie durch unterschiedliche Anwendung des reduzierten Mehrwertsteu­
ersatzes in den Mitgliedstaaten der Europäischen Union müssen beseitigt werden. 
Neben der weiteren Liberalisierung der Ladenöffnungs- und der Sperrzeiten in der 
Außengastronomie wollen wir mit Verkrustungen im Arbeitsrecht aufräumen, die der 
Schaffung neuer Arbeitsplätze in der Tourismusbranche im Wege stehen. Insbeson­
</p>
<p>'"
 
</p>
<p>9 </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>dere einzelne restriktive Regelungen des Jugendarbeitsschutzgesetzes müssen fle­

xibler gestaltet werden.
 
</p>
<p>Soziale Sicherheit gibt es nur mit echten Reformen.
 
Die sozialen Sicherungssysteme sind für alle erkennbar nicht mehr leistungsfähig.
 
Aus diesem Grunde und zur Senkung der viel zu hohen Lohnzusatzkosten, die sich
 
im internationalen Wettbewerb wie eine gigantische Sondersteuer auf Arbeitsplätze
 
auswirken, wollen wir die grundlegende, verläßliche Neuordnung der sozialen Si­

cherungssysteme. Halbherzige Reparaturen, die den Beitragsanstieg nur verzö­

gern, langfristig aber nicht verhindern, lehnen wir ab. Die Bürger müssen sich auf die
 
Veränderungen einstellen und durch private Vorsorge Versorgungslücken schließen
 
können.
 
</p>
<p>Für die Absicherung des Krankheitsrisikos schlägt die FDP einen Systemwechsel
 
vor: den privaten Krankenversicherungsschutz mit sozialer Absicherung für
 
alle. Jeder Bürger ist verpflichtet, einen Mindestumfang an Leistungen, die soge­

nannten Regelleistungen, für den Krankheitsfall abzusichern. Der Verpflichtung sich
 
zu versichern, kann er dabei bei einem Versicherer seiner Wahl nachkommen. Er ist
 
frei darin, seinen Versicherungsschutz so zu gestalten, wie es seinen Bedürfnissen
 
entspricht, also z. B. mit einem hohen oder niedrigen Selbstbehalt, mit unterschiedli­

chen Selbstbeteiligungen, mit einem sehr unfangreichen Leistungskatalog, mit einer
 
vollständig freien Arztwahl oder der Akzeptanz bestimmter Einschränkungen.
 
</p>
<p>Jeder Bürger hat bei Geburt und beim Versicherungswechsel einen Anspruch darauf,
 
im Umfang der Regelleistungen unabhängig von seinem Gesundheitszustand ohne
 
Risikozuschläge versichert zu werden. Um allen einen bezahlbaren Versicherungs­

schutz zu gewährleisten, muß jedes Krankenversicherungsunternehmen einen Pau­

schaltarif mit Kontrahierungszwang anbieten, der weder nach Alter, Geschlecht, Risi­

ko oder sonstigen Kriterien differenziert.
 
</p>
<p>Der soziale Ausgleich erfolgt nicht mehr wie bisher unkoordiniert und mit teilweise
 
ungerechten Auswirkungen in der Gesetzlichen Krankenversicherung, sondern über
 
das an den einheitlichen Kriterien der Leistungsfähigkeit und Bedürftigkeit ausgerich­

tete Steuer- und Transfersystem. Ein entsprechender Pauschalbetrag als Bestandteil
 
des liberalen Bürgergeldes sorgt dafür, daß auch Bürger, die nur über geringe oder
 
gar keine finanziellen Mittel verfügen, eine Krankenversicherung abschließen kön­

nen. Auch die Pauschalen für Kinder sowie die Kosten im Zusammenhang mit
 
Schwangerschaft und Mutterschaft werden durch die Steuerzahler finanziert.
 
</p>
<p>Wir setzen damit auf ein freiheitliches, privates Versicherungsmodell, das auf
 
den Prinzipien des Wettbewerbs unter Anbietern von Gesundheitsleistungen und
 
Versicherungen und der sozialen Verantwortung beruht. Funktionsfähiger Wettbe­

werb entsteht durch Wahlfreiheit der Patienten, privatrechtliche Organisation der ge­

</p>
<p>1 setzlichen Krankenkassen, durch Tariffreiheit und flexible Vertragsstrukturen. Nach­
I	 
</p>
<p>haltigkeit entsteht durch den Aufbau von Altersrückstellungen, die bei einem Wechsel 
des Versicherers nicht verloren gehen dürfen. Nur so ist der freie Kassenwechsel 
</p>
<p>III!	 
möglich. Für die FDP gilt: Wahlfreiheit statt Zwangsversicherung, soziale Marktwirt­
schaft statt bürokratische Staatswirtschaft, Eigenverantwortung statt Bevormundung. 
</p>
<p>Für die soziale Pflegeversicherung fordern wir ebenfalls den Systemwechsel mit ei­
nem gleitenden Übergang in ein nachhaltiges und generationengerechtes Pflege­
versicherungssystem. Auch in der Pflege gilt für die FDP: Weg von der Zwangs­
</p>
<p>10 
</p>
<p>,
 
</p>
<p>versicherung, hin zu einer Pflicht zur Versicherung. Jeder Bürger muß, bei freier 
Wahl von Versicherung und Tarif, ein vorgegebenes Leistungsniveau absichern. Zu­
sätzlich soll jeder motiviert werden, seinen Versicherungsschutz je nach Präferenz 
auszuweiten. Ein Versicherungswechsel muß möglich sein. 
</p>
<p>Der FDP-Vorschlag eines gleitenden Übergangs in ein kapitalgedecktes Pflegeversi­
cherungssystem ist verbunden mit dem Aufbau von Altersrückstellungen. So können 
die Kosten aufgefangen werden, die auf eine alternde Gesellschaft zukommen. 
Gleichzeitig wird, anders als beim Umlageverfahren, vermieden, daß diese Kosten 
auf nachfolgende Generationen verschoben werden. In einem kapitalgedeckten 
Pflegeversicherungssystem besteht auch kein Zusammenhang mehr zwischen der 
Höhe des Erwerbseinkommens und dem individuellen Versicherungsbeitrag. Diese 
Abkehr von der lohngebundenen Finanzierung der Pflegeversicherung ermöglicht es, 
den Teufelskreis von hoher Arbeitslosigkeit und steigenden Beiträgen bzw. Rekord­
defiziten - im Jahr 2004 bereits in Höhe von 823 Millionen Euro - endlich zu verlas­
sen. Der soziale Ausgleich soll aus dem Versicherungssystem dahin verlagert wer­
den, wo er treffsicherer ist: ins Steuer- und Transfersystem. Der Beitrag für den ge­
setzlich verpflichtenden Versicherungsumfang ist im Bürgergeld-Modell der FDP als 
Pauschale enthalten. 
</p>
<p>Im Rahmen einer grundlegenden Reform wollen wir eine Dynamisierung der Leis­
tungen, das bedeutet eine Anpassung an die allgemeine Preisniveau- und Kosten­
entwicklung im Pflegebereich, eine stärkere Berücksichtigung des besonderen pfle­
gerischen Bedarfes Demenzkranker sowie eine Stärkung der Pflege im häuslichen 
Umfeld. Nur durch eine Dynamisierung der Leistungen wird der Umfang der zusätzli­
chen individuellen Vorsorge abschätzbar - die soziale Pflegeversicherung ist und 
bleibt eine Teilkaskoversicherung. Eine Ausweitung von Leistungen ist allerdings nur 
möglich, wenn gleichzeitig die Finanzierung geklärt ist. 
</p>
<p>Wir schlagen vor, dem Pflegebedürftigen und seinen Angehörigen mehr Freiheit in 
der Auswahl der Pflegeleistungen zu ermöglichen. So kann dem individuellen pflege­
rischen Bedarf stärker Rechnung getragen werden. Die FDP fordert ebenfalls einen 
Bürokratieabbau in der Pflege. Ziel aller hier zu ergreifenden Maßnahmen muß es 
sein, den Pflegenden mehr Zeit für die Pflege und soziale Betreuung des Pflegebe­
dürftigen zu geben und mehr Transparenz über die Qualität der Pflegeleistungen zu 
gewährleisten. 
</p>
<p>Die FDP will den Beitragssatz zur Rentenversicherung langfristig bei 19 % halten und 
lehnt den Plan von Rot-Grün ab, in Zukunft 22 % Rentenbeitrag zu erheben. Nur das 
Konzept der FDP entspricht einer generationengerechten und wirtschaftverträgli ­
chen Rentenpolitik, weil damit die arbeitende und jüngere Generation nicht mit 
übermäßigen Beiträgen belastet wird. Die umlagefinanzierte gesetzliche Rentenver­
sicherung kann dann aufgrund steigender Rentnerzahlen und Rentenbezugsdauer 
bei gleichzeitig sinkender Anzahl von Beitragszahlern in Zukunft nur noch eine Ba­
sissicherung bieten. 
</p>
<p>Die Basissicherung aus der gesetzlichen Rentenversicherung muß folglich stärker als 
heute durch private und betriebliche Vorsorge zur Lebensstandardsicherung er­
gänzt werden. Zur Förderung der individuellen Altersvorsorge schlagen wir die Ein­
führung eines individuellen, vererbbaren Altersvorsorgekontos vor, in dem betriebli­
che und private Altersvorsorge zusammengefaßt werden. Dann muß für alle Vorsor­
geprodukte nur noch ein Förderungsantrag gestellt werden. Zugleich kann das AI­
</p>
<p>ll </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>tersvorsorgekonto bei Berufswechsel vom Erwerbstätigen mitgenommen werden. Es 
erhöht damit die Flexibilität der Altersvorsorge und wird modernen Erwerbsbiogra­
phien gerecht. Als Kriterium für die Förderfähigkeit von Altersvorsorge soll statt der 
gegenwärtig komplizierten Kriterien eine praktikable Zweckbestimmung für die AI­
tersvorsorge ausreichen, nämlich Auszahlung ab dem 60. Lebensjahr und Nominal­
wertgarantie der eingezahlten Beiträge. Die Arbeitnehmer sollten über das Jahr 2008 
hinaus einen Anspruch auf Entgeltumwandlung zugunsten des individuellen Alters­
vorsorgekontos geltend machen können. Kindererziehungsleistungen sollen künftig 
stärker in der individuellen Vorsorge als in der gesetzlichen Rente gefördert werden. 
</p>
<p>I 
</p>
<p>Die Lebensarbeitszeit muß - der steigenden Lebenserwartung entsprechend ­

IIII! besser ausgeschöpft werden. Deshalb will die FDP das Berufseintrittsalter senken:
 
</p>
<p>;' 
durch zwölf Schuljahre bis zum Abitur, durch die Aussetzung der Wehrpflicht, durch
 
flexiblere Einschulung und kürzere Ausbildungszeiten. Außerdem sind Anreize zur
 
Frühverrentung, die die sozialen Sicherungssysteme belastet, abzuschaffen. Wir for­

dern für alle Versicherten die Möglichkeit, bei entsprechend höheren Abschlägen ab
 I 
60 Jahren in Rente gehen zu können. Erwerbsfähige sollen dabei unbegrenzt hinzu 
verdienen können. Ab 45 Jahren durchschnittliche Beitragszahlung wird die Rente 
</p>
<p>1I ohne Abschlag erreicht, unabhängig vom Lebensalter. 
'11 
</p>
<p>11 Die vorgeschlagenen Reformen haben auch Auswirkungen auf die Schattenwirt­~1II !	 schaft. Denn solange die Schere zwischen Brutto und Netto immer weiter auseinan­
der geht, bleibt auch der Anreiz für die Schwarzarbeit hoch. Mit der Einführung des 
</p>
<p>I' 
Bürgergeldes sowie einer wirksamen Senkung von Steuern und Abgaben wird das 
Problem der Schwarzarbeit an den Wurzeln gepackt. 
</p>
<p>Ein weiterer wichtiger Beitrag zur Senkung der Lohnzusatzkosten ist die Reform der 
gesetzlichen Unfallversicherung. 
</p>
<p>Mehr Arbeit braucht mehr Wettbewerb. 
Mehr Arbeit gibt es nur mit Marktwirtschaft und Wettbewerb. Die FDP tritt deshalb für 
die Bekämpfung monopolistischer Strukturen und eine Politik der Marktöffnung ein. 
Wir wollen Reformen auf den Waren- und Dienstleistungsmärkten. Wettbewerb 
ist die entscheidende Antriebsfeder einer dynamischen Wirtschaftsentwicklung und 
damit für Innovationen und Investitionen. Wir brauchen die weitere Liberalisierung 
</p>
<p>II
1 
</p>
<p>und mehr Wettbewerb bei den sogenannten Netzindustrien (Telekommunikation, 
1 Post, Bahn, Energie, Wasser) sowie die Vollendung des Europäischen Binnenmark­
1 tes auch auf den Dienstleistungsmärkten. 
</p>
<p>1,1 
</p>
<p>11I	 
Insbesondere die erfolgreiche Marktöffnung des Telekommunikationssektors hat ge­
zeigt, daß Wettbewerb und Marktwirtschaft im Gegensatz zu staatlichen Monopolen 
zur besseren Qualität von Dienstleistungen führen, für sinkende Preise sorgen, Inno­
</p>
<p>il vationen beschleunigen und neue zukunftsorientierte Arbeitsplätze hervorbringen. 
Deshalb fordert die FDP den umgehenden Wegfall des Briefmonopols. 
</p>
<p>111'j! 
</p>
<p>Sollte das in	 Kraft getretene Energiewirtschaftsgesetz den Wettbewerb auf den 
Strom- und Gasmärkten nicht ausreichend gewährleisten, muß die Möglichkeit ei­
ner Entflechtung des Energiesektors erwogen werden. 
</p>
<p>Deutschland als Exportweltmeister profitiert von größeren und offeneren Märkten. 
Notwendigen Anpassungsprozessen müssen wir mit Reformen im Steuersystem, der 
Sozialversicherung und auf dem Arbeitsmarkt begegnen. Mindestlöhne, egal in wel­
</p>
<p>12 
</p>
<p>, 1-­
</p>
<p>cher Form sie festgelegt werden, lehnen wir ab. Sie lösen die Arbeitsmarktprobleme 
nicht, sondern verschärfen sie. Arbeitsplätze werden ins Ausland verlagert oder 
wandern in die Schwarzarbeit ab. Mindestlöhne führen tendenziell zu höheren Prei­
sen und schwächen darüber die Kaufkraft. Das bedeutet im Ergebnis weitere Nach­
frageausfälle, die wiederum die Schaffung neuer Arbeitsplätze verhindern. 
</p>
<p>Wir treten für eine weitere Liberalisierung der Ladenöffnungszeiten ein. Den Län­
dern muß ermöglicht werden, an Werktagen den Ladenschluß eigenverantwortlich zu 
regeln und die Ladenöffnungszeiten freizugeben. 
</p>
<p>Der Arbeitsmarkt muß wieder zum Markt werden. 
Mehr Arbeit braucht den Mut, gegen den Einfluß blockierender Lobbyisten und Be­
sitzstandswahrer vorzugehen. Die FDP will das Tarifkartell aufbrechen und betriebli­
che Bündnisse für Arbeit ermöglichen. Wir setzen auf Selbstbestimmung der Ar­
beitnehmer in den Betrieben statt auf Fremdbestimmung durch Gewerkschaftsfunkti­
onäre. Deren Macht ist stetig gewachsen. Gemeinsam mit den Arbeitgeberverbän­
den sichern sie ihre Verbandsmacht mit Flächentarifverträgen ab. Betriebsnahe, 
maßgeschneiderte Lösungen werden oft genug verhindert. Das kostet Arbeitsplätze 
in Deutschland. 
</p>
<p>Wir setzen auf eine partnerschaftliche Zusammenarbeit von Arbeitnehmern und 
Unternehmensleitung. Diese hat sich in vielen Fällen konstruktiv auf die Möglichkeit 
ausgewirkt, die Unternehmenspolitik an die Erfordernisse des Wettbewerbs anzu­
passen und damit Arbeitsplätze zu sichern. 
</p>
<p>Was für den Betrieb und den Erhalt von Arbeitsplätzen gut ist, wissen die Mitarbeiter 
selbst am besten. Die FDP will den Wettbewerb zwischen zentralen Verträgen der 
Funktionäre und dezentralen Lösungen vor Ort. Wenn 75 % aller Beschäftigten eines 
Betriebes oder der Betriebsrat für eine Abweichung von tarifvertraglichen Rege­
lungen stimmen, muß diese Abweichung möglich sein - und zwar ohne daß die 
Funktionäre eine solche betriebliche Vereinbarung verhindern können. Die gesetzli­
che Öffnung des Flächentarifs, die Legalisierung von betrieblichen Bündnissen für 
Arbeit und die Abschaffung der Allgemeinverbindlicherklärung würden die Tarifver­
träge endlich dem Wettbewerb unterwerfen. 
</p>
<p>Der Schutz vor willkürlichen Kündigungen ist in Deutschland im Bürgerlichen Ge­
setzbuch geregelt. Der darüber hinausgehende besondere Kündigungsschutz ist 
ein Einstellungshemmnis und verfehlt zugleich seine soziale Schutzfunktion, da er 
nur zu einer Vielzahl von Arbeitsgerichtsprozessen führt, die in der Regel nicht den 
Arbeitsplatz erhalten, sondern ohnehin in Abfindungsregelungen münden. Vor allem 
kleine Unternehmen scheuen vor NeueinsteIlungen zurück, da sie das komplizierte 
Kündigungsschutzrecht fürchten. 
</p>
<p>Das Kündigungsschutzgesetz soll daher erst ab einer Betriebsgröße von mehr als 
50 Mitarbeitern gelten und erst vier Jahre nach Beginn des Arbeitsverhältnisses ein­
setzen. Den Arbeitnehmern muß mehr Spielraum eingeräumt werden, welche Form 
des Kündigungsschutzes sie wollen. Arbeitnehmer und Arbeitgeber sollen für den 
Fall einer betriebsbedingten Kündigung statt des Kündigungsschutzes eine Abfin­
dungszahlung oder die Finanzierung einer Weiterbildungsmaßnahme vereinbaren 
können. 
</p>
<p>13 </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>Wir wollen eine mittelstandsfreundliche betriebliche Mitbestimmung. Die 
Ausweitung durch Rot-grün brachte zusätzliche Bürokratie, zusätzlichen 
Organisationsaufwand und damit zusätzliche Kosten in Höhe von mindestens 
1,3 Mrd. Euro für die deutschen Unternehmen. Internationale Investoren werden 
abgeschreckt. Kleine und mittlere Unternehmen werden überfordert. Deren Vorteile ­
kurze, flexible Entscheidungswege - wurden durch die übertriebene Verrechtlichung 
der Beziehungen zwischen Unternehmensleitung, Belegschaft und Betriebsrat 
beseitigt. 
</p>
<p>Die Gründung eines Betriebsrats halten wir erst in Unternehmen ab 20 Beschäftigten 
(heute fünf Beschäftigte) für sinnvoll. Für die Gültigkeit der Betriebsratswahl muß ein 
Quorum von mehr als 50 % der wahlberechtigten Arbeitnehmer erfüllt sein. Die An­
zahl der Mitglieder im Betriebsrat ist zu reduzieren. Die Freistellung von Betriebs­
ratsmitgliedern beginnt erst in Unternehmen mit mehr als 500 Beschäftigten (heute 
200 Beschäftigte) mit einem freigestellten Betriebsratsmitglied. 
</p>
<p>Auch die Mitbestimmung in Konzernen muß reformiert werden. Wir treten dafür 
ein, daß die Arbeitnehmer in den Betrieben ihre Vertreter in den Aufsichtsgremien 
ausschließlich selbst bestimmen. Deshalb muß das Gewerkschaftsprivileg im Mitbe­
stimmungsgesetz fallen. Die gesetzliche Verpflichtung, einen Gewerkschaftsfunktio­
när als AUfsichtsratsmitglied zu benennen, ist eine nicht sachgerechte Fremdbe­
stimmung der Arbeitnehmer im Betrieb. 
</p>
<p>Die paritätische Mitbestimmung in Großunternehmen erweist sich immer mehr als 
Nachteil für den Standort Deutschland. Fast alle wichtigen Vorstandsentscheidungen 
müssen heute im Konsens mit den Gewerkschaftsvertretern im Aufsichtsrat gefällt 
werden. Die Konstellation birgt systematisch die Gefahr in sich, daß die Unterneh­
mensziele den Gewerkschaftsinteressen zu stark untergeordnet werden. Die Drittei­
parität, wie sie bereits in den meisten Kapitalgesellschaften mit weniger als 2.000 
Beschäftigten existiert, muß die paritätische Mitbestimmung ersetzen. Zur Steigerung 
der Effizienz und Sorgfalt der Aufsichtsratstätigkeit ist die Größe der Aufsichtsräte 
auf maximal zwölf Mitglieder zu beschränken, sowie die Zahl der Aufsichtsratsman­
date pro Person auf fünf Mandate zu begrenzen. Den Aktionären als Eigentümern 
der Gesellschaften müssen mehr Gestaltungsfreiräume, Mitspracherechte und 
Einfluß auf die Geschicke der Gesellschaft eingeräumt werden. Ferner soll ein frühe­
rer Vorstandsvorsitzender nach seinem Ausscheiden aus dem Vorstand für drei Jah­
re nicht zum Vorsitzenden des Aufsichtsrates gewählt werden dürfen. Insgesamt 
muß die Arbeit der Aufsichtsräte für eine effektivere Kontrolle des Vorstandes pro­
fessionalisiert werden. Entsprechend den Grundsätzen der Unternehmensführung 
(Corporate-Governance-Kodex) für Aufsichtsräte und Vorstände sollte ein Ehrenko­
dex für Betriebsräte entwickelt werden. Wir wollen der Betriebsversammlung das 
Recht einräumen, die Offenlegung der gezahlten Aufwendungen an die einzelnen 
Betriebsratsmitglieder zu verlangen. 
</p>
<p>Die Vermittlung und Beratung von Arbeitsuchenden soll nach den Vorstellungen der 
FDP grundlegend reformiert werden. Wir wollen die Auflösung der Bundesagentur 
für Arbeit. Im Jahr 2004 hatte die Bundesagentur gerade noch einen Anteil von 
18 % an den erfolgreichen Jobvermittlungen - bei 90.000 Mitarbeitern und einem 
Budget von 57,96 Mrd. Euro (das ist zweimal so viel wie der Staatshaushalt der 
Schweiz). An ihre Stelle muß eine effiziente und bürgernahe Arbeitsvermittlung tre­
ten. 
</p>
<p>14 
</p>
<p>, I -'-'~-
</p>
<p>Die Aufgaben der Bundesagentur für Arbeit werden deshalb von einer leistungs- und 
kundenorientierten Versicherungsagentur, die Lohnersatzleistungen auszahlt, einer 
kleinen Arbeitsmarktagentur für überregionale und internationale Aufgaben und den 
Job-Centern in kommunaler Trägerschaft übernommen. Die Regionaldirektionen 
(früher Landesarbeitsämter) werden ebenso abgeschafft wie das System der Selbst­
verwaltung. Die Verantwortung für die aktive Arbeitsmarktpolitik muß zur Vermeidung 
doppelter staatlicher Vermittlungsstrukturen auf die Job Center übertragen werden. 
Die Verantwortung des Bundes wird über eine grundgesetzlich festgeschriebene fi­
nanzielle Beteiligung sichergestellt. 
</p>
<p>Zur Verringerung der Lohnzusatzkosten ist die Arbeitslosenversicherung als reine 
Risikoversicherung von allen versicherungsfremden Leistungen zu befreien. Arbeits­
beschaffungsmaßnahmen, Weiterbildungs- oder Frühverrentungsprogramme dürfen 
nicht länger über Beiträge finanziert werden. Der Aussteuerungsbetrag muß abge­
schafft werden. Dann kann der Beitragssatz um zwei Prozentpunkte sinken. Der Ar­
beitgeberanteil zur Arbeitslosenversicherung muß an den Arbeitnehmer ausgezahlt 
werden. Dieser soll dann selbst bestimmen dürfen, in welchem Umfang er sich ge­
gen das Risiko der Arbeitslosigkeit versichern will. Dazu muß es Wahltarife in der 
Arbeitslosenversicherung geben. Die Leistungen bei Arbeitslosigkeit sind so auszu­
richten, daß deutliche ökonomische Anreize für die Rückkehr in das Erwerbsleben 
und für Eigenverantwortung gesetzt werden. Deshalb ist beim Arbeitslosengeld die 
Anspruchsdauer im Grundtarif auf zwölf Monate angelegt. 
</p>
<p>Die Zeit für einen radikalen Bürokratieabbau ist da. 
Deutschland erstickt im Bürokratiewust. Gesetze, Verordnungen und Verwaltungs­
vorschriften regeln alles bis ins letzte Detail. Über 90.000 Einzelvorschriften sorgen 
dafür, daß in vielen Situationen der Überblick fehlt. Für die Wirtschaft entstehen da­
durch nach Schätzungen des Instituts für Mittelstandsforschung Bürokratiekosten 
in Höhe von rund 46 Mrd. Euro jährlich, die über Produkte und Dienstleistungen 
auch an die Bürger weitergegeben werden. Somit verursacht Bürokratie nicht nur 
Kosten bei der Wirtschaft, sondern auch direkt bei den Bürgern. 
</p>
<p>Die FDP fordert, daß neue Gesetze grundsätzlich daraufhin überprüft werden, ob sie 
befristet und mit einem Verfallsdatum versehen werden können. Bei Gesetzen oh­
ne Befristung ist nach fünf Jahren festzustellen, ob ihr Fortbestand notwendig ist. 
Neue Rechtsverordnungen und Verwaltungsvorschriften des Bundes sind grundsätz­
lich auf fünf Jahre zu befristen und so mit einem Verfallsdatum zu versehen. Jährlich 
muß ein Rechtsbereinigungsgesetz vorgelegt werden, das bestehende und nicht 
mehr erforderliche Gesetze und Rechtsverordnungen in Teilen oder vollständig auf­
hebt. 
</p>
<p>Schon im Gesetzgebungsverfahren sind Gesetze und Verordnungen vorab auf mög­
lichst einfache und bürgerfreundliche Durchführbarkeit zu prüfen. In einem Bürokra­
tiekosten-TÜV werden die administrativen Belastungen für Unternehmen und 
Verbraucher ermittelt, die aus neuen Gesetzen und Verordnungen resultieren. So 
wird schon von Anfang an eine Bürokratiekostenabschätzung dazu führen, daß be­
stimmte Regelungen gar nicht erst getroffen werden. Wir wollen Genehmigungser­
fordernisse auf ein Minimum beschränken. Grundsätzlich ist dem Anzeigeverfahren 
der Vorzug vor dem Genehmigungsverfahren zu geben. Erteilt eine Behörde einem 
Antrag innerhalb einer gewissen Frist keinen Bescheid, gilt der Antrag als genehmigt. 
Das Planungsbeschleunigungsgesetz muß so schnell wie möglich für ganz Deutsch­
</p>
<p>15 </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>land auf den Weg gebracht werden. Damit lassen sich vor allem wichtige Infrastruk­
turprojekte schneller realisieren. 
</p>
<p>Wir wollen Länderöffnungsklauseln, die eine befristete Aussetzung bundesrechtlicher 
Regelungen im Bau-, Tarif- und Arbeitsrecht zur Schaffung von Modellregionen 
möglich machen. 
</p>
<p>Wir wollen eine schnelle, effiziente und transparente Verwaltung, die die Kommuni­
kation zwischen Staat und Bürger auf eine neue, partnerschaftliche Ebene stellt. 
Über E-Government-Portale müssen die Bürger auf jeder Verwaltungsebene mög­
lichst alle Verwaltungsvorgänge pr'Üblemlos im Internet vornehmen können. !IIII 
</p>
<p>Ostdeutschland braucht weiterhin solidarische Hilfe.111 
:1111 
</p>
<p>Die FDP bekennt sich zum Aufbau Ost und zur gesamtdeutschen Solidarität. Wir 
stehen zum Verfassungsauftrag, gleichwertige Lebenschancen in ganz Deutsch­
land zu eröffnen, und wollen durch eine wachstumsorientierte Wirtschaftspolitik dafür 
sorgen, daß alle Bürger Deutschlands eine Zukunft haben. Notwendig ist ein schlüs­
siges und grundlegendes Reformkonzept, wie es die FDP mit diesem Programm vor­
legt. Nur durch eine grundlegende Verbesserung der steuerlichen Rahmenbedingun­
gen, spürbare Senkung der Lohnzusatzkosten, Flexibilisierung des Arbeits- und Ta­
rifrechts sowie umfassende Deregulierung und Entbürokratisierung kann die Mas­
senarbeitslosigkeit wirksam bekämpft werden. 
</p>
<p>1 '! 
</p>
<p>I I 
In einem Gesamtkonzept zur Neuausrichtung des Aufbaus Ost müssen neben der 
</p>
<p>, I I notwendigen Verbesserung der gesamtwirtschaftlichen auch die spezifischen Stand­
11' ortfaktoren und die vorhandenen Wettbewerbsvorteile Ostdeutschlands hinreichend 
1111', 
</p>
<p>berücksichtigt werden. Damit diese zum Tragen kommen und zu nachhaltigem Wirt­
schaftswachstum und damit zur Schaffung von Arbeitsplätzen führen, fordern wir den 
Bund und die neuen Länder zu folgenden Maßnahmen auf: 
</p>
<p>, 
</p>
<p>1 Besonders in Ostdeutschland sollen Modellregionen geschaffen werden. Die För­
I'" derpolitik muß neu geordnet werden: weg vom "Gießkannenprinzip", hin zur gezielten 
</p>
<p>Vergabe der Mittel. Die Förderung soll auf gewerbliche Investitionen und insbesonde­
! 11 
</p>
<p>re auf wirtschaftsnahe Forschung und Entwicklung konzentriert werden. Im Rahmen 
des Auf- und Ausbaus der Infrastruktur müssen die Verkehrsprojekte Deutsche Ein­
</p>
<p>,li heit Priorität behalten. Wir stehen zum beschlossenen Solidarpakt 11. Wir werden je­
,. 
</p>
<p>doch darauf achten, daß die Mittel vorrangig für Investitionen eingesetzt werden. 
:,''I·' 
</p>
<p>11: Nachhaltige Ausgabenkürzung ist die Aufgabe solider Haushaltspolitik. 
Die FDP setzt sich auf allen staatlichen Ebenen für eine konsequente Konsolidie­
</p>
<p>1,11 
rung der öffentlichen Haushalte ein. Die Schulden von heute sind die Steuererhö­
</p>
<p>II:!II hungen von morgen. Sie belasten nachfolgende Generationen. Bei der Sanierung 
der Haushalte kann es nicht um Einnahmeverbesserung durch Steuererhöhungen 
</p>
<p>1 
</p>
<p>,11 :. 
gehen. Die FDP-Bundestagsfraktion hat in über 400 Anträgen zum Bundeshaushalt 
</p>
<p>',:1 2005 Einsparvorschläge in einer Gesamthöhe von 12,5 Mrd. Euro gemacht. Das 
zeigt, daß die Rekordneuverschuldung durch nachhaltiges Konsolidieren und Refor­11) 
mieren gestoppt werden und der Bundeshaushalt sowohl den Vorgaben des Grund­
</p>
<p>:!I,I 
gesetzes als auch des Maastricht-Vertrages entsprechen kann. Statt die Maastricht­
kriterien aufzuweichen, wollen wir diese im Grundgesetz festschreiben. 
</p>
<p>Durch die Rückführung des Staates auf seine Kernaufgaben wollen wir die viel zu 
hohe Staatsquote von heute 47 % langfristig unter 40 % drücken. Die Privatisierung 
</p>
<p>16 
</p>
<p>I" 
</p>
<p>von Bundesbeteiligungen muß konsequent fortgesetzt werden. Auch nach dem 
permanenten Ausverkauf durch die rot-grüne Bundesregierung ist der Bund nach 
aktuellem Beteiligungsbericht (2004) immer noch an 421 Unternehmen beteiligt. Vor­
rangig sind solche Unternehmen zu privatisieren, die im Wettbewerb zur Privatwirt­
schaft stehen. Liegenschaften in öffentlichem Besitz sind ebenfalls zu reduzieren. 
Ferner muß der politische Einfluß im Bankensektor reduziert werden. Das vergrößert 
die Chancen des Bankenstandortes Deutschland. Privatisierungserlöse sind ganz 
überwiegend der Altschuldentilgung zuzuführen. 
</p>
<p>Die FDP fordert eine generelle lineare Subventionskürzung von 20 %. Der aktuelle 
Subventionsbericht (2003) der Bundesregierung weist Subventionen in Höhe von 
58,7 Mrd. Euro auf. Nach anderen Definitionen des Subventionsbegriffs belaufen 
sich diese staatlichen Zahlungen auf rund 150 Mrd. Euro. Hier muß ein Subventions­
begrenzungsgesetz Abhilfe schaffen: Künftig dürfen Subventionen grundsätzlich nur 
degressiv und zeitlich befristet gewährt werden. Eine Neuauflage kommt nur nach 
Zustimmung im Parlament in Betracht. Wir wollen die Steinkohlesubventionen ein­
stellen. Der Bedarf an Steinkohle wird zu mehr als 50 % durch Importe gedeckt. Dies ist 
die preisgünstigere Alternative. Die Förderung der heimischen Steinkohle ist etwa drei­
mal so teuer. Jeder Arbeitsplatz im Steinkohlebergbau wird mit rund 60.000 Euro sub­
ventioniert. Unmittelbar nach der Übernahme der Regierungsverantwortung wollen wir in 
einer Kohlekonferenz mit den Beteiligten die Bedingungen für das Auslaufen der Sub­
ventionen festlegen. 
</p>
<p>Im Zusammenhang mit dem Abbau der Steinkohlesubventionen setzen wir uns für eine 
Änderung des Bundesbergbaugesetzes ein. Genehmigungsverfahren müssen insbe­
sondere auch die Belange von Bürgern berücksichtigen, die von auftretenden Berg­
schäden betroffen sind. Die Rechte der Oberflächeneigentümer sind zu stärken. 
</p>
<p>Nur ein breiter Energiemix sichert die Versorgung.
 
Der globale Energiebedarf steigt deutlich. Insbesondere vor dem Hintergrund der von
 
der FDP unterstützten ehrgeizigen internationalen und nationalen Klimaschutzziele
 
ist der vereinbarte Abschied von der Kernenergie der falsche Weg. Denn solange die
 
zentrale Frage offen bleibt, wie auf die Kernenergie langfristig verzichtet werden
 
kann, ohne die Atmosphäre durch den verstärkten Einsatz fossiler Brennstoffe zu­

sätzlich zu belasten, ist der beabsichtigte Ausstieg aus der Kernenergie nicht zu ver­

treten.
 
</p>
<p>Schon heute ist klar erkennbar: Auch über die willkürlich auf 32 Jahre verkürzte Be­
triebszeit der 18 in Deutschland bestehenden Kernkraftwerke hinaus brauchen wir 
diese Option der Stromerzeugung als wichtigen Bestandteil des Energiemix. Die wei­
tere Nutzung der Kernenergie kann nicht losgelöst von Fragen der Entsorgung, der 
Reaktorsicherheit, der Klimaproblematik und der langfristigen Versorgungssicherheit 
gesehen werden. Daher bleibt es nötig, die Option zur künftigen Nutzung der 
Kernenergie offen zu halten und insbesondere Forschung und Entwicklung auch im 
Bereich der Kernfusion weiterzuführen. Generell gilt, daß Laufzeiten von Kernkraft­
werken nicht politisch-ideologisch zu entscheiden sind, sondern primär nach Erfor­
dernissen der Sicherheitstechnik, des Klimaschutzes und der Betriebswirtschaft. 
</p>
<p>Die Nutzung Erneuerbarer Energien muß weiter vorangetrieben werden, weil es sich 
um Zukunftstechnologien für eine nachhaltige Energieversorgung handelt. Aus 
Gründen des Klimaschutzes und einer Verringerung der Abhängigkeit von anderen 
Energieträgern müssen die Erneuerbaren Energien im zukünftigen Energiemix eine 
</p>
<p>17 
</p>
<p>l
 </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>wichtige Rolle spielen. Auf der nationalen Ebene ist für neu zu errichtende Anlagen 
ein dauerhaft tragfähiges Gesamtkonzept zur Förderung Erneuerbarer Energien vor­
zulegen. Die technische Weiterentwicklung der Speichertechnologie eröffnet den Er­
neuerbaren Energien eine große Zukunftschance, indem sie diese grundlastfähig 
</p>
<p>I 
</p>
<p>1 
macht. Bis eine rein auf Energiespeicherung aufbauende Nutzung Erneuerbarer 
</p>
<p>1111 Energien realisiert werden kann, ist das Erneuerbare Energien Gesetz zu ersetzen 
I 
I durch ein Modell marktwirtschaftlicher Förderung durch Mengensteuerung. 
</p>
<p>Markt und Wettbewerb müssen auch auf dem Energiesektor wieder greifen. Statt 
Regulierung und staatlicher Bevormundung müssen die Öffnung und Deregulierung 
</p>
<p>I111 der Energiemärkte im Interesse ven ökonomischen Effizienzgewinnen, von Kunden­
orientierung und Akteursvielfalt beschleunigt werden. Dazu bedarf es politischer 
Rahmenbedingungen, die den Wettbewerb sichern und verstärken. 
</p>
<p>Die derzeitige selektive Beschränkung der Förderung Erneuerbarer Energien auf den 
Strombereich ignoriert vollständig das Potential des Wärmemarkts. Der Anteil Erneu­
erbarer Energien im Wärmemarkt ist dementsprechend marginal, obwohl der Wär­
memarkt wegen seiner dezentralen Struktur für eine Nutzung Erneuerbarer Energien 
besonders attraktiv ist. Überdies kann Wärme im Vergleich zu elektrischem Strom 
vergleichsweise gut bzw. in relativ kostengünstigen Verfahren gespeichert werden. 
Über eine Verknüpfung der Maßnahmen zur Nutzung Erneuerbarer Energien im Ge­
bäudebereich und Maßnahmen zur Verbesserung der Energieeffizienz mit den 
modernen Instrumenten der Klimapolitik, namentlich dem Emissionszertifikatehandel, 
wird gewährleistet, daß je eingesetztem Euro soviel CO2 wie möglich vermieden wird. 
</p>
<p>Die Menschen stellen immer öfter die Frage, ob eine Klimakatastrophe droht und wie 
die Politik hierauf reagiert. Die Antwort liegt für uns in einem gemeinsamen, internati­
onalen Vorgehen zum Klimaschutz. Mit Blick auf die Zeit nach 2012 plädieren wir 
dafür, die CO2-Emissionen europaweit bis zum Jahr 2020 um 30 % im Vergleich zu 
1990 zu verringern. Auf europäischer Ebene ist auf eine faire Lastenverteilung hin­
zuwirken. 
</p>
<p>Zur Erreichung der Klimaschutzziele setzen wir uns für die Nutzung aller flexiblen 
marktwirtschaftlichen Instrumente des Kyotoprotokolls (z. B. Emissionshandel) 
sowie für die Nutzung von COrSenken (z. B. Aufforstung) ein. Damit können große 
Minderungspotentiale bei Treibhausgasemissionen erschlossen werden. Gleichzeitig 
bringt die Nutzung dieser Instrumente erhebliche Kostensenkungspotentiale für den 
Klimaschutz - auch in Deutschland. Weil man pro eingesetztem Euro in sonnenrei­
chen Ländern beispielsweise über Photovoltaikanlagen deutlich mehr Treibhausgas­
</p>
<p>1.11)1:.'1111111 
</p>
<p>emissionen einsparen kann als in Deutschland, wäre dies klimapolitisch sinnvoll. 
1 
</p>
<p>'11 1, 
1, Wir plädieren zudem dafür, inländischen Investoren die Möglichkeit zu eröffnen, 
</p>
<p>1 
</p>
<p>,.11'I' Joint-Implementation-Projekte im eigenen Land mit nicht am Emissionshandel teil­
I,! 
</p>
<p>nehmenden Sektoren durchzuführen. Dies wäre ökologisch und ökonomisch sinnvoll, 
I' weil man pro eingesetztem Euro beispielsweise in der Altbausanierung wesentlich 
I, mehr Treibhausgasemissionen einsparen könnte als über eine Optimierung des im 
</p>
<p>internationalen Vergleich gesehen bereits effizienten deutschen industriellen Anla­
genparks. 
</p>
<p>1 18 
1 
</p>
<p>I, 1 
r 
</p>
<p>T
 
Der Landwirt muß wieder zum Unternehmer werden. 
Die heimische Ernährungs- und Agrarwirtschaft sichert in bedeutendem Umfang Ar­
beits- und Ausbildungsplätze in Deutschland. Die Landwirtschaft ist als Unternehmer­
Landwirtschaft eine erfolgreiche, innovative und leistungsorientierte Branche. Sie ist 
von zentraler Bedeutung für einen prosperierenden Wirtschafts- und Forschungs­
standort Deutschland. 
</p>
<p>Die FDP will die Rahmenbedingungen für den Agrar- und Ernährungsstandort 
Deutschland mit seinen mehreren Millionen Arbeitsplätzen deutlich verbessern und 
ideologische Fehlentwicklungen, wie die sogenannte Agrarwende, stoppen und kor­
rigieren. Entgegen der Zielvorgabe von 20 % Ökolandwirtschaft bis 2010 wird heute 
auf ca. 4,1 % der landwirtschaftlichen Nutzfläche ökologische Landwirtschaft betrie­
ben. Der Marktanteil von Ökoprodukten im Handel beträgt sogar nur 2,6 %. Die Ag­
rarwende ist damit gescheitert. 
</p>
<p>Dieser Planwirtschaft setzen wir das Bild des unternehmerischen Landwirts entge­
gen. Landwirte müssen von bürokratischer Gängelung und Marktregulierungen be­
freit und wieder zu Unternehmern gemacht werden. Sie müssen die Chance haben, 
den wesentlichen Teil ihres Einkommens am Markt zu erzielen, unabhängig davon, 
ob sie dies mit sogenanntem konventionellem Anbau oder Ökolandbau realisieren 
wollen. Die Europäische Agrarpolitik muß sich zukünftig stärker an den Prinzipien der 
Sozialen Marktwirtschaft und der Nachhaltigkeit orientieren. Die Eigentumsrechte 
landwirtschaftlicher Unternehmer müssen gestärkt werden. 
</p>
<p>Die Förderung der Landwirtschaft wird nach dem neuen Agrarkonzept der FDP 
schrittweise produktunabhängig gestaltet. Die vielfältigen Fördertatbestände werden 
zu einem flächen bezogenen Fördertatbestand zusammengefaßt: Zukünftig sollen die 
Landwirte für ihre Leistungen zur Pflege und Erhaltung unserer Kulturlandschaft eine 
KUlturlandschaftsprämie erhalten. Im Gegenzug entfallen schrittweise die bisheri­
gen bürokratischen Marktregulierungen. 
</p>
<p>Wir brauchen "frischen Wind" in der Agrar- und Verbraucherpolitik: mehr Soziale 
Marktwirtschaft statt staatlicher Eingriffe, Eigenverantwortung statt Bevormundung 
von Verbrauchern und Unternehmen, weniger Bürokratie statt immer mehr Auflagen, 
Marktöffnung statt Abschottung und Fachlichkeit statt Ideologie. 
</p>
<p>Wir setzen neben dem gesetzlichen Verbraucherschutz verstärkt auf Eigeninitiative, 
Wettbewerb und Marktöffnung. Der von der Bundesregierung eingeschlagene Kurs 
der einseitigen politischen Steuerung des Konsums ist zu beenden. Er führt zur Be­
vormundung der Verbraucher und zur zusätzlichen Bürokratisierung des Wirtschafts­
lebens. Die Unternehmen werden dadurch mit weiteren Kosten belastet. Dirigistische 
Eingriffe des Staates in das Marktgeschehen, wie z. B. Werbeverbote, lehnt die FDP 
ab. Selbstverpflichtungen der Industrie sind zu begrüßen. Voraussetzung für einen 
wirksamen Verbraucherschutz ist, daß vielfältige Informationen zur Verfügung ste­
hen. 
</p>
<p>Überbordende Bürokratie lähmt den unternehmerischen Landwirt. Deshalb führt an 
einem radikalen Abbau der Bürokratie kein Weg vorbei. Die in diesem Jahr in nati­
onales Recht umgesetzte EU-Agrarreform muß mit dem Ziel der deutlichen Vereinfa­
chung überprüft und korrigiert werden. Wir wollen die vielen nationalen Sonderwege 
im Verbraucher-, Tier- und Umweltschutz stoppen und korrigieren. Alle zusätzliche 
</p>
<p>19 </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>Auflagen, die über eine 1:1-Umsetzung von EU-Recht hinausgehen, kommen auf	 Bei der Schiene brauchen wir die Rückbesinnung auf Strategie und Instrumente der T

den Prüfstand.	 Bahnreform. Wir wollen eine Wettbewerbsbranche Schienenverkehr. Voraussetzung 
</p>
<p>Während in verschiedenen Regionen der Erde die Vernichtung der Wälder fort­
schreitet, haben die Waldfläche und der Holzvorrat in Deutschland in den letzten 
Jahren kontinuierlich zugenommen. Der in Deutschland über viele Generationen 
hinweg nachhaltig in breiter Eigentumsstreuung bewirtschaftete Privat- und Körper­
schaftswaid erbringt wichtige Leistungen in Natur- und Klimaschutz. Die FDP setzt 
sich für eine verstärkte Nutzung des nachwachsenden Rohstoffs Holz ein. Wir unter­
stützen die Charta für Holz und werden überflüssige, den Wettbewerb hemmende 
</p>
<p>I11111 
</p>
<p>Regelungen abschaffen und Gen'ehmigungsverfahren vereinfachen. Dadurch werden 
etwa 60.000 mittelständische Betriebe in der Holzwirtschaft mit rund 600.000 Ar­
beitsplätzen in Deutschland gesichert und es können neue Arbeitsplätze geschaffen 
werden. Wir erkennen die erfolgreichen Leistungen der Jäger zur Pflege von Flora 
und Fauna ausdrücklich an.
</p>
<p>I~III Wir knüpfen an die erfolgreiche Tierschutzpolitik der Liberalen in den vergangenen 
Legislaturperioden an. Bei der notwendigen Neugestaltung des europäischen Che­
mikalienrechts wollen wir die Verringerung der Anzahl von Tierversuchen durch den 
</p>
<p>I	 verstärkten Einsatz von Alternativmethoden durchsetzen. 
1 
</p>
<p>Mittel für Öffentlichkeitsarbeit, Zuschüsse zur Förderung von Modell- und Demonstra­
tionsvorhaben, das Bundesprogramm Ökolandbau etc. wollen wir kürzen. Alleine mit 
</p>
<p>'I
I	 
</p>
<p>Kürzungen der Ökospielereien im Agrarhaushalt lassen sich weit mehr als 100 
Mio. Euro einsparen, ohne daß Nachteile für den Umwelt-, Tier- und Verbraucher­
</p>
<p>I	 schutz und die ökologisch wirtschaftenden Landwirte damit verbunden wären. 
</p>
<p>Ir 
</p>
<p>Freiheit braucht Mobilität. 
Mobilität ist in unserer Gesellschaft ein Grundbedürfnis und unverzichtbar für Freiheit 
und Wohlstand. Sie ist zugleich die Voraussetzung für individuelle Lebensqualität 
und Wirtschaftswachstum. In einer sich ständig verändernden und zunehmend ver­
netzten Welt ist Mobilität zu einem unverzichtbaren Leitbild geworden. 
</p>
<p>Wir lehnen Gängelei bei der Wahl des Verkehrsmittels und prohibitive Verteuerungen 
des Verkehrs ab. Wir wollen faire Wettbewerbsbedingungen zwischen den Ver­
kehrsträgern, die mit ihren spezifischen Vorteilen zu einem Gesamtsystem vernetzt 
werden. 
</p>
<p>Eine leistungsfähige Verkehrsinfrastruktur ist das Rückgrat unserer Volkswirt­
schaft und des Logistikstandorts Deutschland. Seit Jahren wird aber viel zu wenig 
investiert. Aufgabe des Staates ist die Bereitstellung der Verkehrswege. Daneben 
muß er den notwendigen Ordnungsrahmen für Wettbewerb schaffen. Planung, Bau 
und Betrieb der Verkehrsinfrastruktur jedoch können Private besser und effizienter. 
Wo eine echte Privatisierung nicht möglich ist, will die FDP Effizienzsteigerungen 
durch mehr Public-Private-Partnership-Modelle, also die Zusammenarbeit der öffent­
lichen und privaten Hand. 
</p>
<p>Unsere Infrastrukturpolitik orientiert sich an den Realitäten auf dem Verkehrsmarkt, 
nicht an Wunschträumen: die Straße ist und bleibt der Hauptverkehrsträger mit heute 
über 90 % des Personenverkehrs und über 70 % des Güterverkehrs. Das muß bei 
der Verteilung der Investitionsmittel berücksichtigt werden. 
</p>
<p>20 
</p>
<p>, 
</p>
<p>dafür ist die Trennung von Netz und Betrieb bei der Deutschen Bahn. Auf dieser Ba­
sis erfolgt die Privatisierung der DB-Transportsparten. Das Netz bleibt als Aktienge­
sellschaft zunächst im Mehrheitseigentum des Bundes und wird als aktiver, neutraler, 
europäischer Trassenvermarkter positioniert. 
</p>
<p>Die Wasserstraßen und Flughäfen dürfen nicht länger durch willkürliche Aus­
baustopps behindert werden, sondern brauchen für ihre Entwicklung sichere Rechts­
grundlagen mit angemessener Berücksichtigung der Belange des Umweltschutzes. 
Konkret wollen die Liberalen ein Wasserstraßenausbaugesetz, in dem ein Bedarfs­
plan für Erhaltungs-, Neu- und Ausbaumaßnahmen aufgestellt wird. Für sichere Pla­
nungsbedingungen in der Luftfahrt werden ein bundesweites Flughafenkonzept und 
ein neues Fluglärmgesetz sorgen, in dem zur präventiven Konfliktvermeidung insbe­
sondere ein konsequentes Wohnbauverbot in der Nachbarschaft von Flughäfen ver­
ankert wird. Dauerhafte Beihilfen an Flughäfen oder Fluggesellschaften lehnt die 
FDP ab. 
</p>
<p>Die maritime Wirtschaft ist für eine Exportnation wie Deutschland von zentraler Be­
deutung. Mehr Schiffe unter deutscher Flagge werden wir durch eine Verbesserung 
der hiesigen Standortbedingungen erreichen; es bleibt beim Prinzip der Tonnagebe­
steuerung. Den Küstenschutz wollen wir durch die Einrichtung einer nationalen Küs­
tenwache verbessern. 
</p>
<p>Die Reform des öffentlichen Personennahverkehrs (ÖPNV) ist uns ein wichtiges An­
liegen. Wir bekennen uns zur Notwendigkeit der Bezuschussung des ÖPNV. Es ist 
jedoch sicherzustellen, daß diese Zuschüsse effizient eingesetzt werden. Vorausset­
zung dafür ist die klare Trennung von politischem Aufgabenträger und Nahverkehrs­
dienstleister, die konsequente Verwirklichung des Bestellerprinzips und die Neuord­
nung der Finanzierung in einem ÖPNV-Gesetz. Bei der Vergabe der Fördermittel 
muß der Ausschreibungswettbewerb zum Normalfall werden. Dabei müssen die Los­
größen so gewählt werden, daß auch mittelständische Anbieter zum Zuge kommen. 
Gleichzeitig muß die Privatisierung öffentlicher Nahverkehrsbetriebe vorangetrieben 
werden. 
</p>
<p>In Europa wird die FDP dafür sorgen, daß deutsche Interessen früher und nach­
drücklicher als bisher eingebracht werden. Durch europaeinheitliche Regelungen 
müssen Wettbewerbsverzerrungen zulasten deutscher Unternehmen abgebaut wer­
den. Wir wollen den Logistikstandort Standort Deutschland stärken; dazu gehört 
auch der Abbau der Wettbewerbsnachteile für das deutsche Güterkraftverkehrs­
gewerbe (Durchsetzung des Mineralölsteuer-Anrechnungsverfahrens) und für die 
deutsche Binnenschiffahrt (Umsetzung der Planco-Empfehlungen). 
</p>
<p>21 </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>3. Mehr FDP für mehr Bildung und Innovation 
</p>
<p>Bildung ist vorrangig Entfaltung der Persönlichkeit des heranwachsenden Menschen. 
Sie soll seine Begabungen, Fähigkeiten und Fertigkeiten fördern und ihn zur Teilha­
be am Berufsleben und der Gesellschaft befähigen. Das Bürgerrecht auf Bildung will 
die optimale Förderung jeder Begabung in allen Lebensabschnitten. 
</p>
<p>Deutschland hat im internationalen Wettbewerb nur dann eine Chance auf dauerhaft 
gutbezahlte Arbeitsplätze, wenn wir neue Ideen entwickeln, in die technologische 
Praxis übertragen und in wettbewerbsfähige Produkte umsetzen. Deutschland kann 
mit seinen guten natürlichen Standortbedingungen und mit leistungsbereiten Bürgern 
ein Hochlohnland bleiben: Zu hohen Löhnen gehört hohe Produktivität durch Innova­
tionen. Nur dann läßt sich unser hohes Niveau an Einkommen, Gesundheitsleistun­
gen, sozialer Sicherheit und allgemeinem Wohlstand halten. Voraussetzungen dafür 
sind ein hervorragendes Bildungswesen von der frühkindlichen Bildung über Schu­
len, berufliche Bildung und Hochschulen bis zur Erwachsenenbildung und zum le­
benslangen Lernen, exzellente Bedingungen für Wissenschaft und Forschung, kon­
sequente Einbeziehung der Fähigkeiten und Potentiale von Frauen in Wirtschaft, 
Wissenschaft und Politik und eine große Innovationsfähigkeit der Gesellschaft. 
</p>
<p>Nur durch Innovation für technischen und betriebswirtschaftlich-organisatorischen 
Fortschritt entwickeln sich neue Wirtschaftszweige, in denen langfristig neue, wett­
bewerbsfähige Arbeitsplätze entstehen können. Dazu gehört aber auch eine Poli­
tik, die durch ordnungspolitische Rahmenbedingungen und Offenheit für den Fort­
schritt Bürger für das Neue gewinnt, auf Sorgen der Menschen eingeht und Ängste 
abbauen hilft. Das Gegenteil davon ist Fortschrittsfeindlichkeit und restriktive Ge­
setzgebung. Beides hat die Entwicklung von wachstumsträchtigen Zukunftsfeldern, 
wie der Bio- und Gentechnologie oder der Medizintechnik, massiv behindert. Das ist 
ein Grund dafür, daß Deutschlands großes Wachstumspotential in solchen Zukunfts­
feidern so schlecht für gutbezahlte und wettbewerbsfähige Arbeitsplätze genutzt 
wurde. 
</p>
<p>Kluge Köpfe sind die wichtigste Ressource unseres Landes.
 
Bildung und Wissenschaft müssen wieder in den Vordergrund rücken. Unsere Bil­

dungseinrichtungen müssen Neugierde und Kreativität fördern, zu Leistungsbereit­

schaft und Eigeninitiative ermuntern, den Teamgeist stärken und ein positives Ver­

ständnis für die Grundbedingungen der Marktwirtschaft und die Chancen moderner
 
Technologien vermitteln. Nur mit gut ausgebildeten Menschen bringen wir Deutsch­

land wieder voran.
 
</p>
<p>Wir wollen die Qualität des deutschen Bildungswesens verbessern, indem die ein­
zelnen Bildungseinrichtungen in einen Wettbewerb um die beste Ausbildung treten. 
</p>
<p>:;I ~ Das funktioniert nur, wenn sie mehr Autonomie, mehr Gestaltungsfreiheiten erhalten. I'I"."
, I ~ I Ii Sie brauchen das Recht der Selbstverwaltung, größere Personalautonomie, sowie 
</p>
<p>1'1 pädagogische und finanzielle Eigenverantwortung. 
,lli 
</p>
<p>Einheitliche Qualitätsstandards und Kontrolle durch unabhängige Agenturen, die 
als Stiftung oder GmbH geführt werden, garantieren das hohe Niveau der Ausbil­
dung. Die Agenturen überprüfen und zertifizieren die Qualität der Leistungen. Die 
Bildungseinrichtungen unterziehen sich in regelmäßigen Abständen einem transpa­
renten Evaluationsprozeß. Das muß für Schulen wie für Hochschulen gelten. 
</p>
<p>22 
</p>
<p>Der Elementarbereich der Bildung muß mit Vorrang gestärkt werden. Frühkindliche 
Bildung ist der entscheidende Faktor für die Chancengerechtigkeit am Start. Faire 
Chancen sind eine Grundvoraussetzung, um Kindern aus allen sozialen Schichten 
eine bessere Zukunft zu ermöglichen. Jedes Kind muß beim Eintritt in die Grund­
schule dem Unterricht folgen können. Verbindliche Sprachtests müssen bereits mit 
Beginn des vierten Lebensjahres stattfinden, um Defizite bis zum Schulanfang abzu­
bauen. 
</p>
<p>Um alle Kinder schulfähig zu machen, soll im Jahr vor dem Schulanfang ein verbind­
liches Angebot gemacht werden. Mit spielerischen, aber zielorientierten, den Kindern 
angemessenen Methoden soll das Sprach- und Zahlenverständnis gefördert, die so­
ziale Kompetenz, die Musikalität und Kreativität der Kinder entwickelt werden. Ferner 
sollen insbesondere bei Kindern mit Migrationshintergrund Sprachdefizite zur Wah­
rung der Chancengleichheit ausgeglichen werden. In der "Startklasse" sollen aber 
auch besondere Begabungen erkannt und gefördert werden. 
</p>
<p>Zur Sicherung pädagogischer Standards im Kindergarten ist eine Reform der Aus­
bildung der Erzieher und ein hochwertiges Weiterbildungsangebot erforderlich. 
</p>
<p>Die FDP fordert den möglichst frühen Eintritt eines Kindes in die Schulausbildung 
ab dem vollendeten fünften Lebensjahr. Lernbereitschaft und Wissensdrang der Kin­
der müssen möglichst frühzeitig in einer fördernden Schule angeregt und genutzt 
werden 
</p>
<p>Die Grundschulen sind wesentlich zu stärken. Fremdsprachenunterricht soll begin­
nend mit der ersten Klasse fester Bestandteil des Lehrplans werden. Der mathema­
tisch-naturwissenschaftliche Unterricht bedarf einer stärkeren Akzentuierung. Tech­
nik und Wirtschaft müssen in das Unterrichtsangebot aller Schulformen einbezogen 
werden. Die Vermittlung von Medienkompetenz muß ebenfalls möglichst früh auf 
dem Stundenplan stehen. 
</p>
<p>Wir wollen ein flächendeckendes Angebot an Ganztagsschulen mit eigenem päda­
gogischem Konzept. Förderunterricht, Unterstützung der Eltern durch Hausaufga­
benbetreuung, Entwicklung der kreativen und motorischen Fähigkeiten der Kinder 
und Jugendlichen sind zentrale Aufgaben. Dabei sollen die Schulen mit geeigneten 
Vereinen, Verbänden, privaten Initiativen und Institutionen zusammenarbeiten. 
</p>
<p>Die Regelschulzeit bis zum Abitur muß in allen Bundesländern auf zwölf Jahre ver­
kürzt werden. 
</p>
<p>Deutschlands Hochschulen benötigen Autonomie und eine bessere Finanzierung, 
um wieder an die internationale Spitze zu kommen. Autonomie und eine weitaus 
bessere Ausstattung ist notwendig: für Personalentscheidungen, Organisationsstruk­
turen und die Budgets für Lehre und Forschung, die Umsetzung guter Ideen in wett­
bewerbsfähige Produkte eingeschlossen. So können die Hochschulen auch ihr ei­
genständiges Profil in Forschung und Lehre herausbilden, um den Studierenden in 
Bildung und Weiterbildung ein attraktiveres Angebot zu machen und in der For­
schung den Wettbewerb um Spitzenpositionen bestehen zu können. 
</p>
<p>Die Hochschulen müssen auch die Freiheit haben, Studienentgelte zu erheben, um 
ihr Lehrangebot zu verbessern. Wenn Studierende für Bildung zahlen, können sie 
auch eine gute Leistung verlangen. Wir wollen die Zentrale Vergabestelle für Stu-
</p>
<p>I
 
</p>
<p>23 </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>dienplätze (ZVS) abschaffen, damit sich die Studierenden ihre Hochschule selbst 
aussuchen können und so wirkliche Nachfragemacht bekommen. Haben auch die 
Hochschulen das Recht, ihre Studierenden selbst auszuwählen und wird es finanziell 
honoriert, wenn eine Hochschule viele Studierende hat, kommt im Hochschulbereich 
endlich ein Wettbewerb in Gang und die Qualität der Lehre steigt. 
</p>
<p>Dabei ist für uns selbstverständlich, daß niemand aus finanziellen Gründen an einem 
Studium gehindert werden darf. Für Studierende muß die Möglichkeit bestehen, die 
Studienentgelte "nachlaufend" - nach dem Studienabschluß, abhängig von den ei­
genen wirtschaftlichen Möglichkeiten - zu bezahlen, unabhängig vom Einkommen 
der Eltern. Darüber hinaus muß ein Stipendien- und Darlehenssystem aufgebaut 
werden. Auch die Grundsicherung des Lebensunterhaltes für Studierende darf nicht 
in Frage gestellt werden. Sie wird durch das Liberale Bürgergeld gewährleistet. Je­
dem dafür geeigneten jungen Menschen muß der Weg zu einem Hochschulstudium 
offen stehen. 
</p>
<p>Deutschland braucht die Gleichwertigkeit von akademischer und beruflicher Bildung. 
Wir werden die Reform der beruflichen Bildung und den Abbau von Ausbildungs­
hindernissen energisch angehen. Der Weg zu diesem Ziel führt über die Flexibilisie­
rung und Deregulierung unseres Berufsbildungssystems unter Beibehaltung der ho­
hen Qualität der dualen Ausbildung. Dabei muß den Betrieben mehr Spielraum bei 
der Schwerpunktsetzung in der Ausbildung eingeräumt werden. Wo möglich, soll die 
Ausbildung in Stufen erfolgen und auch eine nur zweijährige Berufsausbildung ange­
boten werden. Diese konsequente Modularisierung gibt Jugendlichen die Möglich­
</p>
<p>'I 
keit, auch nur Teilqualifikationen zu erwerben und in einem Ausbildungspaß bestätigt 
zu bekommen. Weitere Qualifikationsschritte sind im Rahmen der beruflichen Wei­
terbildung möglich. Jede Stufe eröffnet dabei einen Weg ins Berufsleben. Eine Mo­
dularisierung des gesamten Bildungssystems ist auch wichtig, um eine bessere 
Vereinbarkeit von Ausbildung und Familienpflichten zu erreichen. 
</p>
<p>11111111I11: 
</p>
<p>In unserer älter werdenden Gesellschaft muß in ganz besonderer Weise das Potenti­
al und das Wissen der Erwachsenen genutzt, aufgefrischt und erneuert werden. Auf­
stiegsweiterbildung, Umstiegsweiterbildung, Nachqualifikation und Wiedereinstiegs­
qualifikation nach Familienphasen, aber auch allgemeine Weiterbildung zur Stabili­
sierung von Motivation und Schlüsselqualifikationen erlangen weiter wachsende Be­
deutung. 
</p>
<p>Gute Weiterbildung ist für gut bezahlte und sichere Arbeitsplätze so wichtig, daß sie 
auf einem Markt für Weiterbildung angeboten werden muß, der offen für alle Unter­
nehmen sein muß, ohne Privilegien für gewerkschaftsnahe oder den Arbeitgeberver­
bänden zuzuordnende Weiterbildungsfirmen. Neue Finanzierungsinstrumente, wie 
z. B. Bildungssparen, Bildungsgutscheine oder Lernkonten müssen entwickelt wer­
den. 
</p>
<p>Freiheit braucht Forschung. 
Deutschland ist noch immer ein guter Forschungsstandort mit ausgezeichneten Wis­
senschaftlern. Aber andere Nationen haben aufgeholt und unser Land ist aufgrund 
falscher politischer Entscheidungen und geringer Mittelausstattung von Hochschulen 
und Forschungseinrichtungen zurückgefallen. Innovationen benötigen ein gesell­
schaftliches Umfeld, welches sie nicht nur fördert, sondern auch akzeptiert. For­
schung ist immer auch der Aufbruch ins Ungewisse. 
</p>
<p>24 
</p>
<p>Wir stehen für die Freiheit der Forschung im Dienst des Menschen. Menschen, die 
an Krebs, Parkinson, Diabetes oder Multipler Sklerose erkrankt sind, haben große 
Erwartungen an die medizinische Forschung. Die Gesundheitsforschung und hier vor 
allem die Molekulare Medizin müssen verstärkt gefördert werden. Dies betrifft insbe­
sondere die embryonale Stammzellforschung, die aus einer Ethik des Heilens gebo­
ten ist. Anders als in europäischen Nachbarländern wie Frankreich oder Großbritan­
nien müssen sich deutsche Forscher auf Stammzellen beschränken, die den thera­
peutischen Einsatz nicht ermöglichen werden. Unsere Forscher werden durch die 
Gesetzgebung von Rot-Grün, unterstützt durch Teile der Union, in ihrer Freiheit be­
hindert. Jeder zweite Stammzellforscher erwägt bereits die Abwanderung ins Aus­
land. 
</p>
<p>Ohne eine Änderung der deutschen Stammzellgesetzgebung verpassen wir 
Chancen für unser Land und für Tausende von Kranken. Deshalb fordert die FDP die 
Streichung des Stichtages im Stammzellimportgesetz und einen Stopp der Kriminali­
sierung von deutschen Wissenschaftlern, die im Ausland mit embryonalen StammzeI­
len arbeiten. Wir wollen das therapeutische Klonen, mit dem z. B. Zellen für Herz­
muskel, Leber oder Nieren gezüchtet werden können, unter strengen Auflagen zu­
lassen. Dazu muß das Embryonenschutzgesetz geändert werden. 
</p>
<p>Deutschland war einst die "Apotheke der Welt". Inzwischen ist die Pharmafor­
schung zu großen Teilen ins Ausland abgewandert. Wir müssen die Rahmenbedin­
gungen der pharmazeutischen Forschung in Deutschland verbessern. Europäische 
Richtlinien dürfen durch die nationale Gesetzgebung nicht zusätzlich verschärft wer­
den. Das bürdet den forschenden Unternehmen Standortnachteile auf. Wir sehen in 
der Medizintechnik große Chancen für Deutschland. "Gesundheit - Made in Ger­
many" könnte ein neues Schlagwort werden. 
</p>
<p>Ohne die Grüne Gentechnik werden wir an der züchterischen Weiterentwicklung 
unserer Kulturpflanzen nicht mitwirken können. Resistenzen gegen Schadorganis­
men, Verbesserungen der Inhaltsstoffe von Kulturpflanzen zur Nutzung als nach­
wachsende Rohstoffe, kostengünstige Arzneimittelproduktion in Pflanzen sind kon­
krete Vorteile für Mensch und Umwelt. Wir wollen das Gentechnikgesetz ändern, um 
die Wertschöpfung aus den Forschungsergebnissen und weitere Forschungen in 
Deutschland zu ermöglichen. Forschungsverbote für bereits genehmigte Projekte 
lehnt die FDP ab. 
</p>
<p>Wir werden den wachsenden Bedarf an Energie nicht decken können ohne einen 
ganzheitlichen Energieforschungsansatz, der von einer ambitionierten Grundlagen­
forschung (z.B. Fusionsforschung mit Wendelstein 7-X in Deutschland und ITER in 
Europa) ausgeht, der Spitzenforschung für moderne Kraftwerkstechniken (z. B. Effi­
zienzsteigerung und CO2-Abscheidung) fördert und die kerntechnische Sicherheits­
forschung verstärkt. Energieforschung darf nicht an Ideologien ausgerichtet wer­
den, sondern an Energieeffizienz und sparsamem Umgang mit knappen Ressourcen. 
</p>
<p>Ohne die Nanotechnologie werden wir keine modernen Werkstoffe, Lacke und Be­
schichtungen haben, die Kosten senken, leistungsfähiger sind und weniger Ressour­
cen verbrauchen. Ebenso können uns die Bio- und Nanotechnologie helfen, Medi­
kamente individuell herzustellen und in kleinsten Dosen zielgenau und ohne Neben­
wirkungen an den Krankheitsherd zu bringen. Die Nano-Kompetenznetze müssen 
gestärkt und international ausgerichtet werden. Die Förderung der Nanotechnologie 
muß sich vor allem auf die Produktentwicklung richten. 
</p>
<p>25 
</p>
<p>I '; </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>Die Informationstechnologie ist eine Querschnittstechnologie, die als Forschungs­
und Wettbewerbsbeschleuniger dient. Deshalb ist es wichtig, sie zu fördern und neu­
ere Entwicklungen, in denen Deutschland mit führend ist, wie zum Beispiel die Ra­
diofrequenz-Identifikation oder die Breitbandtechnologie, zum Nutzen von Wirtschaft 
und Verbrauchern einzusetzen. Dabei ist der Datenschutz zu wahren. 
</p>
<p>Deutschland entwickelt sich mehr und mehr zu einer Dienstleistungsgesellschaft. Der 
Dienstleistungssektor trägt heute gut 70% zur Bruttowertschöpfung bei. Die For­
schung in diesem Bereich ist unterfinanziert. Sie muß verstärkt und als eigenständige 
Disziplin ausgebaut werden. 
</p>
<p>Deutschland gibt im internationalen Vergleich zu wenig für Forschung und Entwick­
lung (FuE) aus. Bis 2010 sollen 3 % des Bruttoinlandsproduktes in FuE investiert 
werden. Heute sind es erst 2,5 %; viele Milliarden fehlen. 
</p>
<p>In führenden Forschungsnationen wird den Universitäten zusätzlich zur eigentlichen 
Projektförderung von den Drittmittelgebern ein sogenannter "Overhead" zur anteili­
gen Finanzierung der technischen Einrichtungen der Forschungsinstitute be­
reitgestellt. Das muß auch in Deutschland möglich sein. 
</p>
<p>Es muß gelingen, den Wissenschaftsstandort Deutschland so attraktiv zu machen, 
daß wir Spitzenforscher aus dem Ausland zu uns holen und unsere Wissenschaftler 
halten können. 
</p>
<p>Wir setzen uns für einen Wissenschaftstarifvertrag ein, der den besonderen Be­
dingungen in Wissenschaft und Forschung Rechnung trägt. Spitzenwissenschaftler 
werden nur in Deutschland arbeiten, wenn sie exzellente Bedingungen an Hochschu­
len und Forschungseinrichtungen vorfinden. Dazu gehört neben einer verläßlichen 
Finanzausstattung die Entlastung von administrativen Aufgaben, aber auch die Si­
cherheit, Forschungsergebnisse unbürokratisch und schnell in Produkte umsetzen, 
anwenden, patentieren und publizieren zu können. 
</p>
<p>Wir wollen ab 2006 eine neue "Dekade der Forschung, Gründung und Innovati ­
on" einläuten. Wir setzen nicht auf kurzfristige Show-Effekte, sondern auf langfristi­
ge, konsistente, ressortübergreifende Förderung von Wissenschaft und Forschung. 
Forschung und Entwicklung werden Kernthemen einer Bundesregierung mit FDP­
Beteiligung sein. 
</p>
<p>Die FDP steht für mehr Generationengerechtigkeit.
 
Auch künftige Generationen haben ein Recht auf faire Lebenschancen in ökologi­

scher, wirtschaftlicher, finanzieller und sozialer Hinsicht. Politik muß wieder langfristi­

ger angelegt sein. Sie darf sich daher nicht an der Dauer von Wahlperioden orientie­

ren, sondern braucht Perspektiven von Jahrzehnten.
 
</p>
<p>Wir unterstützen eine ressortübergreifende und indikatorenbasierte Nationale Nach­
haltigkeitsstrategie, damit Generationengerechtigkeit nicht nur in Sonntagsreden 
gefordert, sondern auch nachprüfbar in reale Politik umgesetzt wird. Der Deutsche 
Bundestag muß aktiv in die Weiterentwicklung der Strategie eingebunden werden. 
Dazu muß die institutionelle parlamentarische Verankerung der Arbeit zur nachhalti­
gen Entwicklung fortgesetzt werden. Die Handlungsmöglichkeiten und die internatio­
nale Vernetzung eines entsprechenden Gremiums sind zu verbessern. 
</p>
<p>26 
</p>
<p>Wir fordern zudem regelmäßige offizielle Generationenbilanzen für Deutschland.
 
Damit soll ein besseres Bewußtsein für die berechtigten Anliegen der kommenden
 
Generationen geschaffen und der Politik ein Maßstab für die Wirkung politischer
 
Maßnahmen gegeben werden. In der Generationenbilanz werden aufgeschlüsselt
 
nach Jahrgängen auf der Habenseite Leistungen für die nachrückenden Generatio­

nen - wie Ausgaben für Bildung, Infrastruktur und soziale Sicherheit - erfaßt, auf der
 
Sollseite Belastungen wie Staatsverschuldung, Pensionslasten und Verpflichtungen
 
aus Generationenverträgen ausgewiesen.
 
</p>
<p>In der Gesetzgebung ist jedes Gesetz, das zu heutigen oder künftigen Ausgaben des
 
Staates oder der Sozialversicherungen führt, einer Generationenverträglichkeits­

prüfung zu unterziehen. Diese soll sich möglichst an den Kriterien und Strukturen
 
der Generationenbilanzierung orientieren.
 
</p>
<p>Die Natur gehört zu den Voraussetzungen unseres Lebens.
 
Eine Kernfrage ist, welche menschlichen Einflüsse auf die Natur tolerierbar sind und
 
welche unterbunden werden müssen. Naturschutzmaßnahmen müssen naturwis­

senschaftlich begründet und seriös auf ihre Wirksamkeit hin überprüft werden. Ein
 
dem Menschen verpflichteter Naturschutz will Naturerieben fördern und das Aus­

grenzen des Menschen vermeiden. Naturschutz darf nicht als Deckmantel für Be­

vormundung mißbraucht werden. Überall, wo der Arten- und Naturschutz die Pflege
 
der Kulturlandschaft erfordert, ist der Vertragsnaturschutz am besten geeignet.
 
</p>
<p>Der Naturschutz ist eine Aufgabe der gesamten Gesellschaft, die über Steuermittel
 
finanziert werden muß und nicht ohne Entschädigung von den Landbesitzern einge­

fordert werden darf. Die FDP tritt für europaweit verbindliche Umweltstandards
 
ein. Wir sind gegen eine ausufernde und sinnlose europäische Ökobürokratie, die
 
den Mitgliedstaaten aufgezwungen wird. Das Subsidiaritätsprinzip muß auch im Be­

reich der Umweltpolitik konsequent eingehalten werden. Wir stehen für eine Umwelt­

politik, in deren Mittelpunkt der Mensch steht.
 
</p>
<p>Um beste Ergebnisse zu erzielen, brauchen im Umweltschutz aber auch moderne
 
marktwirtschaftliche Methoden. Die FDP wird Markt und Umwelt versöhnen. Der
 
Schutz der Umwelt gehört zu den unabdingbaren Zielen einer Sozialen Marktwirt­

schaft.
 
</p>
<p>Eine Ordnung in Freiheit ist der beste Beitrag zum sparsamen Umgang mit knappen
 
Ressourcen. Ein Wirtschaftssystem, das seine natürlichen Lebensgrundlagen zer­

stört, ist nicht zukunftsfähig. Freiheit in zerstörter Umwelt - eine solche Freiheit führt
 
sich selbst ad absurdum. Die ökologische Dimension ist daher stets Wert- und Zu­

kunftsbestandteil einer liberalen Marktwirtschaft: Ökologie ist langfristige Ökono­

mie. Darum ist Langfristdenken der Politik gerade in der Umweltvorsorge gefordert.
 
Menschen brauchen natürliche Ressourcen - intakte Natur und biologische Vielfalt,
 
umweltverträgliche und zugleich sichere Energie für die Zukunft und eine Politik, die
 
den Klimawandel ernst nimmt.
 
</p>
<p>Die FDP unterstützt das Ziel des Entwurfs der europäischen REACH-Verordnung,
 
die Sicherheit für Mensch und Umwelt beim Umgang mit Chemikalien zu verbes­

sern und zugleich die Wettbewerbs- und Innovationsfähigkeit der europäischen
 
Chemieindustrie zu erhalten und zu fördern. Trotz Änderungen im Detail ist der Ve­

rordnungs-Entwurf noch immer nicht geeignet, seine eigenen Ziele effizient zu errei­
</p>
<p>27 
</p>
<p>F ~: .;..@!L~=i~c.,~~ I
 </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>chen. Informations- und Prüfanforderungen sollten sich an den Expositionen und Ri­
siken orientieren und nicht - wie im Verordnungs-Entwurf - nach den Mengen rich­
ten. So kann ein hohes Schutzniveau für menschliche Gesundheit und die Umwelt 
unbürokratisch erreicht werden. 
</p>
<p>Bei der in Deutschland derzeit praktizierten Form der Mülltrennung durch die 
Verbraucher werden weniger Wertstoffe genutzt als möglich und sinnvoll wäre. Jün­
gere Projektstudien haben gezeigt, daß man über eine gemeinsame Sammlung von 
Abfällen (grauer und gelber Tonne) und eine maschinelle Trennung von Gemischen 
aus Verpackungs- und Restmüll durch automatisierte Anlagen mehr Wertstoffe ver­
werten kann als dies derzeit mittels der getrennten Sammlung geschieht. Die Ge­
trenntsammlung von Bioabfällen, Papier, Pappe, Karton und Glas sowie besonders 
problematischer Abfälle ist weiter nötig. Wir wollen die Bürger sowohl von unnötigem 
</p>
<p>I	 
Sortieraufwand als auch finanziell entlasten. Die Verpackungsverordnung muß kom­
plett überarbeitet werden. Die bürokratische und teure Regelung durch das Zwangs­
pfand lehnt die FDP ab.lil 
Eine moderne Umweltpolitik ist davon überzeugt, daß es eine staatliche Anmaßung 
</p>
<p>11:1 ist, Menschen auf allen Gebieten vorzuschreiben, was sie zu tun und zu lassen ha­
'I ben. Wir müssen uns von alten Ideologien lösen. Postulate, die über die Jahrzehnte 
I, zu Dogmen erstarrt sind, müssen immer und immer wieder überprüft werden. Wenn 
</p>
<p>wir für den Umweltschutz etwas erreichen wollen, dann müssen wir Produktions- und 
'1:1
</p>
<p>1 
</p>
<p>111 Lebensweisen, deren bedrohliche Folgen uns deutlich werden, ersetzen. Dazu brau­
1 
</p>
<p>,111 il 
chen wir aber Technologien für die Erneuerung und Verbesserung aller Produkti­
onsmöglichkeiten, kurzum Höchstleistungsfähigkeit. 
</p>
<p>1 
</p>
<p>1III1 11111 
</p>
<p>Die FDP tritt für die verantwortbare Nutzung der Grünen Gentechnik in der Land­
wirtschaft ein. Die Potentiale der Grünen Gentechnik sind vielfältig. Sie betreffen vie­
</p>
<p>IIIIII!I
 
'I le Lebensbereiche und bieten Vorteile für Verbraucher, Umwelt und Landwirtschaft:
 1
</p>
<p>Verminderung von Umweltbelastungen, Verbesserung der Nahrungsmittel, Optimie­
rung nachwachsender Rohstoffe. Wir werden das Gentechnikrecht innovations­
freundlich korrigieren. Das gilt vorrangig für die praxisuntauglichen Regelungen für 
die Haftung und das unbeabsichtigte In-Verkehr-Bringen von gentechnisch veränder­I'lli 
ten Pflanzen I
</p>
<p>1",lli: ",
l,!l
1IIIIi
</p>
<p>schung, Entwicklung und Nutzung nachwachsender Rohstoffe ein. Dabei ist eine 
, li	 Die FDP setzt sich für die Verbesserung der Rahmenbedingungen für die Erfor­
</p>
<p>r enge Zusammenarbeit von Wissenschaft und Wirtschaft anzustreben. Zu einem För­

Ilillll! derschwerpunkt muß die Entwicklung von nachwachsenden Rohstoffen für industriel­

</p>
<p>le Anwendungen mit Hilfe der Grünen Gentechnik entwickelt werden. Die im Rahmen
 
1III1 der Europäischen Union vereinbarten Zielvorgaben zum Anteil Erneuerbarer Ener­
1 
</p>
<p>",1","1	 gien am Gesamtverbrauch von Kraftstoff müssen in Deutschland erfüllt werden. "~'I 
1 '" 
</p>
<p>1 ' 
1 ' 
</p>
<p>1 
</p>
<p>1,1 1 
111' 
</p>
<p>':III,i l ' 
</p>
<p>l'lillll 
</p>
<p>4.	 Mehr FDP für mehr Bürgerrechte, Vertrauen und Teil­
habe 
</p>
<p>Grundrechte sichern individuelle Selbstbestimmung und gesellschaftliche Auto­
nomie. Sie werden verwirklicht durch vernünftige Gesetzgebung, bürgerschaftliche 
Selbstregierung und soziale Teilhabe. Liberale wollen einen Staat, der seine Stärke 
aus dem Vertrauen seiner Bürger zieht. Für Liberale ist der Staat nicht der Vormund 
der Bürger, sondern deren Instrument zur Sicherung der offenen Bürgergesellschaft. f 
</p>
<p>\,	 Die Aufgabe des liberalen Rechtsstaats ist eindeutig. Er muß Freiheit und Eigentum 
der Bürger schützen, nicht mehr und nicht weniger. Liberale wollen nicht, daß der 
Staat diese Schutzfunktionen aufgibt, aber sie wollen, daß die Staatstätigkeit Gren­
zen hat. Gegen Rechtsbrüche muß angemessen und mit Bestimmtheit vorgegangen 
werden. Aber es wäre der Sieg der Feinde der Freiheit, wenn sich die liberale Bür­
gergesellschaft in der Auseinandersetzung mit ihnen von ihrer Freiheitlichkeit verab­
schiedete. 
</p>
<p>Fundament der liberalen Bürgergesellschaft ist der Rechtsstaat.
 
Die liberale Bürgergesellschaft lebt von Vertrauensbeziehungen. Denn individuelle
 
Freiheit bedeutet auch die Bereitschaft, Mitverantwortung für andere zu übernehmen,
 
durch den einzelnen Bürger, durch die freiwillige Kooperation von Bürgern, durch die
 
Übernahme von Ehrenämtern innerhalb und außerhalb der Politik. Verantwortung ist
 
das ethische Fundament der liberalen Bürgergesellschaft. Die liberale Bürgergesell­

schaft fordert und fördert die Übernahme von Verantwortung durch den Einzelnen.
 
</p>
<p>Die freie wirtschaftliche Betätigung der Bürger darf keiner lückenlosen Überwachung 
durch den Staat unterworfen werden. Wir werden deshalb das Bankgeheimnis wie­
derherstellen. Seine faktische Abschaffung zum 1. April 2005 ist eine staatliche 
Schnüffelermächtigung: Behörden können sich jederzeit über jedermanns Bankkonto 
informieren. Neben dem Namen des Kontoinhabers erfahren sie so auch dessen 
Geburtsdatum, alle Kontonummern, Depots sowie Eröffnungs- und Auflösungsdaten. 
</p>
<p>Für diesen tiefen Eingriff bedarf es noch nicht einmal einer richterlichen Genehmi­
gung oder einer Zustimmung des Behördenleiters. Auch einen Anfangsverdacht für 
eine Straftat braucht es nicht. Weder die Behörden, die Konten abfragen dürfen, 
noch der Zweck der Abfrage ist definiert. Das stellt alle Bürger unter den Generalver­
dacht der Steuerhinterziehung und bedeutet massenhafte, automatisierte Kontrollen. 
Der Rechtsstaat muß aber auf die Unschuldsvermutung setzen und sich auf begrün­
dete Überprüfungen beschränken. 
</p>
<p>Die Steueridentifikationsnummer, die jedem Neugeborenen zugewiesen werden 
soll, lehnen wir ab. Die Nummer soll lebenslange Gültigkeit haben und den Finanz­
ämtern ermöglichen, ihre Daten mit denen der Meldeämter und anderer Stellen mü­
helos zu vergleichen. Das erinnert an die Personenkennziffer in der ehemaligen DDR 
und die "Social Security Number" der USA, die den Behörden dort nahezu uneinge­
schränkte Kontrollmöglichkeiten einräumt. 
</p>
<p>Nicht nur der Staat hat es auf die Daten der Bürger abgesehen, sondern auch Priva­
te. Die FDP wird deshalb den Datenschutz gerade im nicht-öffentlichen Bereich wei­
terentwickeln: das Schutzniveau wird durch Ausweitung und Präzisierung des Einwil­
ligungsvorbehalts verbessert, Datenschutzverletzungen deutlich geahndet und da­
</p>
<p>28	 29 
</p>
<p>I "" </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>tenschutzgerechte Technik gefördert. Die Videoüberwachung auch durch Private (z.	 Wir wollen weniger, aber dafür bessere Gesetze. Immer mehr gesetzliche Rege­
B. an Tankstellen oder in Geschäften) bedarf dringend einer gesetzlichen Grundlage. lungen schaffen von sich aus keine Gerechtigkeit. Ein Kennzeichen der rot-grünen 
Beispielsweise muß die Speicherungsdauer befristet werden. Der Staat darf den pri­ Bundesregierung war die schnelle Gesetzgebung als Instrument der Öffentlichkeits­
vaten Überwacher nicht unter Mißachtung der Regelungen, die für eine staatliche arbeit. Aus dem schnellen Gesetz wird meist aber auch ein schlechtes Gesetz. libe­
Videoüberwachung gelten, zur Herausgabe von Aufzeichnungen zwingen. rale fragen zuerst, ob eine gesetzliche Regelung überhaupt erforderlich ist und wä­
</p>
<p>gen ihre Folgen in rechtlicher, ökonomischer, ökologischer und gesellschaftspoliti­
Es darf nicht sein, daß der Verbraucher zum "gläsernen Kunden" und überall lokali­ scher Hinsicht genau ab. Befristetes In-Kraft-Treten und regelmäßige Rechtsbereini­
sierbar und identifizierbar wird. Die datenschutzrechtlichen Regelungen müssen mit gung verhindern unnötige Bürokratie. 
der Entwicklung neuer Überwachungstechnologien, wie z. B. der Radio Frequency 
Identification (RFID), Schritt halten. Für uns steht fest: Der Einzelne muß selbständig Damit der Bürger eine Rechtsordnung als richtig und gerecht anerkennt, muß sie 
darüber bestimmen können, wem er welche personenbezogenen Daten zu welchem auch durchgesetzt werden können und damit der Schutz vor Straftaten und 
Zweck mitteilt. Gleiches gilt für die elektronische Gesundheitskarte. Sie darf nicht den Kriminalität gegeben sein. Der Staat muß daher über die geeigneten Mittel zur 
"gläsernen Patienten" schaffen. Welche Gesundheitsdaten aufgenommen, welche Kriminalitätsbekämpfung und Strafverfolgung verfügen. Der Gesetzgeber muß im 
gelöscht werden und wer dazu Zugang hat, muß der Patient selbst entscheiden. Spannungsfeld zwischen Freiheit und Sicherheit die richtige Balance finden. 
Gentests durch Arbeitgeber oder Versicherungen müssen klare rechtliche Grenzen 
gesetzt werden. Niemand darf auf Grund seiner genetischen Anlagen diskriminiert Der Rechtsstaat darf im Kampf gegen das Verbrechen nicht alles. Die Innere Sicher­
werden. heit kann nur durch den Rechtsstaat verteidigt werden, nicht gegen ihn. Wir setzen 
</p>
<p>auf konsequente Anwendung des geltenden Rechts, optimale Ausstattung der Poli­
i 
! 
!	 
</p>
<p>Bürger und Medien brauchen Zugang zu Informationen, damit sie durch Kontrolle zei- und Sicherheitsbehörden, einen einheitlichen Digitalfunk in Deutschland und die
 
und Kritik dazu beitragen können, machtbedingten Verkrustungen in Staat und Ge­ Verbesserung der behördlichen Organisationsstrukturen sowie der internationalen
 '!!!!!IIII 
sellschaft vorzubeugen. Nur mit der FDP im Bundesrat ist es gelungen, mit der Ver­ Zusarnrnenarbeit. Das sind die Antworten des Rechtsstaates auf Bedrohungen der 
abschiedung eines Bundesgesetzes zur Informationsfreiheit einen ersten wichtigen Inneren Sicherheit. 
</p>
<p>'''''''''1 Schritt zu tun. 
ii Die DNA-Analyse hat sich zu einem effektiven Mittel zur Aufklärung schwerer Straf­

</p>
<p>Wir wollen keine verdachtsunabhängige massenhafte Vorratsdatenspeicherung. taten entwickelt. Wir wollen, daß mit diesem Instrument verantwortungsbewußt um­

Die automatische Kennzeichenerkennung auf deutschen Straßen ohne konkreten gegangen wird. Wir halten am Richtervorbehalt für die DNA-Entnahme fest. Die
 
Anlaß ist abzulehnen. Die totale Erfassung sämtlicher Bewegungsdaten führt nicht zu rechtliche Gleichstellung der DNA-Analyse bzw. der daraus gewonnenen Datenmus­

mehr Fahndungseffizienz, sondern nur zu einem weiteren Schritt in Richtung Über­ ter mit dem klassischen "Fingerabdruck" lehnen die Liberalen ab. Die Entnahme von
 'li wachungsstaat. Ebenso spricht sich die FDP gegen eine flächendeckende Video­ DNA beim Menschen, die Speicherung, Verarbeitung oder Weitergabe der DNA­
</p>
<p>1 überwachung aus. Sie ersetzt niemals die Arbeit engagierter Polizeibeamter. Tele­ Muster zu Zwecken der Strafverfolgung darf auch weiterhin nur bei Straftaten von 
I kommunikationsanbieter dürfen nicht dazu verpflichtet werden, die Kommunikation erheblicher Bedeutung erfolgen. 1IIII II1	 
</p>
<p>ihrer Kunden für den Staat zu überwachen. 
Das Grundrecht auf informationelle Selbstbestimmung erfaßt jede Form persönlicher 
</p>
<p>Es ist Aufgabe des Staates, den Gerichtsschutz für die Bürger zu gewährleisten. Wir Daten. Auch biometrische Daten sind schutzwürdig, insbesondere vor Manipulation 
brauchen eine funktionierende Justiz, um die Freiheit, Rechtsfrieden und Rechts­ und heimlichem Auslesen. Reisepässe mit einem digitalen/digitalisierten Lichtbild 
schutz in der Gesellschaft - auch gegenüber dem Staat - zu sichern. Die Moderni­ sind ein geeigneter Beitrag für mehr Sicherheit. Die Aufnahme weiterer biometrischer 
sierung der Justiz ist daher eine wichtige Aufgabe, um die Qualität und Leistungsfä­ Daten ist ebenso wie die zentrale Speicherung nicht erforderlich 
higkeit des Rechtsstaats zu erhalten und zugleich die Gerichte zu entlasten. Eine 
Beschränkung der Rechtsschutzmöglichkeiten für die Bürger durch die Einführung Das EU-Fluggastdatenabkommen mit den USA lehnt die FDP ab. Es erlaubt den 
einer funktionalen Zweigliedrigkeit lehnt die FDP ab. Fluglinien bei Transatlantikflügen, bis zu 34 personenbezogene Daten an die US­
</p>
<p>Behörden weiterzugeben. Das Europäische Parlament hat das Abkommen wegen 
Urteile, die nicht vollstreckt werden, schwächen den Rechtsstaat. Bei nicht hoheitli­ grundsätzlicher Datenschutzbedenken abgelehnt. Bei den Neuverhandlungen muß 
chen Aufgaben, die im Zusammenhang mit Vollstreckung stehen, stehen wir privater den Anforderungen der EU-Datenschutzrichtlinie entsprochen, der Zweck der Daten­
und kosteneffektiver Aufgabenerfüllung offen gegenüber. Es ist sinnvoll, den Ge­ erhebung und die Löschung nach Beendigung des Aufenthalts festgelegt sowie 
richtsvollzieher als freiberufliches Organ der Rechtspflege auszugestalten. Transparenz für die Fluggäste erreicht werden. 
</p>
<p>Justiz hat mit Menschen zu tun. Es darf nicht nur um die Täter gehen, sondern im Das Bundesverfassungsgericht hat in seinem Urteil vom 3. März 2004 zur Wahrung 
Strafverfahren müssen auch die Opfer von Straftaten einen Anspruch auf fairen von Menschenwürde und Privatheit zu Recht hohe Anforderungen an den sogenann­
Umgang haben. Ihre Situation in rechtlicher, tatsächlicher und psychologischer Hin­ ten "Großen Lauschangriff", also das heimliche Belauschen von Gesprächen in 
sicht zu stärken, ist das Anliegen der FDP. Insbesondere sind Opfer so zu stellen, einer Wohnung, gestellt, wenn er verfassungskonform sein soll. Das Urteil zeigt, wie 
daß sie selbstbestimmt am Prozeßgeschehen mitwirken können. tiefgreifend dieser Angriff auf die Bürgerrechte ist. Wir haben uns gegen das "Gesetz 
</p>
<p>zur Umsetzung des Urteils des Bundesverfassungsgerichts vom 3. März 2004 (akus­
</p>
<p>!III 30 31 
!!II",:1·1,'''''''I 
</p>
<p>1 
</p>
<p>1 " , 
</p>
<p>1 _"	 ~' i11., 0_~-:,,' ~ ~	 "".' </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>tische Wohnraumüberwachung)" vom Juni 2005 ausgesprochen, auch weil es dem 
Gebot des Bundesverfassungsgerichts zu einem totalen Überwachungsverbot im 
Kernbereich privater Lebensgestaltung nicht gerecht wird. Wir fordern zusätzlich eine 
grundlegende Überprüfung aller staatlichen Überwachungsmaßnahmen vor dem Hin­
tergrund der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts. 
</p>
<p>Die seit Jahren zunehmende Zahl der durch den Staat abgehörten Telefongespräche 
wollen wir zum Anlaß für eine Strukturreform der Telefonüberwachung nehmen mit 
dem Ziel, die Abhöraktionen wieder auf das notwendige Maß zurückzuführen. Wir 
fordern daher, die gesetzlichen Voraussetzungen für die Anordnung und die Dauer 
einer Telefonüberwachung zu konkretisieren. Der Katalog der Straftaten, die eine 
Telefonüberwachung begründen können, muß kritisch überprüft werden. Die Be­
nachrichtigung der Betroffenen muß genauso sichergestellt werden wie die parla­
mentarische Kontrolle. 
</p>
<p>I Datenaustausch, der für die Bekämpfung des internationalen Terrorismus notwen­
i 
</p>
<p>dig erscheint, ist bereits heute auf rechtsstaatlich geregelter Basis möglich. 
1 
</p>
<p>Den regelmäßigen Einsatz der Bundeswehr im Innern lehnt die FDP ab. Die Bun­
deswehr leistet mit der Landesverteidigung einen wertvollen Dienst für unser Land. 
</p>
<p>11 Dafür stehen ihr Mittel zur Verfügung, die sich gegen andere Armeen richten. Schon 
jetzt kann die Bundeswehr im Katastrophenfall, wie z. B. bei der Oderflut, im Wege 
der Amtshilfe im Innern zum Einsatz kommen. Sie darf aber nicht zur ständigen 
Hilfspolizei werden. Vielmehr müssen die zuständigen Polizei- und Sicherheitsbehör­
</p>
<p>:1111111 
</p>
<p>~ I 
I den besser mit Personal und Sachmitteln ausgestattet werden.
 
</p>
<p>,I
 
</p>
<p>Das Luftsicherheitsgesetz lehnen wir ab. Unsere Kritik richtet sich in erster Linie 
gegen die Ermächtigung des Bundesverteidigungsministers, den Abschuß eines 
</p>
<p>111I11 Flugzeuges bei bloßem Verdacht einer terroristischen Straftat anordnen zu dürfen. 
Die Politik hat kein Recht, das Leben von unschuldigen Menschen gesetzlich gegen­
einander abzuwägen. 
</p>
<p>Die liberale Bürgergesellschaft braucht Zusammenhalt und Mitverantwortung. 
Freiheit bedeutet nicht gesellschaftliche Vereinzelung und Bindungslosigkeit. Für li­
berale sind alle Gemeinschaften wertvoll, in denen Menschen Verantwortung fürein­
ander übernehmen. Die Liberale Bürgergesellschaft ist eine Teilhabegesellschaft, 
weil sie nicht aus verordneten Gemeinschaften besteht, sondern weil sich die Bürger 
aus eigener Initiative in freiwilligen Zusammenschlüssen selbst organisieren. 
</p>
<p>Ehe und Familie sind tragende Verantwortungsgemeinschaften in der Bürgergesell­
schaft, die zu Recht unter dem besonderen Schutz des Grundgesetzes stehen. Die 
Familie bedarf der besonderen Förderung, um die bisherigen Benachteiligungen 
auszuräumen. Familienpolitische Leistungen sind keine sozialen Wohltaten, sondern 
eine Investition in unsere Zukunft. Neben die Ehe treten heute andere Formen des 
Zusammenlebens. Für Liberale sind alle Lebensgemeinschaften wertvoll, in denen 
Menschen Verantwortung füreinander übernehmen. Verantwortungsgemeinschaften 
dürfen nicht diskriminiert werden; rechtliche Benachteiligungen für neue Verantwor­
tungsgemeinschaften müssen abgeschafft werden. Dazu gehört auch, daß Kinder in 
all diesen Verantwortungsgemeinschaften geschützt und besser gefördert werden. 
Der heutige Umgang mit Kindern bestimmt den Charakter der Gesellschaft von mor­
gen. 
</p>
<p>32 
</p>
<p>Wir wollen den gesellschaftlichen Freiraum schaffen, in dem Frauen und Männer ei­
nen Kinderwunsch realisieren können. Echte Freiheit bei der Entscheidung erfor­
dert, daß der Staat familien- und kinderfreundliche Rahmenbedingungen schafft und 
unfaire Nachteile ausgleicht. Niemand soll sich für Kinder oder Kinderlosigkeit - sei 
sie gewollt oder ungewollt - entschuldigen müssen. Wir wollen zu einem gesell­
schaftlichen Klima beitragen, das mehr Menschen ermutigt, sich Kinder als Teil ihres 
Lebens zu wünschen. 
</p>
<p>Das familiäre Zusammenleben, die Erziehung und das Heranwachsen von Kindern 
dürfen nicht verstaatlicht werden. Staatliche Eingriffe in die Familie selbst bedürfen 
einer besonderen Rechtfertigung. Liberale wollen keine Rundum-Erziehung von 
Kindern durch staatliche Institutionen. Die Frage nach dem Verhältnis von Familie, 
Erziehung und Staat trifft den Kernbereich freiheitlich-demokratischer Grundordnung. 
Das bedeutet aber auch, daß zuallererst die Eltern ihrer Verantwortung bei der Er­
ziehung gerecht werden müssen. 
</p>
<p>Die FDP will Flexibilität im Arbeitsmarkt und im Erwerbsleben für eine bessere Ver­
einbarkeit von Familien- und Erwerbsarbeit. Die Entscheidung zur Gründung einer 
Familie erfolgt oft zu spät. Berufliche Laufbahnen erschweren Frauen und Männern 
die Entscheidung für Kinder. Die Rückkehrbereitschaft in den Beruf wird nicht ausrei­
chend unterstützt. Wir setzen auf eine qualitative Verbesserung und Flexibilisierung 
des Angebots für Bildung, Erziehung und Betreuung von Kindern und die Kostenfrei­
heit des Halbtagsplatzes im Kindergarten. Für Mütter und Väter, die sich für eine Be­
rufstätigkeit entscheiden, soll auch in Ferienzeiten ein Angebot in Kinderkrippen und 
Kindergärten angeboten werden. 
</p>
<p>Es soll mittelfristig ein bundesweiter Rechtsanspruch auf einen Betreuungsplatz für 
Kinder bereits im dritten Lebensjahr geschaffen werden. Es ist nicht länger zu vertre­
ten, daß in der wichtigsten und effektivsten Bildungsphase, dem Kleinkindalter, Bil­
dung mit Kosten für die Eltern belastet wird. Ein Halbtagskindergarten - bzw. KITA­
Platz - soll daher ab dem vierten Lebensjahr nach und nach für die Eltern entgeltfrei 
werden. 
</p>
<p>Die Familie muß wieder gestärkt werden. 
Kinder sind die Zukunft unserer Gesellschaft. Mehr noch: Sie sind die Zukunft des 
eigenen Lebens. Wir sollten sie weder vorrangig als volkswirtschaftlichen Faktor 
noch als Armutsrisiko sehen. Kinder sind nicht nur Teil einer Familie. Wir müssen sie 
auch als eigenständige Persönlichkeiten mit eigenen Rechten und Pflichten aner­
kennen. Deshalb wollen wir nicht nur eine starke Familienpolitik, sondern auch eine 
gezielte Kinder- und Jugendpolitik. Diese muß in alle Politikfelder die spezifischen 
Interessen und Bedürfnisse von Kindern und Jugendlichen, besonders durch deren 
Partizipation, einfließen lassen. 
</p>
<p>In der familienpolitischen Diskussion stehen heute oft die Belastungen bei der Kin­
dererziehung im Vordergrund. So ist es traurige Wirklichkeit, daß Kinder das Armuts­
risiko der Eltern erhöhen können und es schwierig ist, Beruf und Familie zu vereinba­
ren. 
</p>
<p>Demographische Veränderungen haben einen langen Vorlauf. Seit Jahren gehen 
in Deutschland die Kinderzahlen zurück. Seit Anfang der 70er Jahre des letzten Jahr­
hunderts ist jede Kindergeneration um ein Drittel kleiner als die ihrer Eltern. 
</p>
<p>33 
</p>
<p>_LS.j~ ~ ( .t~&gt;llt= 4§.k,~.16 0I - ";'~,~J:,.~ _ '. '.' j} eZ7t~.\~~.;,~ </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>_
</p>
<p>11 
</p>
<p>11 
</p>
<p>1 
</p>
<p>,11 
</p>
<p>11 
</p>
<p>Die FDP hat ein neues Steuerkonzept vorgeschlagen - mit einem vollen Grundfrei­
betrag von 7.700 Euro für jedes Kind ebenso wie für jeden Erwachsenen. Ein E­
hepaar mit zwei Kindern zahlt erst ab einem Jahreseinkommen von 30.800 Euro 
Steuern, unter Ausnutzung der Abzugsmöglichkeiten für Vorsorgeaufwendungen so­
gar erst ab 38.600 Euro. Bei Kindergeld und Freibetrag bauen wir die ungleiche För­
derung von Familien mit höherem und niedrigerem Einkommen ab. Für Familien mit 
kleinerem Einkommen will die FDP das Kindergeld auf 200 Euro pro Kind und Monat 
anheben. Davon profilieren natürlich auch Alleinerziehende. 
</p>
<p>Wir wollen die Steuerklasse V abschaffen. Sie vermindert die Arbeitsanreize für 
den geringer Verdienenden unter Verheirateten, um so mehr, je weiter die Einkom­
men der Ehepartner auseinander liegen. In der Regel sind es verheiratete Frauen, 
die wegen des niedrigen monatlichen Nettogehaltes durch die Steuerklasse V sub­
jektiv demotiviert werden, ins Berufsleben zurückzukehren. Das ist im Hinblick auf die 
Gleichberechtigung von Frauen und Männern und den wachsenden Fachkräfteman­
gel am Arbeitsmarkt ein falsches volkswirtschaftliches Steuerungssignal. 
</p>
<p>Ein weiterer Pluspunkt für Menschen, die wegen ihrer Erwerbstätigkeit eine Tages­
mutter oder Haushaltshilfe oder eine Pflegekraft für hilfsbedürftige Angehörige be­
schäftigen: Aufwendungen dafür müssen bis zur Höhe von 12.000 Euro als Sonder­
ausgaben steuerlich abgezogen werden können. Damit werden Privathaushalte als 
Arbeitgeber anerkannt: ein attraktiver Weg aus der massenhaften Schwarzarbeit. 
</p>
<p>Der Staat muß die gesellschaftlichen Realitäten berücksichtigen und der heuti­
gen Lebensplanung der Bürger Rechnung tragen. Frauen und Männer wünschen 
gesellschaftliche, berufliche und familiäre Teilhabe. Immer mehr Menschen suchen 
nach Wegen der Vereinbarkeit von Familie und Beruf. Nicht nur Mütter, sondern 
vermehrt auch Väter suchen eine Verbindung von Karriere und erfülltem Privatleben. 
</p>
<p>Voraussetzung hierfür sind unter anderem gesetzliche Regelungen für ein tragbares 
familiäres Zusammenleben. Deshalb wird die FDP das Unterhaltsrecht sozial und 
verantwortungsbewußt reformieren und grundlegend vereinfachen. Minderjährige 
Kinder und Kinder in der Schulausbildung haben unbedingten Vorrang vor allen an­
deren Unterhaltsberechtigten. Unterhaltsansprüche von geschiedenen und nichtehe­
lichen Elternteilen, die ihre Kinder erziehen, müssen angenähert werden. 
</p>
<p>Damit endlich private und berufliche Interessen von Eltern besser in Einklang ge­
bracht werden können, fordert die FDP die Deregulierung und Flexibilisierung des 
deutschen Arbeitsmarkts. Dabei reicht eine Beschränkung auf traditionelle starre 
Teilzeitlösungen nicht aus. Eltern müssen sich auch dafür entscheiden können, eine 
flexibilisierte Vollbeschäftigung zu erhalten - gleichzeitig oder im Wechsel mit reinen 
Familienphasen. Deshalb müssen kreative Modelle in Hinblick auf Arbeitsort (Telear­
beit etc.) und Arbeitszeit (Arbeitszeitkonten etc.) erleichtert und gefördert werden. 
</p>
<p>Die Frage, entweder Kind oder Karriere, darf sich nicht stellen. Familie und Beruf 
müssen vereinbar sein. Der Schlüssel hierzu ist der bedarfsgerechte Ausbau der 
Kinderbetreuungsmöglichkeiten. Diese müssen bereits ab Ende des Mutterschut­
zes (acht Wochen nach Geburt) angeboten werden. Das Angebot an Betreuungs­
plätzen muß zudem um Ganztagsangebote mit Mittagsverpflegung erweitert und die 
Öffnungszeiten flexibilisiert werden. 
</p>
<p>34 
</p>
<p>Betreuung heißt aber nicht Verwahrung, sondern Förderung des Kindes. Schon der 
Kindergarten hat einen Erziehungs- und Bildungsauftrag. Eine Qualitätsoffensive 
muß sicherstellen, daß, orientiert am Wohl des Kindes, Kompetenzen wie Sprachfä­
higkeit, Lernmotivation und Selbstsicherheit vermittelt werden 
</p>
<p>Wir unterstützen die Einführung von mehr Ganztagsschulen in unterschiedlichen 
Ausprägungen als Angebot für Schülerinnen und Schüler in allen Schularten. Die 
Ganztagsschule hat für uns nicht nur bildungspolitische, sondern auch frauen- und 
jugendpolitische Gründe. Wir wollen Frauen und Männern die Vereinbarkeit von Be­
ruf und Familie ermöglichen, ohne daß sie um die Betreuung ihrer Kinder Sorge ha­
ben müssen. Die Ganztagsschule soll Begabungen der Kinder und Jugendlichen för­
dern und Defizite kompensieren. Die Ganztagsangebote müssen an den Schulen in 
Zusammenarbeit mit Schulträgern, Eltern, Schülern, Vereinen, Verbänden, Institutio­
nen und ortsansässigen Unternehmen bedarfsgerecht erarbeitet und entwickelt wer­
den. In diesem Sinne sollen durch Zusatzangebote ergänzende pädagogische Mög­
lichkeiten und Chancen geschaffen werden. 
</p>
<p>Familienfreundlichkeit muß als Standortfaktor erkannt und gezielt verstärkt wer­
den. Vorbildliche Kommunen zeigen, wie in Kooperation aller Akteure vor Ort die An­
gebote für Familien bei Betreuung, Schule, Verkehr, Wohnumfeld, Jugendhilfe, Ver­
einen etc. verbessert werden können. Dies dient einer günstigen Bevölkerungs- und 
letztlich auch Wirtschaftsstruktur. 
</p>
<p>Wir machen uns für eine familienfreundliche Personalpolitik stark. In zukunftswei­
senden Firmen gibt es schon heute sogenannte "Work-Life-Programme" zur gelun­
genen Vereinbarkeit von Beruf- und Privatleben. Dabei geht es konkret z. B. um Be­
triebskindergärten, Belegrechte für Mitarbeiterkinder in Betreuungseinrichtungen, 
Beratungs- und Vermittlungsdienste, Rückkehrprogramme nach Familienphasen, 
flexible Arbeitsmodelle etc. 
</p>
<p>Die Veränderung von Rahmenbedingungen für Familien beginnt jedoch in den Köp­
fen der Menschen. Die deutsche Gesellschaft muß kinder- und familienfreundli­
cher werden. Dabei handelt es sich um einen langfristigen Prozeß, auf den die Poli­
tik nur beschränkten Einfluß hat. Wir werden aber dazu beitragen, indem wir auf e­
motionalisierte Debatten, ideologisch motivierte Standpunkte und Schwarz-Weiß­
Malerei verzichten. 
</p>
<p>Die FDP setzt sich dafür ein, daß die Möglichkeiten zur Adoption für Ehepaare und 
eingetragene Lebenspartnerschaften verbessert werden. So muß es möglich sein, 
daß der Altersabstand zwischen Adoptiveltern und Kind künftig 35 Jahre überschrei­
tet. Außerdem darf Berufstätigkeit von Adoptiveltern und die Betreuung der Kinder 
durch Dritte kein Hinderungsgrund für die Adoption sein. Auch für Adoptionswillige 
müssen Familie und Beruf vereinbar sein, da eine wirtschaftliche Absicherung der 
Familie oft nicht anders möglich ist. Das Wohl des Kindes muß im Adoptionsverfah­
ren im Mittelpunkt stehen. 
</p>
<p>Wir wollen eine Gesellschaft, die es in allen Bereichen jeder Frau ermöglicht, ihr 
Leben mit gleichen Chancen zu gestalten. Liberale Frauenpolitik baut auf die 
Qualifikationen, Stärken und die Leistungsbereitschaft von Frauen. Die tatsächliche 
Gleichberechtigung von Frauen und Männern setzt einen gesellschaftlichen Wandel 
im weiblichen und im männlichen Rollenverständnis und die stärkere Wertschätzung 
und Integration weiblicher Potentiale in Wirtschaft und Gesellschaft voraus. Frauen 
</p>
<p>-J 
</p>
<p>....~A.t~~·~· 
</p>
<p>35 </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>11 
</p>
<p>sind besser qualifiziert als jemals zuvor und bringen besondere Perspektiven, Wissen 
und Erfahrungen mit, auf die die Gesellschaft nicht verzichten sollte. Um die 
Chancen von Frauen in unserer Gesellschaft zu verbessern, ist von Staat und Politik 
keine Spartenpolitik im Sinne von Sozialpolitik, sondern eine Querschnittspolitik im 
Sinne des sogenannten Gender Mainstreaming gefordert. Zentrale Handlungsfelder 
für die FDP sind: Bildungspolitik (u.a. Abbau von Rollenklischees, Beeinflussung des 
Berufswahlverhaltens), Arbeitsmarkt- und Wirtschaftspolitik (frauen­ und 
familienfreundliche Personalpolitik, Flexibilisierung der Arbeit, Entgeltgerechtigkeit 
zwischen den Geschlechtern, Abschaffung der Steuerklasse V) und Familienpolitik 
(z.B. Ausbau der Kinderbetreuungsangebote, finanzielle Entlastung von 
Alleinerziehenden, steuerliche Absetzbarkeit von Haushaltshilfen). 
</p>
<p>Die Unantastbarkeit der Menschenwürde gilt für Menschen jeden Alters. Jede Ge­
meinschaft lebt von den Fähigkeiten und Erfahrungen der Menschen. Wir brauchen 
die Energie und die Kraft der Jugend ebenso wie die Erfahrungen und das Wissen 
älterer Generationen. Bereits heute sind 23 % der Menschen in Deutschland älter als 
60 Jahre. Im Jahre 2050, so die Prognosen, wird mehr als ein Drittel unserer Bevöl­
kerung 60 Jahre und älter sein. Noch nie gab es so viele ältere Menschen, die ihre 
dritte Lebensphase so aktiv, engagiert und gesund erleben können und dieses Leben 
auch eigenverantwortlich gestalten wollen. Die FDP versteht sich als Bürgerpartei für 
alle Generationen. Die FDP versteht daher auch Seniorenpolitik nicht als isoliertes 
Themenfeld, sondern als alle Politikbereiche durchdringende Querschnittsaufgabe. 
Wir wollen gemeinsam mit den Älteren einen Beitrag für ein neues Seniorenbild in 
unserer Gesellschaft leisten und die großen Ressourcen nutzen, die im Wissen und 
den Lebenserfahrungen älterer Mitbürger liegen. 
</p>
<p>Bereits heute ist es für viele ältere Menschen eine Selbstverständlichkeit, sich aktiv 
bei der Betreuung der Enkelkinder zu engagieren, die Ausbildung von Jugendlichen 
zu unterstützen oder sich auf andere Weise für die jüngere Generation einzusetzen. 
Diese eigenverantwortlichen Leistungen müssen mehr anerkannt werden. Ein funkti­
onierendes Miteinander der Generationen kann durch keine staatliche Maßnahme 
ersetzt werden. 
</p>
<p>!: 
</p>
<p>II
III ''111'1 
</p>
<p>" 
</p>
<p>Ältere Menschen wollen etwas leisten. Und mit zunehmendem medizinischem Fort­
schritt wird die Leistungsfähigkeit auch oberhalb des heutigen Verrentungsalters 
wachsen. Unternehmen, aber auch ganze Volkswirtschaften, die schon zahlreiche 
50-Jährige aus dem Erwerbsprozeß ausmustern, verlieren im demographischen 
Wandel ihre Zukunftsfähigkeit. Frühverrentung ist als Instrument zur Bekämpfung der 
Arbeitslosigkeit ungeeignet und muß daher beendet werden. Andere Länder belegen: 
Wo die Erwerbsbeteiligung von Frauen und Älteren höher ist, ist die Arbeitslosig­
keit niedriger. Wir wollen darüber hinaus die gesetzlichen Altersgrenzen für berufliche 
Tätigkeiten überprüfen und gegebenenfalls abschaffen. 
</p>
<p>Ältere Menschen sind heute vitaler und mental beweglicher als noch vor Jahrzehn­
ten. Viele von ihnen sind bereit, eine ehrenamtliche Verantwortung in der Gesell­
schaft zu übernehmen. Dieser Trend wird sich fortsetzen. Wir wollen neue Anreize 
zur Erschließung der vorhandenen Potentiale für ehrenamtliche Tätigkeiten schaffen, 
u. a. durch die Zulassung einer sozialen und versicherungsrechtlichen Absicherung 
in den Fällen, in denen Menschen während ihrer Einsatzzeit ausschließlich in diesem 
Rahmen tätig sind. Wenn wir die Potentiale älterer Menschen nutzen und gleichzeitig 
Hürden für den Veränderungsdrang und die Risikobereitschaft der Jungen abbauen, 
dann wird unsere Gesellschaft viel beweglicher und wettbewerbsfähiger sein. 
</p>
<p>36 
</p>
<p>Für alle Menschen, auch für die noch aktiver werdenden Alten von morgen, kommt 
einmal die Zeit, in der sie auf die Unterstützung anderer angewiesen sind. Liberale 
haben die Vision, daß diese Unterstützung vorrangig in selbst organisierten sozialen 
Netzen erfolgt. Menschen wollen in den eigenen vier Wänden alt werden. Familie 
und Partnerschaft, Wohngemeinschaften mit älteren und jüngeren Freunden, ambu­
lante Dienste - all das ist besser als die Versorgung in stationären Pflegeeinrichtun­
gen. 
</p>
<p>Liberale schützen die Selbstbestimmung und die Menschenwürde bei schwerer 
Krankheit und am Lebensende. Das Recht, eine Patientenverfügung für den Fall 
der Entscheidungs- und Äußerungsunfähigkeit zu erstellen, ist verfassungsrechtlich 
garantiert. Es ergibt sich aus dem Recht der freien Entfaltung der Persönlichkeit, 
dem Recht auf körperliche Unversehrtheit und dem in beiden Grundrechten enthalte­
nen Selbstbestimmungsrecht. Die FDP fordert deshalb: 
</p>
<p>Patientenverfügungen sind schriftlich zu verfassen und können jederzeit form­

los widerrufen werden.
 
Der in der Patientenverfügung niedergelegte Wille ist gegenüber jedermann
 
bindend.
 
Therapiewünsche, Therapiebegrenzungen und Therapieverbote sind für jeden
 
Zeitpunkt des Krankheitsverlaufs möglich.
 
Bei Vorliegen einer schriftlichen Patientenverfügung sollte ein Therapieab­

bruch oder eine Therapiebegrenzung grundsätzlich ohne Anrufung des Vor­

mundschaftsgerichts erfolgen können.
 
</p>
<p>Bei mutmaßlichem Patientenwillen sowie bei Dissens zwischen Arzt, Betreuer und
 
Angehörigen ist das Vormundschaftsgericht stets anzurufen. Außerhalb der irreversi­

bel zum Tode führenden Erkrankung ist im Konsensfall eine Entscheidung des Vor­

mundschaftsgerichts nicht erforderlich. Zudem muß die sterbebegleitende, leidmin­

dernde Palliativmedizin in Deutschland vorrangig in ambulanten Strukturen flächen­

deckend ausgebaut werden. Auch das ehrenamtliche Engagement in den Hospizen
 
braucht verläßliche Rahmenbedingungen.
 
</p>
<p>Für ein offenes und tolerantes Miteinander.
 
Die FDP bekennt sich zu dem Grundsatz, daß Diskriminierungen wegen der Rasse,
 
der ethnischen Herkunft, des Geschlechts, der Religion, der Weltanschauung, einer
 
Behinderung, des Alters und der sexuellen Identität in einer aufgeklärten Gesell­

schaft keinen Platz haben dürfen. Deshalb ist für uns der Einsatz gegen die Diskrimi­

nierung, z. B. von Schwulen und Lesben, unverzichtbarer Bestandteil unserer Bür­

gerrechtspolitik.
 
</p>
<p>Die verbleibenden Benachteiligungen eingetragener Lebenspartnerschaften müs­

sen beseitigt werden. Wer gleiche Pflichten hat, muß auch gleiche Rechte haben.
 
Außerdem muß die Freizügigkeit im EU-Raum auch für eingetragene Lebenspartner
 
gesichert werden, wenn einer der Partner die Staatsangehörigkeit eines Nicht-EU­

Landes hat.
 
</p>
<p>Wir treten mit aller Entschiedenheit gegen Diskriminierung und Intoleranz ein. Be­

nachteiligungen müssen beseitigt und die Rechte von Minderheiten gestärkt werden.
 
Wir wollen die gleichen Rechte - und auch die gleichen Chancen - für alle Men­

schen. Den vorliegenden Gesetzentwurf der Bundesregierung für ein Antidiskrimi­
</p>
<p>~ 
</p>
<p>~~--,---,=--.=.~-~-:: 
</p>
<p>37 </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>,I
</p>
<p>1
</p>
<p>[11 
</p>
<p>1 
</p>
<p>11 
</p>
<p>1I1 
</p>
<p>1 
</p>
<p>!I 
</p>
<p>I'
" 
</p>
<p>1II 
</p>
<p>1 
</p>
<p>1:1 
</p>
<p>il
 
1,1'; 
</p>
<p>"1 
1 
</p>
<p>1 
</p>
<p>i!i:': 
1 '
"'1J 
</p>
<p>nierungsgesetz lehnen wir allerdings ab. Er geht weit über die europäischen Vorga­
ben hinaus. Er führt zu mehr staatlicher Bevormundung, bringt erhebliche zusätzliche 
bürokratische und finanzielle Belastungen für die deutsche Wirtschaft mit sich und ist 
ein tiefer Eingriff in die Vertragsfreiheit. Wir fordern daher eine 1: 1-Umsetzung der 
EU-Richtlinien. 
</p>
<p>Die FDP ist dem Kampf gegen Diskriminierung und für die Stärkung von Minderhei­
tenrechten in besonderer Weise verpflichtet. Gerade bei den Rechten von Minder­
heiten zeigt sich, wie sehr eine Gesellschaft tatsächlich die Freiheit aller Bürger 
schützt. 
</p>
<p>Das gilt beispielsweise auch für Menschen mit Behinderungen. Für uns ist Behinder­
tenpolitik daher auch keine Sparten-, sondern Bürgerrechtspolitik. Menschen mit 
Behinderungen brauchen Voraussetzungen für ein freies und selbstbestimmtes Le­
ben ohne Diskriminierung. Im Mittelpunkt einer liberalen Behindertenpolitik steht der 
Mensch mit seinem Handicap, nicht das Handicap. Deshalb darf diese nicht nur für 
behinderte Menschen gemacht werden, sie muß mit behinderten Menschen gemacht 
und wesentlich durch sie mitgestaltet werden. Gerade auch behinderte Menschen 
und deren Angehörige wollen mehr Gestaltungsspielraum für ihr Leben. Menschen 
mit Behinderungen müssen mit klaren Rechten und fairen Chancen ausgestattet 
werden. In jedem Lebensabschnitt und in jeder Lebenssituation müssen sie die 
Chance erhalten, ihr Leben so zu gestalten, wie sie es möchten und können. Dies gilt 
für alle Formen von Behinderungen. Einzelne Gruppen von behinderten Menschen, 
die keine Lobby haben oder sich nicht so gut artikulieren können, dürfen nicht be­
nachteiligt werden. Liberale Politik muß für einen fairen Nachteilsausgleich sorgen. 
</p>
<p>Deutschland ist und bleibt ein Einwanderungsland. Wir fordern eine sachliche Dis­
kussion zum Stand der Integrationspolitik in Deutschland. Die Zuwanderungsdebat­
te der letzten Jahre hat sich zu sehr auf die Frage der Neuzuwanderung konzentriert. 
Es darf aber nicht vernachlässigt werden, daß einige Millionen Ausländer und Spät­
aussiedler in Deutschland leben, von denen ein Teil keineswegs gut in unsere Ge­
sellschaft integriert ist. Es zeigt sich: Integration gelingt nicht von selbst. Und wo In­
tegration mißlingt, entstehen sogenannte Parallelgesellschaften, die einander oft mit 
Skepsis oder sogar Ablehnung begegnen. 
</p>
<p>Der neue Rechtsanspruch auf einen Integrationskurs nach dem Zuwanderungsge­
setz besteht grundsätzlich nur für ausländische Neuzuwanderer aus Drittstaaten, so­
fern deren Aufenthalt auf Dauer angelegt ist. Menschen aus Drittstaaten, die bereits 
länger in Deutschland leben, und Unionsbürger haben keinen Anspruch auf Kursteil­
nahme. Wir fordern daher ein Konzept, das sich gezielt des Problems der Integration 
dieser schon länger hier lebenden Zuwanderungsgruppe annimmt und die Angebote 
verbessert. Wir erwarten aber von Zuwanderern auch die Bereitschaft, Integrations­
angebote wahrzunehmen und insbesondere die deutsche Sprache zu erlernen. 
</p>
<p>Außerdem fordern wir eine Altfallregelung für Jugendliche, die schon lange in 
Deutschland leben und, u. a. durch Schulbesuch in Deutschland, gut integriert sind. 
</p>
<p>Die FDP bekennt sich zu einem kulturellen Miteinander auf der Grundlage von uni­
versellen Werten. Sie sind in den Grundrechten unserer Verfassung verankert. Nur: 
Integrationsprobleme müssen offen benannt und angegangen werden. Ghettobil­
dung, mangelnde Deutschkenntnisse, Kriminalität und religiöse Intoleranz dürfen 
nicht übersehen werden. Religionsfreiheit darf nicht als Vorwand für Gewalt und Un­
</p>
<p>38 
</p>
<p>terdrückung von Frauen, Zwangsheirat oder für Haßpredigten mißbraucht werden. 
Wir sind gegen jede Toleranz gegenüber der Intoleranz. 
</p>
<p>Zwangsverheiratungen sind inakzeptabel. Zwangsheirat ist eine Menschenrechts­
verletzung und muß als solche deutlich öffentlich geächtet werden. Weder aus patri­
archalisch-traditionellen, noch aus religiösen Gründen ist es hinnehmbar, daß 
Zwangsverheiratungen in Deutschland oder anderswo stattfinden. Dieses Thema 
darf nicht länger verharmlost oder verschwiegen werden. Das gilt auch für die in die­
sem Zusammenhang begangenen Morde, die als sogenannte "Ehrenmorde" banali­
siert werden. Die FDP setzt sich dafür ein, daß jeder und jede nach seiner oder ihrer 
Religion leben darf. Aber: Demokratie, Rechtsstaat, die Grund- und Menschenrechte, 
die Trennung von Staat und Religion sowie die gute Kenntnis der deutschen Sprache 
sind die Fundamente unserer Gesellschaft, die niemand außer Kraft setzen darf, 
auch nicht mit dem Hinweis auf seine kulturellen oder traditionellen Überzeugungen. 
</p>
<p>Die liberale Bürgergesellschaft setzt auf Bürgerbeteiligung. 
Wir wollen mehr Demokratie wagen. Wir wollen weg vom Parteienstaat hin zur Bür­
gerdemokratie. Die wachsende Distanz zwischen der Politik und den Bürgern kann 
nur durch eine größere Teilhabe der Bürger am Geschehen in Gesellschaft und Staat 
überbrückt werden. Deshalb setzt sich die FDP konsequent für mehr Möglichkeiten 
für Bürgerentscheide, Bürgerbegehren und Bürgerbefragungen auch auf Landes­
und Bundesebene ein. Mehr direkte Demokratie soll die repräsentative Demokratie 
nicht ersetzen, sondern bereichern. Entscheidungen, die für unser Volk von grundle­
gender Bedeutung sind, müssen auch vom Volk getroffen werden. Dies gilt z. B. für 
die Volksabstimmung über eine Europäische Verfassung. 
</p>
<p>Die Parteien müssen verpflichtet werden, eventuelle Medienbeteiligungen im Ein­
zelnen öffentlich auszuweisen und die wirtschaftlichen Ergebnisse transparent und 
kontrollierbar zu machen. Im Interesse einer klaren Gewaltenteilung und der Kontroll­
funktion unabhängiger Medien, der sogenannten vierten Gewalt, sind Medienbeteili­
gungen von Parteien grundsätzlich zu untersagen. 
</p>
<p>Die FDP fordert schon seit langem eine grundsätzliche Reform der Abgeordneten­
entschädigung. Eine unabhängige Sachverständigenkommission, die vom Bundes­
präsidenten berufen wird, soll die Diätenhöhe verbindlich festsetzen. Das entkräftet 
den Vorwurf der Selbstbedienung und stärkt das Ansehen des Bundestages. Die 
Kommission soll darüber hinaus auch Vorschläge zur Reform der Alterssicherung für 
Abgeordnete machen. Die Bürger wissen um die Notwendigkeit einer angemessenen 
Bezahlung ihrer Abgeordneten. Zu Recht aber weisen sie unangemessene Privile­
gien zurück. Insbesondere wird die Überversorgung von Politikern nach dem Aus­
scheiden aus dem Amt kritisiert. An die Stelle des beamtenrechtlichen Pensionsan­
spruchs muß deshalb Eigenverantwortung treten. 
</p>
<p>Wir wollen dem immer weiter um sich greifenden Korporatismus Einhalt bieten. Die 
Verflechtungen zwischen organisierten Interessengruppen und der Politik unterhöh­
len die Rechte des Parlaments und beschädigen die Interessen der Bürger. Sie he­
beln den Wettbewerb aus und stellen die Interessen von Verbänden, beherrschen­
den gesellschaftlichen Gruppen, mächtigen informellen Beziehungsgeflechten in den 
Vordergrund. Aus den Konsensrunden der Politik mit den Interessenverbänden und 
Gewerkschaften ist eine Konsensfalle für unser Land geworden. Deutschland 
braucht einen Befreiungsschlag. 
</p>
<p>I' • '-' 
</p>
<p>39 </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>I 
IIWI 
</p>
<p>Wir werden nach der Bundestagswahl einen erneuten Anlauf zur Reform des deut­
schen Föderalismus unternehmen. Die Reform muß konsequent dem Subsidiari­
</p>
<p>11 
1 1 tätsprinzip folgen: Das, was der Bürger selbst entscheiden kann, soll die Politik nicht 
'11 entscheiden dürfen. Im föderalen Aufbau hat die Gemeinde Vorrang vor Ländern und 
</p>
<p>11 
</p>
<p>I, 
Bund. Jede Ebene des Staates braucht eigene klare Kompetenzen, damit der Bürger 
</p>
<p>'I erkennen kann, wer was entscheidet. Der Trend zur Zentralisierung von Entschei­
I dungen in Berlin muß umgedreht werden, damit wieder die Länder mehr selbst ent­
,I scheiden und ein produktiver Wettbewerbsföderalismus in Gang kommt. 
I 
</p>
<p>I	 Wir brauchen eine Neuverteilung und Trennung der Aufgaben zwischen den 
staatlichen Ebenen. Die jeweils ausschließliche Gesetzgebungskompetenz von Bund 
</p>
<p>! und Ländern muß die Regel sein, während die konkurrierende Gesetzgebung die 
Ausnahme werden muß. Der hohe Anteil von zustimmungspflichtigen Gesetzen muß 
reduziert werden. In einer neuen Finanzverfassung sind Mischfinanzierung und 
Mischsteuern abzuschaffen. Jede staatliche Ebene braucht eigene, gesicherte Ein­
nahmequellen. Für die Bürger muß sichtbar sein, wer welche Steuer erhebt und wer 
welche Ausgabe tätigt. Mit mehr Transparenz der jeweiligen Entscheidungsverursa­
cher wächst auch die Verantwortlichkeit der Entscheidungsträger gegenüber den 
Bürgern. 
</p>
<p>Zur Sicherung der Bürgerrechte brauchen wir eine entscheidungsfreudige Verwal­
tung, die dem Recht und der Rechtsstaatlichkeit verpflichtet ist. Als eine der Säulen 
des Rechtsstaates gehört zur Durchsetzung von Recht und Gerechtigkeit bei der 
Ausübung hoheitlicher Befugnisse ein auf Kernbereiche konzentriertes Berufsbeam­
tentum. Wir wollen einen modernen, zukunftsfähigen, leistungsstarken und effizient 
arbeitenden öffentlichen Dienst. Dazu müssen die Staatsaufgaben zurückgeführt und 
die Verwaltung modernisiert werden. Das Personalwesen des öffentlichen Dienstes 
muß weiter im Interesse der Dienstherren und Arbeitgeber sowie im Interesse der 
Mitarbeiter fortentwickelt werden, damit die Mitarbeiter in Funktionen eingesetzt wer­
den, die zu ihren Fähigkeiten passen, und damit sie die Bezahlung erhalten, die ihrer 
Leistung entspricht. Die FDP wird die begonnenen Arbeiten für eine Neuordnung des 
öffentlichen Dienstrechts und insbesondere für eine fortschrittliche Bezahlung der 
Beamtenschaft aufgreifen. Auch die von den Tarifvertragsparteien Bund und Kom­
munen begonnene Neugestaltung des Tarifrechts durch Leistungsorientierung und 
Vereinfachung wird fortgesetzt. 
</p>
<p>1
</p>
<p>Die Bundeswehr ist ein wesentliches Instrument liberaler Friedenspolitik. Sie hat 
sich, trotz gravierender Strukturschwächen und Ausrüstungslücken, durch ihr Enga­
gement und ihren Einsatz- und Leistungswillen vielfach bewährt. Die wiederholten 
Reformversuche der vergangenen Jahre greifen zu kurz. Es muß der Umbau zu ei­
ner bedarfsgerechten und bündnisfähigen Bundeswehr erfolgen. Ausrüstung und 
</p>
<p>'I Bewaffnung müssen unverzüglich und umfassend modernisiert werden, zum Schutz 
1 
</p>
<p>1 unserer Soldaten und zur Wirkungssteigerung der Bundeswehr im Einsatz. Sämtliche 
Rüstungsprogramme gehören auf den Prüfstand. Heute werden hochqualifizierte mi­
</p>
<p>11 
</p>
<p>il~:1 
litärische Experten benötigt, und keine Wehrpflichtigen, die an Auslandseinsätzen 
</p>
<p>11II1 nicht teilnehmen können und dürfen. 
</p>
<p>Wir setzen uns daher für die schnelle Aussetzung der Wehrpflicht ein. Sie ist si­
cherheitspolitisch nicht mehr zu begründen. Außerdem hat die Wehr- und Dienstge­
rechtigkeit dramatisch abgenommen. Nach der neuen Bundeswehrstruktur werden 
nur rund 17 % der Männer eines Jahrgangs der Wehrpflicht nachkommen und insge­
samt nur 41 % einen Pflichtdienst ableisten müssen. Die Wehrpflicht ist darüber hin­
</p>
<p>40 
</p>
<p>aus ein so tiefer Eingriff in die individuelle Freiheit der jungen Bürger, daß sie nur 
dann abgefordert werden darf, wenn es die Sicherheit des Staates wirklich gebietet. 
</p>
<p>Entsprechend des von den Aufträgen bestimmten Bedarfs fordern wir eine Reduzie­
rung des Personalumfangs der Bundeswehr auf maximal 240.000 Soldaten. 
</p>
<p>Da der Ersatzdienst mit der Wehrpflicht wegfallen wird, ist es wichtig, das Niveau 
der sozialen Leistungen, die Zivildienstleistende heute erbringen, trotZdem aufrecht­
zuerhalten. Dazu ist es notwendig, die Strukturen der Sozialdienste bereits heute an 
die Zeit ohne Zivildienst anzupassen. Es müssen Lösungen gefunden werden, um 
mehr reguläre Erwerbsarbeit bei den heutigen Beschäftigungsstellen des Zivildiens­
tes zu schaffen. Außerdem müssen mit neuen Anreizen vorhandene Potentiale für 
ehrenamtliche Tätigkeit erschlossen werden. Bürgerschaftliches Engagement ist 
Ausdruck einer liberalen Bürgergesellschaft. Eine Bürgergesellschaft braucht aktive 
und ehrenamtlich tätige Bürger. 
</p>
<p>Wie kaum ein anderer Lebensbereich steht Sport für Lebensfreude, Leistung und 
Fairness. Das sind zugleich auch liberale Ziele und Werte. Liberale Sportpolitik 
unterstützt den Spitzensport ebenso wie den Breiten-, Behinderten- und Schulsport. 
Wir setzen uns für eine sichere Austragung der Fußball-Weltmeisterschaft 2006 ein. 
Dies erfordert eine optimale personelle, technische und finanzielle Ausstattung der 
Sicherheitsbehörden. Hingegen lehnen wir unverhältnismäßige Einschränkungen von 
Freiheitsrechten der Besucher ab. Die FDP steht für eine energische Bekämpfung 
der Sport-Geißel Doping. Die vorhandenen gesetzlichen Möglichkeiten sind voll 
auszuschöpfen und die mit der Doping-Bekämpfung befassten Stellen angemessen 
auszustatten. Die Bereiche Sport und Gesundheit sind besser zu vernetzen. Die 
Bedeutung des Sports für Prävention und Rehabilitation ist konsequent zu nutzen. 
Wir wollen den Wert des Sports auch für andere Gesellschaftsbereiche wie 
Erziehung, Soziales, Integration und Jugendarbeit ausbauen. 
</p>
<p>Kunst und Kultur sind Ausdruck der Liberalen Bürgergesellschaft. 
Kunst und Kultur sind die Grundlagen der Gesellschaft. Sie dienen der Verständi­

gung untereinander und sind Quelle von Identität und Kreativität. Kunst und Kultur
 
spiegeln den Zustand einer Gesellschaft wider und treiben deren Entwicklung voran.
 
Die Förderung von Kunst und Kultur ist ein zentrales Anliegen der FDP. Wir setzen
 
uns für eine deutliche Aufwertung der Kultur ein. Deshalb befürworten wir die Auf­

nahme der Kultur als Staatsziel in das Grundgesetz.
 
</p>
<p>Neben der grundsätzlichen Zuständigkeit der Länder und Kommunen trägt der Bund 
in wichtigen Bereichen der Kultur Verantwortung: Auswärtige Kultur- und Bildungspo­
litik, Kulturförderung in der Hauptstadt und den Neuen Ländern, Förderung von nati­
onal bedeutsamen Einrichtungen und die Beteiligung an der Stiftung Preußischer 
Kulturbesitz sind Beispiele für bedeutende Aufgaben des Bundes, die das Enga­
gement der Länder ergänzen. Hinzu kommt die Gesetzgebungskompetenz des Bun­
des, die zur Schaffung von günstigen Rahmenbedingungen für die Kultur genutzt 
werden muß. 
</p>
<p>Bei der Kulturförderung hat sich der Grundsatz des kooperativen Föderalismus, 
der gemeinsamen Verantwortung unterschiedlicher politischer Ebenen, als sinnvoll 
erwiesen. Dennoch halten wir eine weitergehende Abgrenzung der gesetzgeberi­
schen Zuständigkeiten zwischen Bund und Ländern für sinnvoll. Ziel dieser Bemü­
</p>
<p>41 </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>'~ 
1 
</p>
<p>II 
</p>
<p>hungen muß es sein, die überfällige und folgerichtige Zusammenführung der beiden 
großen Kulturstiftungen des Bundes und der Länder endlich zu realisieren. 
</p>
<p>Die Kultur benötigt eine starke Vertretung innerhalb des Bundeskabinetts, gegen­
über der Öffentlichkeit und der europäischen Ebene. Daher setzt sich die FDP dafür 
ein, daß die Zuständigkeit für Kultur und Medien aufgewertet wird und künftig Kabi­
nettsrang erhält. 
</p>
<p>Wir bekennen uns zur Verpflichtung des Staates, die Kultur zu schützen und zu för­
I1 dern. Die Bewahrung und Weiterentwicklung des kulturellen Erbes, einschließlich der 
. deutschen Sprache, sowie die Förderung innovativer Projekte sind dabei zwei Seiten 1'11 
1'1 einer Medaille. Eine verläßliche staatliche Förderung von Kultur ist zugleich die 
I) 
</p>
<p>Grundlage für das unentbehrliche Engagement der Zivilgesellschaft. Mit einer ech­
ten Reform des Stiftungsrechtes wollen wir die Errichtung von Stiftungen erleichtern 
und zusätzliche Anreize für Zuwendungen schaffen. 
</p>
<p>Die kulturelle Bildung vor allem von Kindern und Jugendlichen zu fördern, ist eine 
grundlegende Verpflichtung des Staates. Sie vermittelt kulturelle Fähigkeiten und 
Werte und bringt eigenständige und verantwortungsvolle Persönlichkeiten hervor. 
Die Förderung der kulturellen Bildung ist eine der wichtigsten Investitionen in die Zu­
kunft überhaupt. 
</p>
<p>Die Kulturfinanzierung des Bundes in Berlin braucht endlich ein klares Konzept. 
Transparenz und Objektivität bei der Vergabe staatlicher Fördermittel sind für einen 
verantwortungsvollen Umgang mit Steuermitteln und eine staatsferne Förderung von 
Kultur unerläßlich. 
</p>
<p>Das Gedenkstättenkonzept des Bundes muß weiterentwickelt werden. Insbesonde­
re bei der Erhaltung und Erschließung der authentischen Stätten des SED-Unrechts 
besteht ein großer Nachholbedarf. Die Aufarbeitung des SED-Unrechtsstaates, ins­
besondere durch die Behörde der oder des Bundesbeauftragten für die Unterlagen 
des Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen DDR und der Stiftung Aufarbeitung 
der SED-Diktatur, muß konsequent fortgesetzt werden. 
</p>
<p>Wir bekennen uns zur Künstlersozialversicherung als einem wichtigen Instrument 
der Kulturförderung und der sozialen Sicherung der Künstlerinnen und Künstler. Bei 
der notwendigen Reform der Künstlersozialkasse muß es zu einem fairen Ausgleich 
der Interessen von Versicherten und den derzeit über Gebühr belasteten Verwertern 
kommen. 
</p>
<p>Die Auswärtige Kultur- und Bildungspolitik muß wieder die tragende dritte Säule 
deutscher Außenpolitik werden. Dieser wichtigen Bedeutung muß die finanzielle Aus­
stattung, die unter der rot-grünen Regierung stark zurückgefahren wurde, wieder an­
gepaßt werden. 
</p>
<p>Zur Wiederherstellung und Bewahrung der Einheit der deutschen Sprache fordert die 
FDP ein Moratorium für die Rechtschreibreform. Bevor der Rat für deutsche 
Rechtschreibung nicht alle Bereiche der Reform einer genauen Prüfung und Überar­
beitung unterzogen hat, darf die Reform nicht in Kraft treten. Das Chaos, welches 
durch die Beschlüsse der Kulturministerkonferenz entstanden ist, belegt auf nach­
drückliche Weise, daß der Staat und die Politik in bestimmten Bereichen des Lebens 
</p>
<p>- und dazu gehört zweifelsohne die Sprache und die Rechtschreibung - einfach 
nichts zu suchen hat und sich künftig jeglicher "Sprachlenkung" enthalten muß. 
</p>
<p>Liberale Medienpolitik fördert den technischen Fortschritt und 
die mediale Vielfalt. 
Wir wollen den Prozeß der Digitalisierung beschleunigen. Investitionshemmnisse 
müssen abgebaut werden, damit sich der Innovationsgeist der Wirtschaft entfalten 
kann. 
</p>
<p>Die rechtlichen Rahmenbedingungen müssen den technischen Entwicklungen ange­
paßt werden. Rasante Veränderungen im Bereich der Telekommunikation, des 
Rundfunks, der Telemedien und die zunehmende Konvergenz der Medien machen 
einen einheitlichen Rechtsrahmen erforderlich. 
</p>
<p>Der Schutz der Verbraucher, insbesondere der Kinder und Jugendlichen, muß si­
chergestellt sein, darf aber nicht zum Hindernis der technischen und wirtschaftlichen 
Entwicklung werden. 
</p>
<p>Mißbrauchsgefahren im Internet muß primär durch stärkere internationale Zusam­
menarbeit und technische Schutzmaßnahmen begegnet werden. Nationale Allein­
gänge sind dagegen meist ineffektiv, da sie der Struktur des World Wide Web nicht 
gerecht werden. 
</p>
<p>Die digitale Welt braucht ein starkes Urheberrecht, denn erst ein wirksamer Schutz 
des geistigen Eigentums durch das Urheberrecht schafft die notwendigen Anreize für 
kreative Tätigkeit und für Investitionen in deren wirtschaftliche Verwertung. Die Mo­
dernisierung des Urheberrechts muß fortgesetzt werden. Notwendig sind dabei vor 
allem eine weitere Verbesserung des Rechtsschutzes gegen die illegale Nutzung 
geschützter Werke, eine zeitgemäße Überarbeitung des urheberrechtlichen Abga­
bensystems sowie eine sachgerechte Erleichterung der Nutzung von Archivbestän­
den in neuen Nutzungsarten. 
</p>
<p>Die FDP bekennt sich klar zum dualen Rundfunksystem in Deutschland. Der öffent­
lich-rechtliche Rundfunk bedarf einer umfassenden Reform. Werbefreiheit, eine 
klare Definition des Programmauftrags und die Gewährleistung eines sparsamen 
Umgangs mit den Rundfunkgebühren sind dabei die zentralen Ziele. 
</p>
<p>Im Interesse einer effektiven Kontrolle und sinnvollen Regulierung fordern wir eine 
einheitliche Aufsicht über alle Rundfunkanbieter nach dem Vorbild der britischen 
OFCOM. 
</p>
<p>Der Filmstandort Deutschland muß gestärkt werden. Wir benötigen innovative Mo­
delle, die neben staatlichen Förderinstrumenten vor allem privaten Investoren Anrei­
ze für Investitionen in die Filmwirtschaft und den Filmstandort Deutschland bieten 
(z. B. "Sale-And-Lease-Back"). 
</p>
<p>1III 
</p>
<p>1 
</p>
<p>42 43 </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>5.	 Mehr FDP für mehr internationale Zusammenarbeit 
und Sicherheit 
</p>
<p>I 
</p>
<p>II~I	 Deutsche Außenpolitik braucht wieder einen konzeptionellen Rahmen. Verläßlich­
I:'I'	 keit und Berechenbarkeit, europäische Einbettung und transatlantische Partner­
11,1	 schaft waren jahrzehntelang die Grundpfeiler deutscher Außenpolitik. Der große Er­
</p>
<p>folg liberaler Außenpolitik lag gerade in der Fähigkeit begründet, die eigenen Interes­
sen mit den Interessen der anderen in Einklang zu bringen und sie gemeinsam zu 
vertreten. Die FDP stand und steht für eine Politik der Einbindung Deutschlands in 
</p>
<p>I 
11I	 Europa, der Berechenbarkeit, der Friedensfähigkeit und der Verantwortung für den 
</p>
<p>,I Frieden in der Welt. Ohne diese Politik wäre die uneingeschränkte internationale Zu­
stimmung zur deutschen Einheit im Oktober 1990 nicht möglich gewesen. Im Herbst 
1998 hat die Bundesregierung diesen sicheren Weg verlassen: Sie betrieb Achsen­
bildung in Gegnerschaft zum transatlantischen Bündnis. Sie spaltete Europa in alt 
und neu, in groß und klein. 
</p>
<p>Wir wollen zurück zu einer werte- und zugleich interessengeleiteten deutschen 
Außenpolitik, die europäisch eingebunden und multilateral ausgerichtet ist. Wir 
stehen für die Rückkehr zu einer vertrauensvollen transatlantischen 
Zusammenarbeit. Wir werden Deutschland wieder zum Partner und Anwalt der klei­
</p>
<p>I, nen Mitgliedsländer der EU machen, ohne die notwendige Zusammenarbeit der grö­
ßeren Partner, insbesondere die deutsch-französische Freundschaft, zu vernachläs­
</p>
<p>l[
11:
</p>
<p>sigen. Diese Rolle war das Erfolgsrezept liberal geprägter deutscher Außenpolitik. An 
diese Erfolge wird die FDP anknüpfen. 
</p>
<p>11\ 
</p>
<p>Die EU - dynamischer Wirtschaftsraum in der globalisierten Welt. 11 
Das gemeinsame Europa hat nach dem Zweiten Weltkrieg die Völker des Kontinents 
</p>
<p>11 miteinander versöhnt, hat geholfen den Kalten Krieg zu beenden und die deutsche 
I 
</p>
<p>Einheit ermöglicht. Individuelle Freiheit, Demokratie und Rechtsstaatlichkeit, Soziale I, 
Il l!	 Marktwirtschaft und freier Handel, Weltoffenheit und Modernität sind die Fundamente 
,	 
</p>
<p>des europäischen Hauses. Leistungsorientierung, hohe Bildungsstandards und offe­
ne Märkte haben den wirtschaftlichen Erfolg ermöglicht. Soziale Absicherung, Chan­
cengerechtigkeit und Toleranz ermöglichen eine breite Teilhabe der Bürger an die­
sem Wohlstand. 
</p>
<p>Die FDP will eine starke, handlungsfähige und politisch integrierte EU, die in der 
Welt mit einer Stimme spricht. Wir wollen, daß die EU ein dynamischer Wirtschafts­
raum in der globalisierten Welt wird. Langfristiges Ziel bleibt für uns Liberale dabei 
ein föderales Europa. Die weitere politische Integration darf aber nicht zu einer un­
kontrollierten Ausweitung der Zuständigkeiten der EU führen. Vielmehr muß die EU 
sich auf ihre Stärken konzentrieren und ihre Kernaufgaben besser erfüllen: 
</p>
<p>eine gemeinsame Außen- und Sicherheitspolitik 
die Schaffung	 von Wachstum und Arbeitsplätzen durch die Vollendung des 
Binnenmarktes,	 eine stabile gemeinsame Währung, weitere Liberalisierung 
des Welthandels und die Forcierung von Forschung und Innovation 
die Entwicklung zu einem gemeinsamen Raum von Freiheit, Sicherheit und 
Recht 
</p>
<p>Europa braucht mehr Demokratie. Während der Europäische Rat in der Vergan­
genheit einen Machtzuwachs erfuhr, bleibt dem Europäischen Parlament die Mitent­
</p>
<p>44 
</p>
<p>scheidung in einigen wichtigen Fragen immer noch verwehrt. Wir wollen das Europä­
ische Parlament stärken und mit allen klassischen Befugnissen des Legislativorgans, 
insbesondere dem gesetzgeberischen Initiativrecht und der vollständigen Budgetho­
heit auf der Ausgabenseite, ausstatten. 
</p>
<p>Liberale Europapolitik fordert eine klare Zuordnung der Zuständigkeiten entweder 
zur europäischen oder zur nationalen Ebene. Was besser auf der unteren Ebene er­
ledigt werden kann, soll dort gelöst werden. Dort, wo die EU eindeutige Zuständigkei­
ten hat, müssen die Mitgliedstaaten diese respektieren und einmal getroffene Ent­
scheidungen im Geist der europäischen Einigung umsetzen und mittragen. 
</p>
<p>Sollte sich endgültig herausstellen, daß der Verfassungsvertrag in der vorliegenden 
Form keine Chance auf Ratifizierung mehr hat, dürfte ein "zweiter Anlauf' dann grö­
ßere Chancen auf Erfolg haben, wenn der bisherige Text um die komplizierten ver­
tragsrechtlichen Teile - insbesondere zu den Gemeinschaftspolitiken - entschlackt 
und auf einen schlanken, verständlichen und auf den verfassungsrechtlichen Kern 
konzentrierten Text reduziert wird. Dazu sollte dann auch in Deutschland ein Volks­
entscheid stattfinden. 
</p>
<p>Die FDP steht für ein Europa, das sich an den Bürgern orientiert. Das Subsidiari­
tätsprinzip muß zu voller Geltung gelangen: Staatliche Entscheidungen müssen so 
nah am Bürger wie möglich getroffen werden. Die jeweils höhere Entscheidungsebe­
ne darf nur regeln, was die untere Ebene nicht besser regeln kann. Wir treten dafür 
ein, daß Brüssel rechtlich nur dann handeln darf, wenn dadurch Verzerrungen im 
Binnenmarkt beseitigt werden. Die FDP widersetzt sich allen Versuchen einer schlei­
chenden Ausweitung der Gesetzgebungskompetenz. Alle EU-Subventionen müssen 
auf dem Prinzip der staatlichen Kofinanzierung beruhen. 
</p>
<p>Der Europäische Binnenmarkt mit 450 Millionen Verbrauchern ist die Grundlage un­
seres Wohlstands und unserer Wettbewerbsfähigkeit. Für die deutsche Wirtschaft ist 
Europa der entscheidende Absatzmarkt. Wir setzen dafür ein, daß Freiheit für Ar­
beitnehmer und Unternehmer, Wettbewerb und Soziale Marktwirtschaft weiter 
ausgebaut werden. 
</p>
<p>Eine stabile, einheitliche Währung ist Voraussetzung für Wirtschaftswachstum in Eu­
ropa. Eine stabile Währung braucht Haushaltsdisziplin. Wir setzen uns deshalb wei­
ter dafür ein, daß das Ziel der Geldwertstabilität in den Zielkanon eines zukünftigen 
Verfassungsvertrags aufgenommen wird. Die Verschuldung insbesondere in den 
großen Mitgliedstaaten muß abgebaut, die Inflation niedrig gehalten werden. Das ist 
die Grundlage für den wirtschaftlichen Erfolg der EU. 
</p>
<p>Die EU muß ihre wirtschaftliche Wettbewerbsfähigkeit im globalen Umfeld immer 
wieder neu erobern. Dazu muß sie sich von der Subventionierung verabschieden, 
finanzielle Mittel umschichten und stärker in Forschung und Entwicklung investieren. 
Der Anteil der EU-Ausgaben für Bildung, Forschung, Entwicklung von Zukunftstech­
nologien muß bereits in der finanziellen Vorausschau 2007 bis 2013 auf 
3 % des Bruttoinlandsprodukts erhöht werden. Auch hier gilt das Subsidiaritätsprin­
zip: Der EU-Haushalt soll nur dann fördern, wenn nationale Maßnahmen das Förde­
rungsziel nicht erreichen können. 
</p>
<p>Die FDP erkennt das Solidaritätsprinzip innerhalb der EU ausdrücklich an. Notwen­
dig ist aber eine ausgewogene Lastenverteilung. Die von der Bundesregierung ver-
</p>
<p>I'
 
</p>
<p>45 </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>[ 
</p>
<p>I 
</p>
<p>[ 
</p>
<p>11 
</p>
<p>11 , 
</p>
<p>1 
</p>
<p>1 
1 
</p>
<p>1, 
</p>
<p>[I 
</p>
<p>11 
</p>
<p>1 
</p>
<p>1 
</p>
<p>'1 11 
</p>
<p>1I 
1 
</p>
<p>'111i
</p>
<p>lil 
I 
</p>
<p>1 1 
1 
</p>
<p>1 
'[i:
</p>
<p>I' 
</p>
<p>;1[" 
</p>
<p>1 
</p>
<p>11 
</p>
<p>11 
</p>
<p>1 
'1 1 
</p>
<p>1 
</p>
<p>1 
</p>
<p>1
</p>
<p>1',1'1" 
1
</p>
<p>,1 ' 1 
</p>
<p>I
1 
</p>
<p>l
1 1 
</p>
<p>li 
1 
</p>
<p>1 ,1 
11 
</p>
<p>sprochene finanzielle Entlastung Deutschlands als größtem Nettozahler ist aus­
geblieben. Wir wollen, daß die Folgen europäischer Politik auf kommende Generati­
onen stärkere Berücksichtigung finden. Dies erfordert die Einführung einer Generati­
onenbilanz auf europäischer Ebene, die Lasten und Leistungen zwischen Generatio­
nen deutlich macht. 
</p>
<p>Wir fordern mutige Schritte zur Weiterentwicklung der Gemeinsamen Europäischen 
Außen-, Sicherheits- und Verteidigungspolitik. Angesichts neuer sicherheitspoliti­
scher Herausforderungen, der Instabilität auf dem westlichen Balkan, den andauern­
den Konflikten im Nahen Osten und der Zuspitzung der Krise im Irak ist mehr ge­
meinsames Handeln der EU in "der Außenpolitik dringend geboten. 
</p>
<p>Die Stärkung der außenpolitischen Handlungsfähigkeit Europas erfordert einen 
gemeinsamen Auswärtigen Dienst, der die politische Vertretung der EU nach außen 
wahrnimmt und die Entwicklungszusammenarbeit mit ärmeren Ländern koordiniert, 
einen Pool ziviler Führungskräfte, die in Krisengebieten zum Wiederaufbau einge­
setzt werden können, eine Polizei- oder Gendarmerietruppe zur Stabilisierung in Kri­
senregionen und langfristig europäische Streitkräfte unter einheitlichem Oberbefehl. 
</p>
<p>Die EU steht zunächst vor der großen Aufgabe, auch mit 25 Mitgliedern handlungs­
fähig zu bleiben. Die Erweiterung der EU darf auf keinen Fall die Vertiefung der In­
tegration in Frage stellen. Der Beitritt weiterer Staaten ist nur möglich, wenn diese 
sich als beitrittsfähig und die EU sich als aufnahmefähig erweisen. Die europäische 
Erfolgsgeschichte wird sich nur fortsetzen, wenn an die Kontrolle dieser Vorausset­
zungen strenge und transparente Anforderungen gestellt werden. 
</p>
<p>Wir setzen uns für eine wirksame und kohärente Nachbarschaftspolitik der EU ein. 
Die Schaffung eines Raums gemeinsamer Werte auf der Basis freien Handels, wirt­
schaftlicher Integration und intensiver kultureller Beziehungen kann Frieden, Sicher­
heit und Stabilität auf die Nachbarschaft der EU ausdehnen. Bei der konkreten Aus­
gestaltung der Nachbarschaftspolitik müssen die unterschiedlichen Problemlagen der 
Nachbarländer sowie die Perspektiven ihrer Beziehungen in die EU berücksichtigt 
werden. 
</p>
<p>Die Verhandlungen mit Rumänien und Bulgarien sind abgeschlossen und mit Un­
terschrift unter die Beitrittsverträge vollendet worden. Es ist jetzt entscheidend, daß 
diese beiden Staaten beim Beitritt tatsächlich den Anforderungen an die Mitglied­
schaft genügen. Es ist im Interesse der Mitgliedstaaten der gesamten EU, sie dabei 
nach allen Kräften zu unterstützen und insbesondere die Umsetzung der noch aus­
stehenden Reformen im Bereich von Justiz, Polizei, Verwaltung, Korruptionsbekämp­
fung, Umweltschutz und Wettbewerb durch Bereitschaft zu Hilfe und Zusammenar­
beit, aber auch durch den notwendigen Druck zu begleiten. 
</p>
<p>Für die Türkei gilt erst recht, daß Alternativen zur Vollmitgliedschaft in den im Okto­
ber 2005 beginnenden und mehr als ein Jahrzehnt andauernden Verhandlungen 
vorgreiflich mitgedacht werden müssen. Die Beitrittsverhandlungen mit der Türkei 
müssen also ergebnisoffen geführt werden. Erst gegen Ende des Verhandlungspro­
zesses wird man bewerten können, ob die Türkei den "acquis communautaire" voll 
umgesetzt hat und ob die EU in der Lage ist, ein weiteres großes Land als Mitglied 
aufzunehmen. Denn weder kann als sicher angenommen werden, daß die Türkei bis 
Ende des nächsten Jahrzehnts in der Lage sein wird, den "acquis communautaire" 
voll anzuwenden und die mit ihm einhergehenden Souveränitätsverzichte zu akzep­
</p>
<p>tieren, noch kann davon ausgegangen werden, daß bis dahin die EU die notwendige 
Absorptionskraft und Aufnahmefähigkeit wiedergewonnen hat, um mit der Aufnahme 
dieses großen und heterogenen Landes ohne Gefahr der Überdehnung und Überfor­
derung fertig zu werden. 
</p>
<p>Die Staaten des westlichen Balkans sind ein Teil Europas und haben damit grund­
sätzlich die Perspektive auf Mitgliedschaft in der EU. Es bedarf einer langfristigen 
Heranführungsstrategie als entscheidende Voraussetzung für die dauerhafte Befrie­
dung und Stabilisierung des Balkans. Die EU muß die Stabilisierung und die Entwick­
lung demokratischer und marktwirtschaftlicher Strukturen durch ihre Präsenz in Ma­
zedonien, Bosnien-Herzegowina und im Kosovo mit Polizeieinheiten und Truppen 
weiterhin unterstützen. Die FDP setzt sich für ein EU-Treuhandmandat im Kosovo 
ein. Grundsätzlich gilt: Politische Stabilität und die Herausbildung liberaler Zivilgesell­
schaften müssen erreicht sein, bevor konkrete BeitriUsschritte unternommen werden 
können. 
</p>
<p>Wir wollen die Zusammenarbeit auf dem Gebiet der Justiz- und Innenpolitik in der 
EU verbessern. Internationalem Terrorismus und Kriminalität kann nur durch gestärk­
te europäische Handlungsmöglichkeiten begegnet werden. In diesem Bereich muß 
es grundsätzlich Mehrheitsentscheidungen im Ministerrat geben. Der Aufbau der eu­
ropäischen Grenzpolizei zur Sicherung der Außengrenzen der EU muß schnell vo­
rangetrieben werden. Zum Ausgleich des Wegfalls der bisherigen Grenzkontrollen 
muß der Schengenmechanismus greifen, der einen umfassenden Datenaustausch, 
einheitliche Visaregelungen und funktionierende Kontrollen im bisher grenznahen 
Bereich vorsieht. Wir fordern, die neuen Mitgliedstaaten beim Aufbau der techni­
schen und personellen Voraussetzungen zur Sicherung des Schengenraums zu för­
dern und die Kontrolle des Umgangs mit den Daten zu verbessern. 
</p>
<p>Liberale Außenpolitik setzt auf Werte und neue Perspektiven. 
Die Liberalen stehen für Weltoffenheit und Toleranz, für Transparenz und Verläßlich­
keit in den internationalen Beziehungen, für die Öffnung der Märkte und den freien 
und friedlichen Austausch zwischen Völkern und Kulturen in einer weiter zusam­
menwachsenden Welt, für den Wettbewerb der Systeme und politischen Lösungsan­
sätze. Mit dem Kampf gegen den internationalen Terrorismus, der demographischen 
Entwicklung der Welt, den neuen geopolitischen Herausforderungen und der weltwei­
ten Ausbreitung von HIV/AIDS hat liberale Außenpolitik auch neue und unterschätzte 
globale Probleme im Blick und sucht nach konzeptionellen Lösungen. 
</p>
<p>Die transatlantische Partnerschaft Deutschlands mit den USA ist für uns tragende 
Grundkonstante deutscher Außenpolitik seit 1945. Diese tiefe Verbindung, geprägt 
durch gemeinsame Wurzeln, Werte und Interessen sowie die historische Erfahrung 
der Nachkriegszeit, muß unabhängig sein von den jeweiligen Regierungen. 
</p>
<p>Wir werden auf Grundlage unserer jahrzehntelangen erfolgreichen außenpolitischen 
Arbeit alles daran setzen, das transatlantische Verhältnis wieder in geordnete, von 
gegenseitigem Verständnis und Vertrauen geprägte Bahnen zu führen, so daß 
auch unterschiedliche Auffassungen und divergierende Interessen offen diskutiert 
werden können, ohne daß die für Deutschland vitalen transatlantischen Beziehungen 
insgesamt aufs Spiel gesetzt werden. 
</p>
<p>Wir wollen die Vereinten Nationen durch Reformen stärken. Die Unfähigkeit der 
internationalen Politik, den Irak-Krieg zu vermeiden und das Ziel der UN­
</p>
<p>46 
</p>
<p>~ 
</p>
<p>47 </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>Resolutionen auf friedlichem Wege zu erreichen, bedeutete einen schweren Rück­
schlag für die Vereinten Nationen, das transatlantische Verhältnis und die europäi­
sche Integration. Für uns sind stets die Systeme kooperativer Sicherheit - die OSZE 
</p>
<p>1	 im europäischen und die Vereinten Nationen im globalen Rahmen - der richtige Ort 
für die Beilegung schwerwiegender internationaler Konflikte. I 
</p>
<p>11	 Wir streben eine Stärkung der Vereinten Nationen und der Legitimation und Hand­
lungsfähigkeit des Sicherheitsrates an. Wir setzen uns für einen gemeinsamen euro­
päischen ständigen Sitz im Sicherheitsrat der Vereinten Nationen ein. Ein ständiger 
deutscher Sitz ist nur die zweitbeste Lösung, bis die Forderung nach einem europäi­
schen Sitz Realität geworden ist. In diesem Fall muß Deutschland den deutschen 
Sitz im Sicherheitsrat treuhänderisch auch für die anderen EU-Partner wahrnehmen. 
Die Vorgehensweise der rot-grünen Bundesregierung hat dem Ansehen Deutsch­
lands geschadet. 
</p>
<p>Die FDP ist und bleibt bereit, zusammen mit anderen Demokratien die internationa­
len Aufgaben zu übernehmen, die wir übernehmen können und deren Erfüllung von 
uns auch erwartet wird. Es geht um das Erreichen von Zuständen struktureller Stabi­
lität in heute noch kritischen Regionen, um die Bekämpfung von Hunger und Krank­
heiten, um das Durchsetzen von Prinzipien der Good Governance, die Sicherung 
wirtschaftlicher Rechte und individueller Freiheiten und den Schutz der Menschen­
rechte. Die Reform der Vereinten Nationen muß in Zukunft Interventionen möglich 
machen, wenn ein Staat nicht in der Lage oder willens ist, seine Bürger vor Gewalt 
und Menschenrechtsverletzungen zu schützen. 
</p>
<p>Der Kampf gegen den internationalen Terrorismus kann nicht nur mit militärischen 
Mitteln gewonnen werden. Er verlangt ein enges, abgestimmtes und vor allem 
multilaterales Zusammenwirken mit Partnern weltweit. Drohungen und militärische 
Sanktionen - mit UN-Legilimation - dürfen dabei nur allerletztes Mittel sein. Der 
Schwerpunkt muß auf der Förderung von Freiheit, Entwicklung und Wohlstand, 
Demokratie und Marktwirtschaft, Rechtsstaatlichkeit und Menschenrechten, sowie 
</p>
<p>1 dem Dialog der Kulturen und Religionen in der ganzen Welt liegen. Denn nur so kann 
1 
</p>
<p>1	 dem Terrorismus langfristig der Nährboden entzogen werden. 
</p>
<p>1:
1 
</p>
<p>1 Auch die Gefahr der Verbreitung von Massenvernichtungswaffen bedarf einer 
</p>
<p>I1 1 gemeinsamen Antwort der Völkergemeinschaft unter maßgeblicher Oberhoheit aner­
I kannter internationaler Institutionen, wie der Internationalen Atomenergieagentur. 
1 Bestehende Übereinkommen mit strengen Inspektionsmechanismen wie der Nicht­
11 
1 
</p>
<p>verbreitungsvertrag für Nuklearwaffen und das Chemiewaffenübereinkommen sind 
'1. ..1
</p>
<p>1 
1 
</p>
<p>strikt umzusetzen. Ihre Inspektionsmechanismen müssen verschärft werden. Das 
'I" Biowaffenübereinkommen muß mit einem entsprechenden Zusatzabkommen verse­
1 hen werden, möglichst mit Unterstützung der Vereinigten Staaten. Um die Glaubwür­"1' 
111:	 
</p>
<p>digkeit der Nichtverbreitungsbemühungen zu stärken, werden wir bei den amerikani­
1111	 
</p>
<p>schen Verbündeten darauf drängen, ihre bis heute in Deutschland stationierten takti­
schen Nuklearwaffen abzuziehen. 
</p>
<p>Wir wünschen uns eine enge politische, sicherheitspolitische, kulturelle und nicht zu­
letzt wirtschaftliche Partnerschaft mit Rußland. Deutschland wird sich für eine wei­
tere Verbesserung der Zusammenarbeit zwischen EU, NATO und Rußland einset­
zen. Die deutsch-russischen BeZiehungen müssen auf vielen Gebieten fortentwickelt 
werden. Ein großes Potential für Verbesserungen liegt in der engeren Verknüpfung 
der Zivilgesellschaften und der stetigen Fortentwicklung unserer wirtschaftlichen Be­
</p>
<p>48illll, 
</p>
<p>ziehungen. Wir wollen, daß sich Rußland fortentwickelt und weiter öffnet. Die FDP 
verurteilt weitere Einschränkungen der Presse- und Meinungsfreiheit und der demo­
kratischen Strukturen. Im Tschetschenienkonflikt fordern wir alle beteiligten Kräfte, 
insbesondere die russische Regierung auf, nach einer politischen Lösung zu suchen, 
die von der tschetschenischen Bevölkerung akzeptiert und aktiv mitgetragen wird. 
</p>
<p>Die FDP will die deutsch-chinesischen Beziehungen in vielen Bereichen weiter 
entwickeln. Neben dem Ausbau der wirtschaftlichen Beziehungen, werden wir be­
sondere Schwerpunkte im Bereich des Wissenschafts- und Studentenaustausches, 
des Tourismus und der kulturellen Beziehung setzen. Nach wie vor unterliegen je­
doch religiöse und ethnische Minderheiten sowie Oppositionelle staatlicher Diskrimi­
nierung und Verfolgung, wird die Todesstrafe öfter vollstreckt als in jedem anderen 
Land der Welt, wird das Streben der Tibeter nach kultureller Autonomie gewaltsam 
unterdrückt und wurde der UN-Pakt über politische Rechte nicht ratifiziert. Die FDP 
lehnt eine Aufhebung des EU-Waffenembargos gegen China ab, solange sich die 
Menschenrechtssituation nicht entscheidend verbessert hat und die Spannungen mit 
Taiwan beendet sind. 
</p>
<p>Die deutsche Asienpolitik hat sich in den letzten Jahren zu stark einseitig auf China 
konzentriert. Das Potential für gute Beziehungen vor allem mit Indien, aber auch mit 
Malaysia, Thailand, Pakistan, Vietnam, Indonesien und vielen anderen Ländern der 
Region wird bei weitem nicht ausgeschöpft. Dies gilt für die Wirtschaft, aber ebenso 
für Wissenschaft und Kultur. Auch unser traditionell enger Verbündeter und HandeIs­
partner Japan, bedarf in Zukunft wieder größerer Aufmerksamkeit. Es ist von strate­
gischer Bedeutung für die deutsche Außenpolitik, sich in Asien dauerhaft besser zu 
positionieren. 
</p>
<p>Der Nahe und Mittlere Osten bleibt mit dem immer noch ungelösten Konflikt zwi­
schen Israel und den Palästinensern, dem schwierigen Neuanfang im Irak, aber auch 
aufgrund der Tatsache, daß arabische Länder der Region zu den Hauptherkunftslän­
dern islamistischer Terroristen gehören, eine der fragilsten und gefährlichsten Kon­
fliktregionen der Welt. Der Schlüssel zu einer Befriedung der Region und einer Ent­
schärfung der unterschiedlichen Konfliktlinien liegt dabei in der Stärkung von Freiheit, 
Demokratie und Menschenrechten und einer gedeihlichen ökonomischen Entwick­
lung aller Länder der Region. Unabdingbar bleibt die gegenseitige Anerkennung der 
Grenzen, der Souveränität und der Lebensfähigkeit der beteiligten Staaten in Freiheit 
und Sicherheit. 
</p>
<p>Die Globalisierung sehen wir in erster Linie als Chance. Diejenigen, die sich der 
Globalisierung verschließen, machen diese Chancen zunichte. Abschottung führt zu 
immensen Wohlstandsverlusten. Die Globalisierung hat gerade Deutschland enorme 
Möglichkeiten eröffnet. Die deutsche Wirtschaft - extrem exportabhängig - profitiert 
wie kaum eine andere von den sich weltweit öffnenden Märkten. Massenarbeitslosig­
keit und die Einbuße an sozialer Sicherheit sind nicht die Folge der Globalisierung, 
sondern die Folge jahrzehntelang unerledigt gebliebener nationaler Aufgaben. Die 
Globalisierung hat diese Defizite in den letzten Jahren in unserem Land nur sichtba­
rer gemacht. Wir wollen diese Defizite beseitigen und die Chancen von Globalisie­
rung und Wandel nutzen. Den Wind der Veränderung kann man nicht verbieten, man 
kann aber Windmühlen bauen. 
</p>
<p>Wir setzen uns für eine weitere Liberalisierung des Welthandels ein. Der ungehin­
derte Warenaustausch zwischen Nord und Süd, aber genauso zwischen den Län­
</p>
<p>, 
-' 
</p>
<p>49 </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>,I 
</p>
<p>i!1 
</p>
<p>·" 
</p>
<p>"·1' 
</p>
<p>,I
:1
</p>
<p>1 
</p>
<p>1 1, 
</p>
<p>!1'1111 
</p>
<p>'!I 
</p>
<p>IIIII, 
</p>
<p>1 
</p>
<p>'11 
</p>
<p>dern des Südens ist Voraussetzung für Wirtschaftswachstum und den Abbau von 
Armut. Damit verringert sich die Kluft zwischen dem sogenannten reichen Norden 
und dem armen Süden und das Konfliktpotential des starken Wohlstandsgefälles. 
Europa und die USA müssen gemeinsam die Welthandelsorganisation (WTO) stär­
ken und die dort notwendigen Reformen vorantreiben. Eine euro-amerikanische 
Freihandelszone (Transatlantic Free Trade Area, TAFTA) kann ein Instrument zur 
weiteren Intensivierung der Wirtschaftsbeziehungen sein. 
</p>
<p>Die anhaltende Armut in vielen Teilen der Welt ist ein Skandal, verletzt die Men­
schenwürde und nimmt Lebenschancen. Um die Armut wirksam bekämpfen zu kön­
nen, ist die deutsche Entwicklungspolitik neu auszurichten. Die FDP setzt auf Qua­
lität, nicht auf Quantität. Grundlage jeder Entwicklung sind die Freiheit des Einzelnen, 
die Einhaltung der Menschenrechte, Marktwirtschaft und Rechtsstaatlichkeit. Nur 
Regierungen, die die Verantwortung für ihre Bürger und die Entwicklung ihres Lan­
des wirklich übernehmen, haben unsere Hilfe verdient. Außerdem sollten die knap­
pen Mittel den Ärmsten der Armen vorbehalten sein. Gesellschaften wie China und 
Indien verfügen über das nötige Know How und Kapital, um Armutsbekämpfung aus 
eigener Kraft zu leisten. Das bedeutet auch, die Unterstützung von China, Indien und 
anderen Schwellenländern auf der Basis der wirtschaftlichen Zusammenarbeit neu 
auszurichten. Not- und Katastrophenhilfe ist und bleibt dabei für uns unantastbarer 
humanitärer Grundauftrag. 
</p>
<p>Eine neue Entwicklungspolitik für Afrika muß die Eigenverantwortung afrikanischer 
Länder und Institutionen unterstützen, Mittel viel gezielter zur Stärkung rechtsstaatli­
cher Strukturen einsetzen und insbesondere der Afrikanischen Union helfen, zum 
effektiven Krisenlösungsmechanismus in Afrika zu werden. Die Bekämpfung von 
HIV/AIDS hat für uns absolute Priorität. HIV/AIDS, mit derzeit mehr als 43 Millionen 
Infizierten, ist eine der größten Bedrohungen der Weltentwicklung. Diese enorme 
Zahl von Kranken und Infizierten und die damit verbundenen Kosten überfordern die 
Entwicklungsländer. Die Industrieländer müssen wesentlich mehr Einsatz leisten als 
bisher. 
</p>
<p>Liberale Sicherheitspolitik ist Friedenspolitik. 
Liberale Sicherheitspolitik ist werteorientierte Interessenpolitik auf Grundlage der U­
niversalität der Menschenrechte und deren weltweiter Geltung, Akzeptanz und 
Durchsetzung, sowie der sicherheitspolitischen Ausgangs- und Bedrohungslage. Die 
Kultur der Zurückhaltung und der Einsatz diplomatischer Möglichkeiten sind und blei­
ben allererste Wahl. Die Anwendung militärischer Mittel darf nur ultima ratio sein, um 
Menschen zu helfen. 
</p>
<p>Auf absehbare Zeit sind Deutschland und Europa im konventionellen Bereich nicht 
mehr der Gefahr eines militärischen Großangriffs ausgesetzt. Dennoch bestehen Si­
cherheitsrisiken, zu deren Abwehr es weiterhin einer internationalen Kooperation be­
darf. Sie erfordern sowohl den Fortbestand der NATO als auch die Stärkung der 
EU durch eine zunehmende Integration im Rahmen der gemeinsamen Außen- und 
Sicherheitspolitik, einschließlich der europäischen Sicherheits- und Verteidigungspo­
litik. 
</p>
<p>Den veränderten neuen Bedrohungsszenarien sind die derzeitigen Sicherheitskräfte 
in Deutschland und Europa nach Struktur, Personal, Ausbildung und Ausrüstung in 
ihrer Gesamtheit noch nicht gewachsen. Der fließende Übergang von der äußeren 
zur inneren Bedrohung macht eine Veränderung der Organisation und Führungs­
</p>
<p>50 
</p>
<p>strukturen aller Sicherheitskräfte notwendig. Zur effektiven militärischen Krisenreakti­
on und einem überzeugenden Krisenmanagement muß die Bundeswehr weiter um­
strukturiert werden. Die Wehrpflicht ist nicht mehr zu begründen und muß ausgesetzt 
werden. Wir brauchen Streitkräfte, die gut ausgebildet, modern ausgerüstet, voll 
einsatzbereit und schnell verlegbar sind. Das kann nur die Freiwilligenarmee gewähr­
leisten. Die Wahrnehmung polizeilicher Aufgaben bei Friedenseinsätzen im Ausland 
bedarf bei Struktur und Einsatzgrundlagen dringend einer Verbesserung. 
</p>
<p>Liberale Sicherheitspolitik setzt sich dafür ein, daß die NATO für Europa und Nord­
amerika unverändert das wichtigste militärische Bündnis bleibt, um unter Wahrung 
des Gewaltmonopols der UNO angemessen auf die globalen Bedrohungen reagieren 
zu können. Die FDP will eine gleichberechtigte Sicherheitspartnerschaft im Atlanti­
schen Bündnis. Dafür ist die europäische Sicherheits- und Verteidigungspolitik aus­
zubauen und die Bundeswehr zu stärken. Die NATO muß dabei das zentrale transat­
lantische Diskussions-, Entscheidungs- und Handlungsgremium sein. 
</p>
<p>::11 
</p>
<p>... ­f 
</p>
<p>11 51 </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>6. Deutschland braucht mehr FDP 
</p>
<p>Das Ziel der FDP ist der Politikwechsel für Deutschland. Es geht uns nicht nur um die 
Ablösung der rot-grünen Bundesregierung. Der Regierungswechsel ist Mittel zum 
Zweck. Wir wollen mit unserer Politik Deutschland eine neue Richtung geben: Mit 
einer Politik der wirtschaftlichen Vernunft und der gesellschaftlichen 
Aufgeschlossenheit. Mit einer Politik, die den Menschen in den Mittelpunkt des 
Handeins stellt. 
</p>
<p>Nur eine starke FDP kann eine Mehrheit der politischen Linken oder eine große 
Koalition verhindern. 
</p>
<p>Deutschland steht vor einer Zeitenwende. Es geht nicht mehr um das Verteilen 
schuldenfinanzierter Wohltaten, sondern um das Erwirtschaften von Wohlstand. Als 
Wählerin und Wähler stehen Sie vor der Entscheidung: Wollen Sie weiter auf die 
Reflexe und Haltungen von gestern setzen oder wollen Sie veraltete Positionen und 
Ziele auf den Prüfstand stellen. 
</p>
<p>Die FDP hat den Mut zum großen Wurf. Wir werden eingeschliffene Positionen 
hinterfragen und ihre Auswirkungen auf die Schaffung neuer und die Sicherung 
bestehender Arbeitsplätze untersuchen. Denn für die FDP gilt: Arbeit hat Vorfahrt! 
Die FDP braucht keine neuen Ideologien oder Wertexperimente. Wir haben unsere 
Werte: Freiheit zur Verantwortung für sich selbst und für das Ganze. 
</p>
<p>Wir werden dazu beitragen, daß die bestehenden Probleme gelöst werden. Denn 
heute geht es wieder um die Schlüsselaufgabe: Arbeit und Wachstum. Das ist die 
Grundlage auch für jede soziale Gerechtigkeit und jeden ökologischen Fortschritt. 
Denn sozial ist, was Arbeit schafft. 
</p>
<p>Mit unserem Deutschlandprogramm 2005 zeigen wir, daß wir es besser können. Die 
FDP steht für Aufschwung statt Stagnation. Die FDP steht für Arbeitsplätze statt
</p>
<p>''I'I.	 Arbeitslosigkeit. Die FDP steht für den Politikwechsel statt Trippelschritte und "weiter 
so". Die FDP ist die Kraft der Vernunft. 
</p>
<p>Die FDP bietet einen eigenständigen Weg an. Diese Eigenständigkeit gründet auf 
unserem eigenen liberalen programmatischen Anspruch und Kurs. Wir werden uns 
nicht vom wechselhaften und wankelmütigen Kurs anderer Parteien abhängig 
machen, sondern Schritt für Schritt unsere Ziele und Vorstellungen für die 
Entwicklungschancen Deutschlands benennen. 
</p>
<p>Das "Deutschlandprogramm 2005" macht deutlich, worauf die FDP setzt. Wir setzen 
auf freie Selbstbestimmung statt Bevormundung. Wir setzen auf Wachstum statt 
immer mehr Umverteilung. Wir setzen auf soziale Marktwirtschaft statt bürokratische 
Staatswirtschaft. Wir setzen auf die Rechte der Bürger, statt auf immer mehr 
staatliche Überwachung. Wir setzen auf beste Bildung, weil wir den Einzelnen im 
globalen Wettbewerb stark machen wollen. Wir setzen auf Forschungsfreundlichkeit 
statt auf Forschungsverzicht. Wir setzen auf ein modernes, weltoffenes und 
</p>
<p>11	 
leistungsstarkes Deutschland. Wir setzen auf die Kraft der Menschen. Wir setzen auf 
die Menschen, die etwas bewegen wollen. Wir setzen auf einen Neuanfang für 
Deutschland! 
</p>
<p>1 
</p>
<p>1 
</p>
<p>!II' 
52 
</p>
<p>11 
</p>
<p>Unsere europäischen Nachbarländer haben es uns vorgemacht: Offene 
Gesellschaften, die die Chancen erkennen und nicht nur die Risiken sehen, die sich 
auf veränderte Realitäten und neue Technologien einlassen, haben im Zeitalter der 
globalen Wirtschaft einen klaren Vorteil. Dabei geht es um Wohlstand und 
Lebenschancen für alle Menschen. Es geht um nicht mehr und nicht weniger als um 
das individuelle Streben nach Glück. 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten haben die Antworten auf die Fragen unserer Zeit. Die FDP hat 
ein schlüssiges, solides und überzeugendes Programm für den Politikwechsel. Wir 
sind für den Neuanfang für Deutschland bestens gerüstet. 
</p>
<p>Nutzen Sie die Chance. Wählen Sie die FDP. 
</p>
<p>'-cl ,:~..,.,.~~~~'-". ~ &lt;'::.-~-' • 
</p>
<p>'&lt;'v,.:;1i~)'e?~,:·, ro, 
</p>
<p>53 </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>111 
</p>
<p>I
 
</p>
<p>11
 STICHWORTVERZEICHNIS 
</p>
<p>I
 
Das Wechsel·Lexikon "DeutschlandI-I 
erneuern von A· Z" informiert eingehend über 
</p>
<p>die breite Programmatik der FDP. Das 
</p>
<p>I vorliegende "Deutschlandprogramm 2005. 
</p>
<p>, \ Arbeit hat Vorfahrt" faßt die wichtigsten 
</p>
<p>Themenfelder zusammen. Zu einzelnen 
</p>
<p>1
</p>
<p>1
 
Begriffen, die nicht ausdrücklich erwähnt sind, I
, 
wird auf die entsprechende Fundsteile im 
</p>
<p>Wechsel-Lexikon verwiesen. Die Seitenzahlen 
</p>
<p>sind dann mit "WL" gekennzeichnet. 
</p>
<p>A 
</p>
<p>Abgellungssteuer 6
 
</p>
<p>Abgeordnete 39
 
</p>
<p>Abitur 12, 23
 
</p>
<p>Afrika 50
 
</p>
<p>Agrarpolitik/-wende 19 f. 
</p>
<p>AIDS 47,50
'!I''li.1, 
</p>
<p>Alleinerziehende 34, 36
 
I1 
</p>
<p>1 
</p>
<p>Altersvorsorge 8, 11 f. 
'li 
" 
</p>
<p>Antidiskriminierungsgesetz 38
 
</p>
<p>,I Arbeit 1,4-10,12-17, 19f., 22,24,26,33
 
, 
</p>
<p>- 36, 40 f., 44 f., 52
 
</p>
<p>Arbeitslosengeld/ALG 11 8, 15
 
</p>
<p>Arbeitsplätze 4, 6 f., 9 f., 12 f., 16, 19 f., 22,
 
</p>
<p>24,44,52
 
</p>
<p>'11 Armut 2, 33, 49 f.

!I 
</p>
<p>Atomkraftwerke Siehe Kernenergie 
:111 
</p>
<p>Aufbau Ost 16
 
i
 
</p>
<p>Außen- und Sicherheitspolilik 42, 44, 46 ff.
 
</p>
<p>11I 
1
 B 
</p>
<p>BAFöG-Reform/ "nachlaufende"
 
</p>
<p>Studiengebühren 23 f.
 
</p>
<p>Balkan 46 f.
 
</p>
<p>Bankgeheimnis 6, 29
 
11' 
</p>
<p>Beamte 39 f.
 
</p>
<p>I' behinderte Menschen 38
 
</p>
<p>I' 
54
 
</p>
<p>berufliche Bildung 22, 24
 
</p>
<p>Beschäftige, illegal 9
 
</p>
<p>Bildung 1 f., 22 ff., 33 ff., 42, 45, 52
 
</p>
<p>Bildungsgutscheine/-schecks 24
 
</p>
<p>Bildungssystem 24
 
</p>
<p>biometrische Daten 31
 
</p>
<p>Biotechnologien 25 f.
 
</p>
<p>Bundesagentur für Arbeit 14 f.
 
</p>
<p>Bundesstaatskommission Siehe Föderalismus
 
</p>
<p>Bundeswehr 32,40 f., 50 f.
 
</p>
<p>Bürgerentscheide/-begehren 39
 
</p>
<p>Bürgergeld 7 f., 10 ff" 24
 
</p>
<p>Bürgergesellschaft 1 f., 29, 32, 39, 41
 
</p>
<p>Bürgerrechte 29 ff., 40
 
</p>
<p>Bürokratieabbau 1, 8f., 11, 15, 19,31
 
</p>
<p>c 
Chancengleichheit/-gerechtigkeit 1 f., 16,23, 
</p>
<p>35 f., 38,44, 52 f. 
</p>
<p>China 49 f. 
</p>
<p>o 
Datenschutz 8, 26, 29 ff.
 
</p>
<p>Dauerarbeitslosigkeit Siehe Arbeitsplätze
 
</p>
<p>demographische Entwicklung 33, 36, 47
 
</p>
<p>direkte Demokratie 39
 
</p>
<p>Diskriminierung 37 f., 49
 
</p>
<p>DNA-Analyse 31
 
</p>
<p>Dosenpfand Siehe Zwangspfand
 
</p>
<p>duale Berufsausbildung 24
 
</p>
<p>E 
</p>
<p>Ehrenamt 36 f., 41
 
</p>
<p>Eigentum 19,29,43
 
</p>
<p>Eigenverantwartung 1 f., 7,10,15,19,22,39,
 
</p>
<p>50
 
</p>
<p>Einkommensteuer 5 ff.
 
</p>
<p>Ellern 5,23 f., 33 ff.
 
</p>
<p>Emissionshandel 18
 
</p>
<p>Energiepolitik 12, 17 f., 25, 27 f.
 
</p>
<p>Entbürokratisierung Siehe Bürokratieabbau
 
</p>
<p>Entwicklungspolitik 50
 
</p>
<p>Erbschaftsteuer/-recht 7
 
</p>
<p>erneuerbare Energien 17 f., 28
 
</p>
<p>Ersatzdienst 41
 
</p>
<p>Erwirtschaften vor Verteilen 1, 52
 
</p>
<p>EU-Erweiterung 46
 
</p>
<p>Europäische Außen- und Sicherheitspolilik 44,
 
</p>
<p>46 ff., 50
 
</p>
<p>Europäische Verfassung, bzw.
 
</p>
<p>EU- Verfassungsvertrag 39, 45
 
</p>
<p>Europäischer Stabilitätspakl (Maastricht-

</p>
<p>Kriterien) 16
 
</p>
<p>EXistenzgründer 9
 
</p>
<p>Existenzminimum 8
 
</p>
<p>Extremismus WL 7,128,381
 
</p>
<p>F 
</p>
<p>fair 4, 18, 20, 23, 26, 30, 38, 41 f.
 
</p>
<p>Familie 4 f., 24, 32 ff.
 
</p>
<p>Finanzverfassung 40
 
</p>
<p>Flat Tax 6
 
</p>
<p>Flughäfen 21
 
</p>
<p>Fluglärm 21
 
</p>
<p>Föderalismus 40 f.
 
</p>
<p>Forschung 1 f., 16 f., 19,22 ff., 28, 44 f., 52
 
</p>
<p>Forschungsfreiheit 24 ff.
 
</p>
<p>Frauen 22, 33 ff., 39
 
</p>
<p>Freiheit vor Gleichheit 1
 
</p>
<p>Friedenspolitik Siehe Außen- und
 
</p>
<p>Sicherheitspolitik 
</p>
<p>G 
</p>
<p>Ganztagsschulen 23, 35
 
</p>
<p>Geldwertstabilität 45
 
</p>
<p>Gemeinden 6, 40
 
</p>
<p>Generationengerechtigkeit 10 f., 16,26 f., 36,
 
</p>
<p>46
 
</p>
<p>Gentechnik 25, 28
 
</p>
<p>Gerechtigkeit Siehe Chancengleichheit/ ­

</p>
<p>gerechtigkeit
 
</p>
<p>Gewerbesteuer 6
 
</p>
<p>"_1 ,6 
</p>
<p>Gewerkschaften 13 f., 24, 39
 
</p>
<p>Globalisierung 1, 49
 
</p>
<p>H 
</p>
<p>Handelsliberalisierung 44, 49 f.
 
</p>
<p>Hartz IV Siehe Arbeitslosengeld/ALG 11
 
</p>
<p>HJV Siehe AIDS
 
</p>
<p>Hochschulautonomie 23
 
</p>
<p>Hochschulen 22,23 f., 26
 
</p>
<p>Hochwasserschutz WL 393, 462
 
</p>
<p>"Homo-Ehe" Siehe Lebensgemeinschaften/ ­
</p>
<p>partnerschaften 
</p>
<p>Informationsfreiheitsgesetz 30
 
</p>
<p>Informationstechnologien 26
 
</p>
<p>Innovation 1,12,22 ff., 24 ff., 43 f.
 
</p>
<p>Integration 4, 35, 38, 41, 44, 46, 48, 50
 
</p>
<p>Internet 16, 43
 
</p>
<p>Irak 46 f., 49
 
</p>
<p>Islam WL 313 fff., 376 ff., 475 ff., 488
 
</p>
<p>Israel 49
 
</p>
<p>J 
</p>
<p>Jugend 10,23 ff., 33, 35 f., 38,41 ff.,
 
</p>
<p>Justiz 30, 46 f
 
</p>
<p>K 
</p>
<p>Kammerwesen 9
 
</p>
<p>Kernenergie/ -kraft 17
 
</p>
<p>Kernfusion 17
 
</p>
<p>Kinder 5,8,10,12,23 f., 32-36, 42 f.
 
</p>
<p>Kindererziehung 12,33
 
</p>
<p>Kindergarten/-tagesstätten 23, 33, 35
 
</p>
<p>Kindergeld/Kinderfreibetrag 5, 34
 
</p>
<p>Klimaschutz 17 f., 20
 
</p>
<p>Klonen 25
 
</p>
<p>Körperschaftsteuer 6
 
</p>
<p>Kosovo 47
 
</p>
<p>Krankenversicherung: gesetzliche/private 10
 
</p>
<p>55
 
</p>
<p>'" .:,i~i!k=.. ~,"-, </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>Kriminalität 31, 38, 47 
</p>
<p>Kündigungsschutz 13 
</p>
<p>Kultur 38 f., 41 f. 
</p>
<p>Kyoto-Protokoll 18 
</p>
<p>L 
</p>
<p>Ladenöffnung 9, 13 
</p>
<p>Landwirtschaft Siehe Unternehmer ­
</p>
<p>Landwirtschaft 
</p>
<p>Lärm Siehe Fluglärm 
</p>
<p>Lauschangriff, großer 31 
</p>
<p>Lebensgemeinschaften/-partnerschaften 32, 
</p>
<p>35,37 
</p>
<p>Lehrstellen 6 
</p>
<p>Lohnzusatz-/Lohnnebenkosten 4,10,12,15 f. 
</p>
<p>Leistung 2,4 ff., 10, 15, 19 f., 22 ff., 28, 30, 
32,35 f., 40 f., 44, 46, 52 
</p>
<p>M 
</p>
<p>Markt Siehe Wettbewerb 
</p>
<p>Marktwirtschaft Siehe Soziale Marktwirtschaft 
</p>
<p>Medien 30,49,42 f. 
</p>
<p>Mehrwertsteuer 7, 9 
</p>
<p>Menschenrechte 39, 48 ff. 
</p>
<p>Mindestlöhne 13 
</p>
<p>Mineralölsteuer 21 
</p>
<p>Miteinander, kulturelles 38 
</p>
<p>Mittelstand 9,14 f. 
</p>
<p>Mobilität 2, 20 
</p>
<p>Mülltrennung 28 
</p>
<p>N 
</p>
<p>Nachhaltigkeit 10,19,26
 
</p>
<p>Nachwachsende Rohstoffe 25
 
</p>
<p>Nanotechnologie Siehe Biotechnologie
 
</p>
<p>NATO 48, 50 f.
 
</p>
<p>Natur 20,27
 
</p>
<p>Naturschutz 27
 
</p>
<p>Netto vom Bruttolohn 4, 12, 34
 
</p>
<p>Neue Bundesländer Siehe Aufbau Ost
 
</p>
<p>56 
</p>
<p>Niedriglohnbereich 8 
</p>
<p>Nuklearwaffen 48 
</p>
<p>o 
Ökologischer Landbau 19 f. 
</p>
<p>Ökosteuer 7 
</p>
<p>ÖPNV 21 
</p>
<p>Opferschutz 30 
</p>
<p>Ordnungspolitik 9 
</p>
<p>Ostdeutschland Siehe Aufbau Ost 
</p>
<p>OSZE 48 
</p>
<p>p 
</p>
<p>Palästinenser 49 
</p>
<p>Pensionen 27,39 
</p>
<p>Pflegeversicherung 8, 10 f 
</p>
<p>private Vorsorge 10 
</p>
<p>Privatisierung 17,20 f. 
</p>
<p>R 
</p>
<p>Rasterfahndung WL 5, 38, 311, 320 
</p>
<p>Rechtsextremismus WL 381 f. 
</p>
<p>Rechtsstaat 29 ff., 39 f., 44, 48, 50 
</p>
<p>Rentenversicherung 11 
</p>
<p>Rußland 48 f. 
</p>
<p>s 
Schule 9, 22 ff., 35 
</p>
<p>Schwarzarbeit 4,9, 12 f., 34 
</p>
<p>Selbständigkeit WL 8, 47, 88, 288 
</p>
<p>Senioren 36 
</p>
<p>Sicherheitspolitik 44, 50 f. 
</p>
<p>Solidarität 1 f., 7, 16,45 
</p>
<p>Soziale Marktwirtschaft 10,19,44 f., 52 
</p>
<p>Sozialleistungen/ -hilfe Siehe Bürgergeld 
</p>
<p>SOZialstaat 1 f., 7 f. 
</p>
<p>Sozialversicherung 13, 27, 42 
</p>
<p>Sport 41 
</p>
<p>Staatsquote 17 
</p>
<p>Staatsverschuldung 27 
</p>
<p>Startklasse 23 
</p>
<p>Steinkohlesubventionen 17 
</p>
<p>Steuerreform 6 f. 
</p>
<p>Steuersenkung 6 f. 
</p>
<p>Studienentgelte 23 f. 
</p>
<p>Subsidiaritätsprinzip 27, 40, 45 
</p>
<p>Subventionsabbau 7, 9, 17,45 
</p>
<p>T 
</p>
<p>Technologieförderung Siehe 
</p>
<p>Forschungsfreiheit 
</p>
<p>Technologietransfer, neue Technologien 17 f., 
</p>
<p>22, 25 f., 28, 45, 53 
</p>
<p>Telefonüberwachung 32 
</p>
<p>Teilhabe 22, 29, 32, 39, 44 
</p>
<p>Terrorismusbekämpfung 32,47 f. 
</p>
<p>Tierschutz 19 f. 
</p>
<p>Toleranz 1, 39, 44, 47 
</p>
<p>Tourismus 9 
</p>
<p>Transatlantische Beziehungen 44,47 f., 51 
</p>
<p>Türkei/etwaige EU-Mitgliedschaft Siehe EU-
</p>
<p>Erweiterung 46 
</p>
<p>u 
</p>
<p>Umlageverfahren 11 
</p>
<p>Umsatzsteuer 6 f. 
</p>
<p>Umweltschutz 19,21,27 f., 46 
</p>
<p>Unterhaltsrecht 34 
</p>
<p>Unternehmensbesteuerung 4, 6 
</p>
<p>Unternehmer 4, 6, 9, 19 
</p>
<p>Unternehmer - Landwirtschaft 19, 28 
</p>
<p>Urheberrecht 43 
</p>
<p>USA Siehe Transaliantische Beziehungen 
</p>
<p>v 
Verantwortung 11.,7,10,15,17,19,22,29, 
</p>
<p>32 f., 36, 39, 41 f., 44, 50, 52 
</p>
<p>Verbraucherschutz 19 f. 
</p>
<p>Vereinbarkeit Familie/Beruf 33 ff. 
</p>
<p>Vereinte Nationen 47 f 
</p>
<p>Vereinigte Staaten von Amerika Siehe 
</p>
<p>Transatlantische Beziehungen 
</p>
<p>Verkehrsinfrastruktur 20 
</p>
<p>Versicherungsschutz 10 f. 
</p>
<p>Vertrag über eine Verfassung für Europa 
</p>
<p>Siehe Europäische Verfassung 
</p>
<p>Vertrauen 1, 4, 29, 44, 47 
</p>
<p>Volksentscheid zur Europäischen Verfassung 
</p>
<p>45 
</p>
<p>vorschulische Erziehung 23 
</p>
<p>w 
Wachstum 1,4,7,9, 16,20,22,44 f., 49,52 
</p>
<p>Wahlfreiheit 10 
</p>
<p>Wald 20 
</p>
<p>Wehrpflicht 12, 40 f., 50 
</p>
<p>Wasserstraßen 21 
</p>
<p>Weiterbildung 13, 15, 23 f. 
</p>
<p>Welthandel Siehe Handelsliberalisierung 
</p>
<p>Werte 11.,38,41 f., 44, 46 f., 50, 52 
</p>
<p>Wettbewerbsföderalismus 40 
</p>
<p>Wettbewerb 4-7,9 f., 12 f., 16 - 24, 26, 28, 38, 
</p>
<p>40 f., 46 ff., 53
 
</p>
<p>im Föderalismus 40
 
</p>
<p>im Gesundheitssystem 10
 
</p>
<p>in der Weltwirtschaft 49
 
</p>
<p>Wirtschaftspolitik 9, 16, 36 
</p>
<p>WTO Siehe Handelsliberalisierung 
</p>
<p>z 
Zertifikatshandel Siehe Emissionshandel 
</p>
<p>Zuverdienst-Chancen Siehe Bürgergeld 
</p>
<p>Zwangsheirat 39 
</p>
<p>Zwangspfand 28 
</p>
<p>57 
</p>
<p>"0&lt;) , .,f(,.!'l'~;,:,~- . . </p>
<p />
</div>
<ul>	<li>Arbeit hat Vorfahrt.pdf</li>
<ul>	<li>Inhaltsverzeichnis</li>
	<li>1. Die Chancen der Freiheit</li>
	<li>2. Mehr FDP für mehr Arbeitsplätze und Wohlstand</li>
	<li>3. Mehr FDP für mehr Bildung und Innovation</li>
	<li>4. Mehr FDP für mehr Bürgerrechte, Vertrauen und Teilhabe</li>
	<li>5. Mehr FDP für mehr internationale Zusammenarbeitund Sicherheit</li>
	<li>6. Deutschland braucht mehr FDP</li>
	<li>STICHWORTVERZEICHNIS</li>
</ul>
</ul>
<div class="acroform"><ol>	<li><ol type="signaturedata">	<li signdata="contactInfo">Susanne Ackermann, 02261/3002-411</li>
	<li signdata="date">2008-01-22T09:36:00+0100</li>
	<li signdata="location">Gummersbach</li>
	<li signdata="name">Archiv des Liberalismus</li>
</ol>
</li>
</ol>
</div>
</body></html>