<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<head>
<meta name="date" content="2005-07-26T13:51:18Z" />
<meta name="pdf:PDFVersion" content="1.3" />
<meta name="pdf:docinfo:title" content="k_spd_Mani_04" />
<meta name="xmp:CreatorTool" content="QuarkXPress: pictwpstops filter 1.0" />
<meta name="pdf:hasXFA" content="false" />
<meta name="access_permission:modify_annotations" content="true" />
<meta name="access_permission:can_print_degraded" content="true" />
<meta name="dc:creator" content="Satz6" />
<meta name="dcterms:created" content="2005-07-26T11:45:39Z" />
<meta name="Last-Modified" content="2005-07-26T13:51:18Z" />
<meta name="dcterms:modified" content="2005-07-26T13:51:18Z" />
<meta name="dc:format" content="application/pdf; version=1.3" />
<meta name="xmpMM:DocumentID" content="uuid:cc6ce21d-fdda-11d9-8c30-0011242e2566" />
<meta name="Last-Save-Date" content="2005-07-26T13:51:18Z" />
<meta name="pdf:docinfo:creator_tool" content="QuarkXPress: pictwpstops filter 1.0" />
<meta name="access_permission:fill_in_form" content="true" />
<meta name="pdf:docinfo:modified" content="2005-07-26T13:51:18Z" />
<meta name="meta:save-date" content="2005-07-26T13:51:18Z" />
<meta name="pdf:encrypted" content="false" />
<meta name="dc:title" content="k_spd_Mani_04" />
<meta name="modified" content="2005-07-26T13:51:18Z" />
<meta name="pdf:hasMarkedContent" content="false" />
<meta name="Content-Type" content="application/pdf" />
<meta name="pdf:docinfo:creator" content="Satz6" />
<meta name="X-Parsed-By" content="org.apache.tika.parser.DefaultParser" />
<meta name="X-Parsed-By" content="org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser" />
<meta name="creator" content="Satz6" />
<meta name="meta:author" content="Satz6" />
<meta name="meta:creation-date" content="2005-07-26T11:45:39Z" />
<meta name="created" content="2005-07-26T11:45:39Z" />
<meta name="access_permission:extract_for_accessibility" content="true" />
<meta name="access_permission:assemble_document" content="true" />
<meta name="xmpTPg:NPages" content="68" />
<meta name="Creation-Date" content="2005-07-26T11:45:39Z" />
<meta name="resourceName" content="b'spd.pdf'" />
<meta name="pdf:hasXMP" content="true" />
<meta name="access_permission:extract_content" content="true" />
<meta name="access_permission:can_print" content="true" />
<meta name="Author" content="Satz6" />
<meta name="producer" content="Acrobat Distiller 6.0.0 for Macintosh" />
<meta name="access_permission:can_modify" content="true" />
<meta name="pdf:docinfo:producer" content="Acrobat Distiller 6.0.0 for Macintosh" />
<meta name="pdf:docinfo:created" content="2005-07-26T11:45:39Z" />
<title>k_spd_Mani_04</title>
</head>
<body><div class="page"><p />
<p>Vertrauen in
Deutschland.
</p>
<p>Herausgeber:
SPD-Parteivorstand
Willy-Brandt-Haus
Wilhelmstraße 141
10963 Berlin
</p>
<p>Das Wahlmanifest der SPD.
</p>
<p>k_SPD_Manifest_U2uU3  26.07.2005  15:34 Uhr  Seite 1</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>Weitere Informationen erhalten Sie über den Bürgerservice des SPD Parteivorstandes
im Willy-Brandt-Haus, Wilhelmstraße 141, 10963 Berlin, Tel.: 030/25991-500,
Fax: 030/25991-375, E-Mail: Parteivorstand@spd.de
</p>
<p>k_SPD_Manifest_U2uU3  26.07.2005  15:34 Uhr  Seite 2</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>VERTRAUEN IN DEUTSCHLAND.
</p>
<p>Das Wahlmanifest der SPD.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>3
</p>
<p>Die Entscheidung 5
</p>
<p>Das Erreichte: Erneuerung und Zusammenhalt 6
</p>
<p>Die Richtung 13
</p>
<p>Neuer Fortschritt ist möglich 18
</p>
<p>Die Sackgasse(n) 19
</p>
<p>Die Demagogen 21
</p>
<p>Deutschland 2010 – wie wir leben wollen in Deutschland 
– Ziele und Wege – 22
</p>
<p>1. Wir wollen, dass Deutschland seine Kräfte bündeln kann
und dass so Wohlstand für alle dauerhaft gesichert ist ______ 22
</p>
<p>2. Wir wollen mehr Arbeit schaffen und weniger Arbeits-
losigkeit haben in Deutschland __________________________ 26
</p>
<p>3. Wir wollen, dass das Zusammenwachsen befördert
und der Aufbau Ost vorangetrieben wird__________________ 30
</p>
<p>4. Wir wollen, dass keine und keiner unter 25 Jahren länger als
3 Monate ohne Arbeit, Ausbildung oder weiterführende
Beschäftigung ist ______________________________________ 31
</p>
<p>5. Wir wollen Löhne, die existenzsichernd sind ______________ 33
</p>
<p>6. Wir garantieren Arbeitnehmerrechte ____________________ 34
</p>
<p>7. Wir wollen nachhaltige Mobilität, leistungsfähige
Infrastruktur und lebendige Städte ______________________ 35
</p>
<p>8. Wir wollen eine moderne Energiepolitik für unser Land
und global____________________________________________ 38
</p>
<p>9. Wir wollen eine wettbewerbsfähige Landwirtschaft ________ 40
</p>
<p>10. Wir wollen eine gesunde Umwelt ________________________ 40</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>4
</p>
<p>11. Wir wollen gleiche Bildungschancen für alle ______________ 42
</p>
<p>12. Wir wollen, dass Frauen und Männer in der Gesellschaft
und im Beruf gleichgestellt sind ________________________ 43
</p>
<p>13. Wir wollen, dass Deutschland familienfreundlicher wird ____ 45
</p>
<p>14. Wir wollen ein Land der Kultur sein ______________________ 47
</p>
<p>15. Wir wollen alle integrieren, die legal und dauerhaft
in Deutschland leben __________________________________ 48
</p>
<p>16. Kampf dem Rechtsextremismus ________________________ 50
</p>
<p>17. Wir wollen, dass sich die Menschen in Deutschland
sicher fühlen__________________________________________ 51
</p>
<p>18. Land des Sports ______________________________________ 52
</p>
<p>19. Wir wollen Anerkennung und Sicherheit im Alter __________ 53
</p>
<p>20. Wir wollen ein leistungsfähiges, solidarisches und
bezahlbares Gesundheitswesen ________________________ 54
</p>
<p>21. Wir wollen gerechte Steuern ____________________________ 56
</p>
<p>22. Solide Finanzen ______________________________________ 58
</p>
<p>23. Wir wollen ein bürgernahes, soziales und starkes Europa ____ 60
</p>
<p>24. Wir wollen ein selbstbewusstes und friedliches Deutschland,
das seine globale Verantwortung wahrnimmt ____________ 61
</p>
<p>Die Wahl 64</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>5
</p>
<p>Die Entscheidung 
</p>
<p>Deutschland soll entscheiden.
Ein starkes Land braucht Selbstvertrauen. Und gute Politik braucht
das Vertrauen der Bürgerinnen und Bürger. Um unser Land in eine
gute Zukunft zu führen, müssen Blockaden aufgebrochen und läh-
mender Streit überwunden werden.
Jetzt und nicht erst in einem Jahr soll die notwendige Richtungs-
entscheidung getroffen werden.
Mit Gerhard Schröder als Bundeskanzler wollen wir Antwort geben
auf die Herausforderungen dieser Zeit und Voraussetzungen schaffen
für eine gute Zukunft – für Arbeit, Sicherheit, Menschlichkeit.
Deshalb wollen wir Neuwahlen zum Deutschen Bundestag noch in
diesem Herbst.
Wir wissen, dass politisches Handeln in dieser Zeit den Bürgerinnen
und Bürgern nicht alle Sorgen nehmen und nicht alle Wünsche erfül-
len kann. Und wir wissen auch, dass es keine einfachen und schnellen
Lösungen geben kann.
Doch wir sind sicher, dass wir gemeinsam große Ziele erreichen
können. Ziele, die sich lohnen:
</p>
<p>■ Wir wollen eine starke Wirtschaft, deren Erträge fair verteilt
werden, die Grundlage ist für den Wohlstand aller.
</p>
<p>■ Wir streiten für einen starken und sozialen Staat, der seinen
Menschen höchstmögliche Sicherheit gibt.
</p>
<p>■ Wir erstreben eine menschliche Gesellschaft, die sich der
Freiheit, der Gerechtigkeit und der Solidarität verpflichtet
fühlt.
</p>
<p>Wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten haben mit Gerhard
Schröder als Bundeskanzler die Grundlagen für eine gute Zukunft
geschaffen. Unser Weg ist klar. Wir wollen ihn weitergehen, getragen
vom Mandat der Wählerinnen und Wähler.
Wir haben Vertrauen in Deutschland.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>6
</p>
<p>Das Erreichte: Erneuerung und Zusammenhalt 
</p>
<p>Wir haben 1998 die Regierungsverantwortung übernommen, um
Deutschland gerecht und nachhaltig zu erneuern. Der Wechsel war
bitter nötig, denn mit jedem Jahr der Regierung von Bundeskanzler
Helmut Kohl wuchsen die Probleme. Am Ende der 90er Jahre war
unser Land wie gelähmt.
</p>
<p>Das schwarz-gelbe Erbe von Helmut Kohl 
</p>
<p>Helmut Kohl und seine Regierung aus CDU/CSU und FDP haben 1998
ein schweres Erbe hinterlassen; Angela Merkel war mit dabei:
</p>
<p>■ Es waren CDU/CSU/FDP, die uns die höchste Steuer- und
Abgabenbelastung für Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen
sowie Unternehmen in Höhe von 41,7 % hinterlassen haben.
Die Lohnnebenkosten stiegen von 35,5 % auf 42,0 %.
</p>
<p>■ Es waren CDU/CSU/FDP, die allein von 1991 bis 1998 die
Bundesschulden um 395 Mrd. Euro erhöhten (von 1999 bis
2005 waren es nur noch 138 Mrd. Euro).
</p>
<p>■ Es waren CDU/CSU/FDP, die ein soziales Sicherungssystem der
Illusionen und eine Arbeitsmarktpolitik ohne Perspektive zu
verantworten hatten, die den Herausforderungen der
Globalisierung und dem demografischen Wandel nicht mehr
gewachsen waren.
</p>
<p>■ Es waren CDU/CSU/FDP, die den Aufbau der Neuen Länder falsch
finanzierten – nämlich erheblich über die Sozialsysteme – 
und die leichtfertig „blühende Landschaften“ versprachen.
</p>
<p>■ Es waren CDU/CSU/FDP, die deutsche Interessen in Europa
schlecht vertraten.
</p>
<p>■ Es waren CDU/CSU/FDP, deren stockkonservative Familien-
politik gescheitert war, die vom Bundesverfassungsgericht als
sozial ungerecht kritisiert wurde.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>7
</p>
<p>Helmut Kohls Sprüche von der geistig-moralischen Erneuerung, mit
denen er 1982 seine Kanzlerschaft begann, haben sich als hohl erwie-
sen und als arrogant.
Helmut Kohls selbstgerechter illegaler Umgang mit öffentlichem
Geld und Parteifinanzen hat sich in der Flickaffäre, im Parteispenden-
skandal 1999/2000 und in Bestechungsskandalen gezeigt und bleibt
ein schwarzer Fleck in der deutschen Demokratie. Weder er noch
seine Nachfolgerin sind bereit, den Rechtsfrieden wieder herzustellen.
</p>
<p>Vieles ist erreicht, vieles ist auf gutem Weg, manches fehlt noch 
</p>
<p>Wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten haben in der rot-
grünen Koalition in den sieben Jahren seit 1998 Deutschland wieder
vorangebracht. Wir haben Stillstand überwunden. Wir haben mit
Entschlossenheit und Durchsetzungskraft gehandelt, auch gegen
Widerstände. Wir haben das Land erneuert und wir haben es zusam-
mengehalten.
Die Agenda 2010 ist das wichtigste Reformprojekt seit langem. Es ist
die richtige politische Antwort auf globales Wirtschaften und das
Älterwerden unserer Gesellschaft. Manche Reformerfolge sind schon
da, vieles fängt an zu wirken, manches muss noch begonnen werden.
Wir wissen: Es gibt noch große Probleme. Das schwerwiegendste und
schmerzlichste Problem ist das der Arbeitslosigkeit.
Wir sind stolz auf das Erreichte. Wir sind aber noch nicht am Ziel.
Weitere Anstrengungen sind notwendig.
Deutschland kann gewiss sein: Der Wandel ist sinnvoll und gibt neue
Sicherheit. Die Agenda 2010 wirkt. Wir setzen sie konsequent um und
entwickeln sie weiter.
</p>
<p>Die Wirtschaft ist wieder wettbewerbsfähig 
</p>
<p>Unsere Politik hat den Standort Deutschland und die deutsche
Wirtschaft wieder wettbewerbsfähig gemacht. Auch wenn manche</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>8
</p>
<p>absichtsvoll schwarz malen: Deutschland ist stark. Kein Land der Welt
exportiert mehr als wir. Staatsquote und Lohnnebenkosten sinken.
Nie waren die Steuersätze in Deutschland niedriger als heute.
</p>
<p>Forschung und Entwicklung prioritär 
</p>
<p>Wir haben die Ausgaben für Bildung und Forschung um 37,5 %
gesteigert. Bei den Ausgaben für Forschung und Entwicklung liegt
Deutschland heute mit 2,5 % des Bruttoinlandsprodukt in der Spitzen-
gruppe der großen Industrieländer.
</p>
<p>Steuersätze sind stärker gesunken 
</p>
<p>Steuerpolitik ist immer kompliziert. Unsere folgt klaren Grundsätzen
und bringt für alle greifbare Ergebnisse. Unternehmen werden entla-
stet, soweit es für ihre Wettbewerbsfähigkeit sein muss. Wir haben
die Gering- und Durchschnittsverdiener stark entlastet. Die soziale
Balance wird immer gewahrt. Deshalb wurde auch der Eingangs-
steuersatz um 11 Punkte gesenkt auf jetzt 15 Prozent. Das steuerfreie
Existenzminimum haben wir auf 7.664 Euro erhöht. Die mehrstufige
Steuerreform ist das größte Steuersenkungsprogramm der deutschen
Nachkriegsgeschichte.
</p>
<p>Arbeitsmarktreformen greifen 
</p>
<p>Unsere Arbeitsmarktpolitik beginnt zu wirken. Neue Wege aus der
Arbeitslosigkeit sind durch „Ich-AGs“ und „Mini-Jobs“ eröffnet wor-
den. Der Umbau der Bundesagentur für Arbeit zu einem leistungs-
fähigen Arbeitsvermittler ist im Gange.
Der Abbau der Langzeitarbeitslosigkeit hat begonnen. Alle Erwerbs-
fähigen sind jetzt sozial versichert und in der Arbeitsvermittlung.
Besonders die Jungen haben bessere Chancen am Arbeitsmarkt. Die
Jugendarbeitslosigkeit sinkt. Der Ausbildungspakt funktioniert, aber
noch nicht überall. Die Arbeitgeber sind in der Pflicht, ihn zu erfüllen.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>9
</p>
<p>Deutschland ist zusammengewachsen 
</p>
<p>Noch sind Schwierigkeiten zu überwinden. Aber die Erfolge in den
Neuen Ländern mehren sich, und mit ihnen wächst der Mut.
Deutschlands Osten gehört inzwischen zu den innovationsstärksten
Regionen Europas. Unternehmensneugründungen nehmen zu.
Mikroelektronik, Automobilindustrie, Maschinenbau, Chemieindustrie
und Schiffbau sind dynamische Wachstumskerne. Die ostdeutsche
Industrie wuchs 2004 um 8,8 Prozent.
Der Solidarpakt II trägt unsere Handschrift. Bis 2019 fließen
156 Milliarden in die neuen Länder. Mit der Union hätte statt Aufbau
Ost der Abbau Ost seinen Lauf genommen.
</p>
<p>Gute Bildung für alle 
</p>
<p>Es gibt deutliche Fortschritte in der Bildungspolitik. Die BAföG-Mittel
wurden fast verdoppelt. Die Zahl der Studienanfängerinnen und der
Studienanfänger eines Jahrgangs ist von 27,7 auf 37,5 Prozent gestie-
gen.
In 3.000 neuen Ganztagsschulen können Kinder mit Erfolg lernen.
Der Bund stellt 4 Mrd. Euro bis 2008 für 10.000 neue Ganztags-
schulen zur Verfügung.
</p>
<p>Mehr Hilfen für alle Formen von Familie 
</p>
<p>Keine Regierung zuvor hat Familien so massiv unterstützt wie die von
Gerhard Schröder. Nicht mehr nur 40,2 Milliarden wie 1998, sondern
fast 60 Milliarden Euro jährlich kommen den Familien jetzt zu gute.
Auch von unserer Steuerreform profitieren sie erheblich. Ein Ehepaar
mit 2 Kindern zahlt bis zu 37.550 Euro Bruttoeinkommen überhaupt
keine Steuern mehr, wenn man das erhöhte Kindergeld berücksichtigt
– ein Einkommensplus von fast 3.000 Euro pro Jahr.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>10
</p>
<p>Damit Kinder besser und früher gefördert werden können, unterstüt-
zen wir den Ausbau von Krippenplätzen.
</p>
<p>Energieversorgung nachhaltig gesichert
</p>
<p>In der Energiepolitik wurde ein grundlegender Wandel hin zu mehr
Effizienz und Klimaschutz vollzogen. Der Atomausstieg wurde verein-
bart, eine ökologische Steuerreform durchgesetzt und die Erneuer-
baren Energien wurden stärker gefördert. Ihr Anteil hat sich seit 1998
verfünffacht. 200.000 Arbeitsplätze sind dadurch neu entstanden.
Deutschland ist zum Vorbild geworden.
Der neu eingeführte Emissionshandel vermindert die Emissionen ent-
sprechend dem Kyoto-Abkommen.
</p>
<p>Kultur ist Lebensmittel 
</p>
<p>Wir haben Kulturpolitik aktiv gestaltet.
So haben wir ein bürgerfreundliches Stiftungsrecht, ein umfassendes
Gedenkstättenkonzept, eine Neuordnung und Verbesserung der
Filmförderung sowie ein nationales Gesetz zur Buchpreisbindung
durchgesetzt.
Leuchttürme im Bereich von Kulturgütern, insbesondere in Ost-
deutschland haben wir besonders gefördert.
Die neu geschaffene Bundeskulturstiftung unterstützt darüber hin-
aus den neuen Weg der Zweibahnstraße in der auswärtigen
Kulturpolitik.
Wir haben aktiv Kulturpolitik gestaltet und dafür das Amt der Be-
auftragten für Kultur und Medien beim Bundeskanzler eingerichtet.
</p>
<p>Offene Gesellschaft
</p>
<p>Deutschland hat endlich ein modernes Zuwanderungsrecht, das der
gebotenen Humanität und dem Bedarf an qualifizierten Fachkräften</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>11
</p>
<p>Rechnung trägt. Die Zuwanderung nach Deutschland sinkt.
Der Staat mischt sich nicht mehr ein in die private Lebensgestaltung
der Menschen und unterbindet die Diskriminierung von Minderheiten.
Nichteheliche Kinder und gleichgeschlechtliche Partnerschaften
haben heute weitgehend gleiche Rechte und Pflichten wie eheliche
Kinder bzw. Ehepaare.
</p>
<p>Die Gesundheitsreform wirkt
</p>
<p>Die Gesundheitsreform hat die Eigenverantwortung gestärkt, die
Versorgung aller gesichert und verbessert und das Solidarprinzip
gewahrt. Überschüsse von 4 Milliarden Euro allein in 2004 haben sin-
kende Beitragssätze und damit sinkende Lohnnebenkosten ermög-
licht. Der nächste große Schritt wird die Einführung einer gerechten
Bürgerversicherung sein.
</p>
<p>Alterssicherung 
</p>
<p>Mit den Rentenreformen wurde erstmals eine staatlich bezuschusste
kapitalgedeckte Altersversorgung eingeführt, die sogenannte Riester-
Rente. Ein neuer Nachhaltigkeitsfaktor sorgt jetzt für gerechte
Beiträge aller Generationen. Die unzeitgemäßen Anreize zu möglichst
früher Verrentung wurden abgebaut. Diese Reformen halten die
Rentenbeiträge stabil.
</p>
<p>Friede und Freiheit
</p>
<p>Wir setzen uns ein für Frieden und Freiheit. Das ist unsere Überzeu-
gung und unsere historische Verpflichtung. Die Regierung von
Bundeskanzler Gerhard Schröder hat die Prävention von Kriegen und
Konflikten in ihrer Außen- und Entwicklungspolitik in den Mittel-
punkt gestellt. Sie hat aber auch mit Soldaten der Bundeswehr dazu
beigetragen, in vielen Regionen der Welt Frieden zu sichern oder wie-
derherzustellen.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>12
</p>
<p>Deutschland hat sich nicht am Krieg im Irak beteiligt – aus guten
Gründen. Mit einer Kanzlerin Angela Merkel und CDU/CSU stünden
deutsche Truppen jetzt in Bagdad – mit allen Konsequenzen.
</p>
<p>Die 7 Jahre zeigen:
Deutschland ist mit der Sozialen Demokratie auf der Höhe der Zeit
und auf der Gewinnerstraße.
Bundeskanzler Gerhard Schröder führt das Land sicher in eine gute
Zukunft.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>13
</p>
<p>Die Richtung 
</p>
<p>Die Richtung sozialdemokratischer Politik ist klar. Und für diese Politik
kämpfen wir. Denn sie ist gut für die Menschen und für das Land.
</p>
<p>Bewahren, was wir für die Zukunft brauchen 
</p>
<p>Deutschland steht im Kampf um seine Zukunft. Wir werden diesen
Kampf gewinnen, wenn wir uns auf unsere Stärken besinnen und zu
Neuem bereit sind. Dabei gilt: Alles Neue hat nur dann Erfolg und
Bestand, wenn es in Bewährtem gründet. Wir erneuern unser Land,
aber wir wollen kein anderes Land.
</p>
<p>Soziale Gerechtigkeit macht stark 
</p>
<p>Deutschland ist stark geworden durch die Kraft seiner Menschen.
Diese Kraft entsprang der Gewissheit, dass gemeinsam erreichter
Wohlstand auch gerecht verteilt wird. Dass es Chancengleichheit gibt
und Gerechtigkeit zwischen den Generationen. Soziale Gerechtigkeit
muss bleiben. Wir wollen nicht ohne sie leben.
</p>
<p>Nur Soziale Marktwirtschaft schafft Wachstum und Arbeit
</p>
<p>Auch in Zukunft muss Deutschland seine Wirtschaftsordnung als
Soziale Marktwirtschaft gestalten. Soziale Marktwirtschaft steht für
das bewährte Zusammenspiel von starker Wirtschaft, starken
Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern und funktionsfähigem
Sozialstaat.
Wir wollen eine erfolgreiche Wirtschaft und tun viel für ihre
Wettbewerbsfähigkeit. Das soll auch so bleiben, bei Industrie und
Handwerk, bei Produktion und Dienstleistung. Und das gilt auch für
Wissenschaft und Forschung.
Dabei sind wirtschaftliche Prosperität und soziale Gerechtigkeit keine
Gegensätze. Soziale Marktwirtschaft ist konkurrenzfähig – auch inter-</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>14
</p>
<p>national. Marktwirtschaften brauchen Spielregeln und Leitplanken,
damit sie auch sozial sind. Ihr Kern muss die Sozialpartnerschaft von
Unternehmen und Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern sein.
Beide Seiten müssen ihre Interessen bündeln und in freien
Verhandlungen erstreiten können. Wir wollen dabei starke, durchset-
zungsfähige Gewerkschaften.
Die unternehmerische Mitbestimmung sichert den Beschäftigten
Teilhabe an wichtigen Entscheidungen ihres Betriebes. Sie bindet die
Belegschaft in Strukturentscheidungen des Unternehmens ein und
leistet einen Beitrag zum sozialen Frieden. Die Mitbestimmung und
die Arbeitnehmerrechte allgemein sind zentrale Faktoren für Teilhabe
und Innovation. Wir wollen Mitbestimmung und Tarifautonomie
gesetzlich verankert erhalten.
</p>
<p>Solidarität macht sicher 
</p>
<p>Wir stehen vor Veränderungen, in denen große Möglichkeiten liegen.
Aber es gibt auch Risiken, die nicht jede und jeder für sich tragen
kann. Wer Angst haben muss um seine Existenz, vor Armut im Alter
oder schlechter Versorgung bei Krankheit, der lebt in Unsicherheit.
Aber der Mensch braucht Sicherheit, um in Würde zu leben.
Wir wissen: Es ist immer der Mensch, der dem Menschen Schutz und
Hilfe gibt. Etwas Besseres gibt es nicht. Aus dieser Gewissheit wächst
Solidarität. Auch die organisierte Solidarität der großen sozialen
Sicherungssysteme: Die Gemeinschaft steht für Schwächere ein – auf
Gegenseitigkeit. In Zeiten des Wandels brauchen wir nicht weniger,
sondern mehr Solidarität.
</p>
<p>Wir wollen die Freiheit der Vielen 
</p>
<p>Wir wollen gemeinsam unser Schicksal in die Hand nehmen. Dazu
müssen wir bereit, aber auch fähig sein. Nur wer seine Persönlichkeit
frei entfalten und seine Begabungen ausschöpfen kann, wird sein
eigenes Leben selbst bestimmen und am politischen, gesellschaftli-</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>15
</p>
<p>chen und kulturellen Leben mitwirken können. Für uns ist Freiheit
immer die Freiheit der Vielen, nicht der Egoismus Einzelner. Es ist die
Freiheit, die durch soziale Gerechtigkeit ermöglicht wird und die in
Solidarität mündet.
</p>
<p>Wir bewahren den Sozialstaat
</p>
<p>Die Sicherung des sozialen Ausgleichs ist und bleibt eine Haupt-
aufgabe des Sozialstaats. Wir wollen einen Staat, der das Gemein-
wohl über die Einzelinteressen stellt und es durchsetzen kann. Einen
Staat, der sich nur einmischt, wenn es nötig ist, der fordert und för-
dert und der das Prinzip der Subsidiarität beachtet. Einen aktivieren-
den Staat. Einen Staat, der den Menschen hilft, ein eigenständiges
Leben zu führen. Einen starken und solidarischen Staat, der für die
Menschen da ist, wenn sie Hilfe brauchen. Denn ohne einen solchen
Staat gibt es ein selbst bestimmtes Leben nur für die wenigen beson-
ders Starken.
Dabei wissen wir: Menschen sind unterschiedlich, in ihrer Leistungs-
fähigkeit und ihrer Leistungswilligkeit. Aber der Druck der Anpassung
darf nicht vor allem auf den Schwächsten lasten. Wer stark ist, muss
auch einen größeren Beitrag leisten, um dem Land zu dienen.
</p>
<p>Wir wollen den Primat der Politik 
</p>
<p>Wir akzeptieren nicht, dass „Geld die Welt regiert“. Auch nicht im
Zeitalter des globalen Kapitalismus. Wir reklamieren den Primat der
Politik und halten fest am Ziel, der sozialen Dimension des
Wirtschaftens auch auf internationaler Ebene stärkere Geltung zu
verschaffen. Dazu ist ein wirtschaftlich starkes und sozial gerechtes
Europa unverzichtbar.
Die Idee des Sozialmodells Europa – das vor allem festmacht am
Sozialstaat – ist zukunftsfähig und auch exportfähig. Die soziale
Marktwirtschaft, die unserem Land wirtschaftliche Stärke und soziale
Stabilität gebracht hat, ist ein Modell für globales Wirtschaften.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>16
</p>
<p>Nur Weltoffenheit schafft Frieden und neue Märkte 
</p>
<p>Deutschland ist eine starke Friedensmacht und muss es bleiben. Wir
wollen Konflikte durch Verständigung, zivile Krisenprävention und
das Angebot der Integration vermeiden. Wir sichern und schaffen
Frieden im Rahmen des Völkerrechts, auch mit militärischen Mitteln,
wo es nötig ist und die Humanität es gebietet. Wir sagen Nein, wenn
wir von der Legitimation und dem Sinn eines kriegerischen Vorgehens
nicht überzeugt sind. Aktive Friedenspolitik ist die Lehre aus der deut-
schen Geschichte.
Deutschlands Ansehen und Einfluss in der Welt sind in den letzten
Jahren erheblich gewachsen. Wir wollen unsere selbstbewusste
Außenpolitik fortsetzen. Dabei lassen wir uns nicht in falsche Gegen-
sätze treiben. Entschiedenes Eintreten für Frieden, Demokratie und
Menschenrechte steht dem Aufbau neuer Wirtschaftsbeziehungen
nicht entgegen. Nur Länder, denen wir wirtschaftliche Perspektiven
geben, werden sich für Demokratie und Menschenrechte öffnen.
Jedes neue Land der Europäischen Union muss vor dem Beitritt die
innere Demokratisierung vollziehen.
</p>
<p>Lebendige Demokratie und offene Gesellschaft
</p>
<p>Wir wollen eine lebendige Demokratie und eine aktive Bürgergesell-
schaft. Eigenverantwortung und ehrenamtliches Engagement fordern
wir und fördern wir. Die Selbstorganisation und Interessenvertretung
der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in freien Gewerkschaften
ist ein Teil der demokratischen Bürgergesellschaft.
Bürgerschaftliches Engagement ist unverzichtbar für den Zusammen-
halt in unserer Gesellschaft. Wir setzen auf die Vielfalt des Engage-
ments in Vereinen, Wohlfahrtsverbänden, Kirchen, Selbsthilfegruppen,
Freiwilligendiensten, Netzwerken und anderen Organisationen in
Ehrenämtern und unterstützen es nachhaltig.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>17
</p>
<p>Die Kirchen haben eine wichtige Aufgabe für ihre Mitglieder und für
die Wertorientierung und das Zusammenleben in der Gesellschaft
insgesamt.
Wir wollen starke und finanzkräftige Kommunen; dort entscheidet
sich Lebensqualität, da ist die Basis von Demokratie.
Es muss klar sein, wer Verantwortung trägt im Staate. Taktische
Blockaden und Lähmungen zwischen Bundestag und Bundesrat müs-
sen ein Ende haben. Wir werden einen neuen Anlauf unternehmen
zur Reform der Bundesstaatlichen Ordnung. Föderalismus ist gut,
aber er braucht Klarheit in der Verantwortung und Klarheit in der
Kooperation zwischen Bund und Ländern. Auch das ist Bedingung für
sozialen Fortschritt, dass Demokratie sich zeitgemäß organisiert.
Wir brauchen mehr direkte Demokratie und damit den Volksentscheid.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>18
</p>
<p>Neuer Fortschritt ist möglich 
</p>
<p>Wir brauchen eine solidarische Gemeinschaftsanstrengung für mehr
Innovationen, damit unser Land nicht hinter seinen Möglichkeiten
zurückbleibt. Deutschland hat mit einer hervorragenden Infrastruk-
tur, einer leistungsstarken Wirtschaft, einer innovativen Wissenschaft
und erstklassig ausgebildeten Arbeitnehmerinnen und Arbeitneh-
mern alle Voraussetzungen für eine gute Zukunft.
In der Wissensgesellschaft werden Industrie, Dienstleistungen und
Wissenschaft eng miteinander verzahnt. Arbeit gewinnt wieder stär-
ker an Bedeutung. Als Partei des technischen Fortschritts setzen wir
unseren Schwerpunkt auf Bildung, Forschung und Wissenschaft.
Diesen Weg der Innovationen haben wir mit dem Regierungswechsel
begonnen und die Mittel für Bildung und Forschung stark gesteigert,
nachdem sie unter Kohl gekürzt wurden.
In den letzten zwei Jahrzehnten waren die Informationstechnologien
der Motor für wirtschaftliches Wachstum. Wir wollen sie in
Verbindung mit der Nano-und Opto-Technik sowie der Bio- und
Gentechnologie nutzen, um bei der ökologischen Modernisierung
unsere weltweite Vorreiterrolle auszubauen. Der effiziente und spar-
same Umgang mit Energie und Rohstoffen sowie solare Technologien
werden angesichts knapper und teurer Rohstoffe weltweit gebraucht.
Sie begründen eine lange Welle von Wachstum und Innovationen,
denn hier liegen wichtige Zukunftsmärkte. Deshalb wollen wir ein
Bündnis für Arbeit und Umwelt.
Mitbestimmung und Teilhabe, lebensbegleitendes Lernen, Berechen-
barkeit und Verantwortungsbewusstsein, Flexibilität und Teamfähig-
keit sind wichtige Stärken der sozialen Marktwirtschaft. Diese
Stärken sind für eine innovative und leistungsstarke Wirtschaft, die
sich in der Globalisierung behaupten kann, ausschlaggebend.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>19
</p>
<p>Die Sackgasse(n) 
</p>
<p>Unsere Politik der Sozialen Demokratie steht im harten politischen
Wettbewerb mit zwei Varianten des politischen Irrwegs – der sozialen
Kälte und der populistischen Illusion.
</p>
<p>Der Irrglaube an die entfesselten Märkte 
</p>
<p>CDU/CSU und FDP wollen eine „grundlegend andere“ Politik. Diese
andere Politik würde Deutschland zu einem anderen Land machen, in
dem nach 60 Jahren Sozialer Marktwirtschaft soziale Standards und
Arbeitnehmerrechte nicht mehr als Bedingung, sondern als Belastung
für erfolgreiches Wirtschaften gelten.
CDU/CSU und FDP wollen die globale Wirtschaft nicht politisch
gestalten, sondern sich ihr unterwerfen. Sie wollen bewährte Regeln
aufgeben, ohne neue zu schaffen. Sie glauben, wenn die Kräfte des
Marktes nur ungehindert walten, kommen Wachstum, Arbeit und
Wohlstand von allein. Ihre Gleichung ist falsch: Mehr Ungerechtigkeit
plus mehr Unsicherheit führt nicht zu mehr Wohlstand für alle.
</p>
<p>Die Entsolidarisierung von Staat und Gesellschaft
</p>
<p>CDU/CSU und FDP wollen das Solidarprinzip in der Gesundheits-
versorgung durch eine für alle gleich hohe Kopfpauschale ersetzen.
Auch das höchste Gut des Menschen, seine Gesundheit, soll den
Gesetzen des Marktes ausgeliefert werden.
Unter dem Etikett der Vereinfachung soll das Steuersystem zum
Vorteil Weniger und zum Nachteil der Vielen verändert werden.
Verbraucherinnen und Verbraucher sollen mehr, Spitzenverdienerin-
nen und Spitzenverdiener noch weniger Steuern zahlen.
CDU und CSU wollen die kulturelle Erneuerung unseres Landes rück-
gängig machen. Sie haben ein vernünftiges Einwanderungsgesetz
blockiert und zögern beim Ausbau einer besseren Kinderbetreuung.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>20
</p>
<p>Die Zerstörung der Nachhaltigkeit
</p>
<p>CDU und CSU wollen den ökologischen Rückschritt. Sie wollen die
Erfolge der Energiewende zunichte machen, ziehen eine unbegrenzte
Nutzung der Atomenergie in Betracht und kündigen sogar den
Neubau von Atomkraftwerken an.
</p>
<p>Ausgrenzung in der Außenpolitik – und Gefolgschaft in der
Außenpolitik 
</p>
<p>CDU und CSU wollen eine andere Außenpolitik. Sie wollen die eigen-
ständige, friedliche und selbstbewusste Rolle Deutschlands wieder
aufgeben. Sie wollen Ländern den Eintritt in die EU versperren, denen
die Perspektive einer Mitgliedschaft als wichtiger Antrieb für ihre
innere Demokratisierung und Modernisierung dient – und die ver-
traglich verbindliche Zusagen haben für den Beitritt oder für ergeb-
nisoffene Verhandlungen.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>21
</p>
<p>Die Demagogen 
</p>
<p>Eine Variante des Irrwegs vertreten PDS und WASG, die sich den
Anstrich einer gerechten Politik geben, aber die Augen vor den
Veränderungen unserer Welt verschließen. Die Rezepte von gestern
passen nicht in eine Welt der Globalisierung, der Wissensgesellschaft
und der veränderten Demografie. Ihre Vorschläge sind realitätsfern
und in der Summe nicht finanzierbar. Deren Populismus bedeutet
eine Politik der Verantwortungslosigkeit.
PDS und WASG treiben den Sozialstaat mit ihren Vorschlägen in die
Finanzkrise und streuen Menschen, die so dringend auf Arbeit war-
ten, mit vermeintlich einfachen Lösungen Sand in die Augen. Sie leis-
ten damit weiterem Vertrauensverlust in die Demokratie Vorschub.
Ihre polemischen Angriffe gegen den europäischen Verfassungs-
vertrag nehmen sogar das Zusammenspiel mit nationalistischen
rechten Kräften in Kauf. Sie belegen die Unfähigkeit, am demokrati-
schen Fortschritt in Europa mitzuwirken.
Wer sich Reformen des Sozialstaats verweigert, setzt ihn am Ende
aufs Spiel. Sie betreiben eine bewusste Täuschung der Bürgerinnen
und Bürger. Das Menschenbild dieses eitlen Populismus ist verräte-
risch. Dieser will nicht aktivieren, sondern will den passiven
Empfänger staatlicher Leistungen. Er will nicht Hilfe zur Selbsthilfe,
sondern eine Kultur der Abhängigkeit. Das ist das Gegenteil von
Emanzipation. Das ist nicht linke Politik und so ist keine mehrheits-
fähige Politik gegen Marktradikalismus und Entsolidarisierung zu
machen.
</p>
<p>Populistische Illusionen sind so gefährlich wie soziale Kälte
unmenschlich ist – beide sind im Kern unmoralisch.
Beide Wege bringen unser Land nicht voran. Sie machen unfrei.
Sie führen in Sackgassen.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>22
</p>
<p>Deutschland 2010 – wie wir leben wollen 
in Deutschland 
– Ziele und Wege – 
</p>
<p>Wir Sozialdemokraten und Sozialdemokratinnen haben gegen man-
chen Widerstand mit der Erneuerung Deutschlands begonnen. Wir
stellen uns der Realität und den Herausforderungen unserer Zeit. Mit
Bundeskanzler Gerhard Schröder haben wir ein großes Reformpro-
gramm durchgesetzt und damit unser Land auf den Weg in eine gute
Zukunft gebracht. Diesen Weg wollen wir konsequent weiter gehen
und fort entwickeln.
Wir haben Vertrauen in Deutschland. In seine Stärke und in seinen
Gemeinsinn.
Vor allem in seine Menschen, die tüchtig sind und bereit anzupacken,
wenn es darauf ankommt.
Wir haben klare Ziele, wo wir 2010 in Deutschland angekommen sein
wollen. Das wird gelingen, wenn alle – da wo sie stehen – ihre Arbeit
tun und ihre Fähigkeiten einbringen.
Die Richtschnur dabei heißt Soziale Demokratie.
</p>
<p>1. Wir wollen, dass Deutschland seine Kräfte bündeln kann und 
dass so Wohlstand für alle dauerhaft gesichert ist
Die Bilanz der bisherigen Regierungszeit von Bundeskanzler
Gerhard Schröder zeigt: Der Standort Deutschland ist stark und
wettbewerbsfähig. Dazu hat die Politik dieser Koalition entschei-
dend beigetragen. Die Steuer- und Abgabenlast ist gesunken. Die
Dynamik der Lohnnebenkosten wurde gebrochen. Der Export
stieg deutlich. Der Aufbau Ost kommt voran. Und die Investitio-
nen in Bildung und Forschung helfen die Zukunftsfähigkeit unse-
res Landes zu stärken. Diese Politik setzen wir fort, zusammen mit
allen Verantwortlichen in Wirtschaft, Gewerkschaft und Wissen-
schaft.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>23
</p>
<p>Die besondere Stärke Deutschlands liegt in der Schaffung qualita-
tiv hochwertiger Arbeitsplätze. Innovationen sind dafür notwen-
dige Voraussetzungen. Davon profitieren unsere starken traditio-
nellen Branchen, auch das Handwerk.
Gut qualifizierte, zuverlässige Menschen haben Deutschland stark
gemacht – Unternehmerinnen und Unternehmer, Arbeit-
nehmerinnen und Arbeitnehmer, Frauen und Männer.
■ Wir setzen auf gute Bildung und Qualifikation, vom Kinder-
</p>
<p>garten bis zur Weiterbildung.
■ Wir setzen auf eine exzellente und offene Forschungsinfra-
</p>
<p>struktur, auf hervorragende Ausbildung und günstige Rah-
menbedingungen für die Entwicklung neuer Märkte. Wir
machen eine Innovationspolitik aus einem Guss.
</p>
<p>■ Die Wirtschaft der Zukunft beruht auf Wissen, Innovation und
Kreativität – in der Industrie wie in den Dienstleistungen.
Staat und Wirtschaft werden gemeinsam den Anteil der Aus-
gaben von Forschung und Entwicklung am Bruttoinlands-
produkt bis 2010 auf 3,0 % anheben. Davon trägt der Staat ein
Drittel und die Wirtschaft zwei Drittel.
</p>
<p>■ Wir wollen mehr junge Menschen für Forschung und Wissen-
schaft begeistern und unsere Hochschulen und Forschungs-
einrichtungen zu Orten machen, die die besten Köpfe der Welt
interessieren.
</p>
<p>■ Die Exzellenzinitiative für Spitzenuniversitäten ist für unsere
Hochschulen ein Sprungbrett in die Weltklasse. Mit zusätzlich
1,9 Mrd. Euro können Deutschlands Hochschulen ihr Profil stär-
ken und endlich auch international zeigen, wie leistungsfähig
sie sind. Das ist eine enorme Chance für das deutsche Hoch-
schulsystem und die Zukunftsfähigkeit unseres Landes.
</p>
<p>■ Nur wo die Breite in der Forschung bereits hohen Ansprüchen
gerecht wird, kann sich die Spitze entwickeln. Dies wollen wir
unterstützen mit einem neuen Innovationsprogramm für</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>24
</p>
<p>Hochschulen, das Autonomiemodelle, professionelles Manage-
ment und die Entwickung verlässlicher Karrierewege fördert
sowie das Prinzip des Gender Mainstreaming konsequent
umsetzt.
</p>
<p>Im internationalen Wettbewerb müssen wir die technologischen
Stärken für Zukunftsmärkte nutzen – in den Bereichen Kommuni-
kation und Mobilität, Energie, Gesundheit, Umwelt und Nach-
haltigkeit, Sicherheit, Bauen und Wohnen.
■ Bundeskanzler Gerhard Schröder wird mit seiner Regierung
</p>
<p>die Anfang 2004 ins Leben gerufene Initiative „Partner für
Innovation“ fortführen und gemeinsam weitere Leuchtturm-
projekte entwickeln, die den Innovationsstandort Deutschland
stärken. Unser Land braucht bei Spitzentechnologien Mut zu
den Chancen statt Zögern vor den Risiken. Wir brauchen ein
neues Denken: mehr Forschung ohne Fesseln, aber nicht ohne
Grenzen. Deshalb brauchen wir eine neue Kultur der Innovation.
</p>
<p>Wir sind sicher: Mit einem ausgewogenen Mix von Angebots- und
Nachfragepolitik setzen wir zusätzliche Investitionen in der Wirt-
schaft und in den privaten Haushalten frei, schaffen Vertrauen
und damit eine Grundlage für höheres Wachstum und mehr
Arbeitsplätze in Deutschland. Diese Maßnahmen sind mit der
Erwartung verbunden, dass die Unternehmen investieren und
mehr Beschäftigung schaffen.
■ Der Körperschaftssteuersatz für Kapitalgesellschaften wird
</p>
<p>von 25 % auf 19 % reduziert. Damit bietet Deutschland zukünf-
tig bessere steuerliche Rahmenbedingungen. Die Absenkung
des Körperschaftsteuersatzes wird vollständig aus dem
Bereich wirtschaftlicher Betätigung (aufkommensneutral)
gegenfinanziert.
</p>
<p>■ Der Anrechnungsfaktor der Gewerbesteuer auf die Einkom-
mensteuer wird von 1,8 auf 2,0 angehoben. Faktisch stellen
wir Handwerk und kleinere Betriebe von der Gewerbesteuer
frei.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>25
</p>
<p>Diese zwei Punkte waren bereits im Gesetzgebungsverfahren,
scheiterten aber an CDU/CSU.
■ Innovative Mittelständler erhalten von der Mittelstandsbank
</p>
<p>zukünftig Kredite, die 2 Prozentpunkte unter dem Marktzins
liegen.
</p>
<p>■ Durch eine rechtsform- und finanzierungsneutrale Unter-
nehmenssteuer sollen künftig alle Betriebe – Kapitalgesell-
schaften und Personengesellschaften – einheitlich besteuert
werden.
</p>
<p>■ Die betriebliche Erbschaftssteuer wird so ausgestaltet, dass
kleine und mittlere Unternehmen beim Übergang zur näch-
sten Generation fortbestehen.
</p>
<p>■ 20 % aller privaten Erhaltungs- und Modernisierungsauf-
wendungen bis zu einer Höhe von 3.000 Euro, also maximal
600 Euro sind – zunächst auf 2 Jahre befristet – von der zu
zahlenden Einkommensteuer abziehbar. Damit werden Hand-
werk und Mittelstand gestärkt und Arbeitsplätze geschaffen.
Wir kurbeln die Binnennachfrage an.
</p>
<p>■ Wir wollen eine Stärkung der regionalen Wirtschaft und ihrer
Arbeitsplätze über Handwerk und Dienstleistungen als eine
Antwort auf die Globalisierung der Wirtschaft.
</p>
<p>■ Für den Ausbau von Straßen- und Schienennetz werden in den
nächsten vier Jahren zusätzlich 2 Mrd. Euro zur Verfügung
gestellt.
</p>
<p>Politik für die Wirtschaft, das ist für uns vor allem Politik für den
Mittelstand.
■ Wir setzen uns mit Nachdruck dafür ein, dass auch in Deutsch-
</p>
<p>land das one-stop-shop-Prinzip durchgesetzt wird, damit es für
Existenzgründerinnen und Existenzgründer beim Weg in die
Selbstständigkeit nur noch eine Anlaufstelle für Behördenge-
nehmigungen und Förderung gibt. Gerade das Handwerk und
der Mittelstand müssen von bürokratischen Lasten befreit werden.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>26
</p>
<p>2. Wir wollen mehr Arbeit schaffen und weniger Arbeitslosigkeit
haben in Deutschland 
Arbeit zu schaffen ist drängender denn je. Und ambitionierter.
Vom langfristigen Ziel der Vollbeschäftigung lassen wir nicht ab;
wir wollen ihr näher kommen:
Arbeit sichert Lebensunterhalt.
Arbeit ist Selbstverwirklichung.
Arbeit schafft Wohlstand.
Arbeit ist Teilhabe an der Gesellschaft.
■ Wir sind Exportweltmeister, aber wir bleiben es nur, wenn wir
</p>
<p>Hochleistungsland bleiben. Deshalb fördern wir noch stärker
Forschung und Entwicklung von Hochleistungsprodukten.
Innovationen sind der entscheidende Jobmotor.
</p>
<p>■ Die Schaffung neuer Arbeitsplätze ist vorrangig die Aufgabe
der Unternehmen im Lande. Wir sorgen dafür, dass sie wettbe-
werbsfähig sind, was Steuern und Abgaben angeht. Wir haben
mit unserer Gesetzgebung die Lohnnebenkosten (Renten- und
Krankenversicherung) gesenkt. Die Unternehmen sind in der
Pflicht.
</p>
<p>■ Haushaltsnahe Dienstleistungen gewinnen eine immer
größere Bedeutung. Wir unterstützen dies und prüfen, wie
diese Tendenz zusätzliche Impulse bekommen kann.
</p>
<p>■ Energetische Gebäudesanierung wird weiter hoch gefördert.
Wir beginnen ein Programm der energetischen Sanierung der
öffentlichen Gebäude und reduzieren damit auch den CO2-
Ausstoß. Wir appellieren an Länder und Kommunen, sich daran
zu beteiligen.
</p>
<p>■ Wir schaffen die gesetzlichen Rahmenbedingungen, um stär-
ker als bisher private Investoren an der Finanzierung von
öffentlicher Infrastruktur beteiligen zu können (ÖPP).</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>27
</p>
<p>■ Die kommunalen Investitionen müssen wieder steigen. Die
positive Entwicklung der Gewerbesteuereinnahmen bietet
dazu Gelegenheit, wenn die Kommunen mindestens einen Teil
davon in Investitionen statt zur Entschuldung einsetzen dür-
fen.
</p>
<p>Nur wenn Bund, Länder und Kommunen mit ihren Investitionen
einvernehmlich auf Wachstum und Arbeit setzen, können öffentli-
che Investitionen am Arbeitsmarkt merklich positiv wirken.
■ Wir bekämpfen illegale Beschäftigung massiv. Recht und
</p>
<p>Ordnung am Arbeitsmarkt müssen durchgesetzt werden.
Die Ehrlichen sollen nicht die Dummen sein.
</p>
<p>■ Die nötige Flexibilität in der Arbeitszeit zu vereinbaren, ist
Sache der Tarifparteien. Generelle Arbeitszeitverlängerung mit
dem Ziel der faktischen Lohnkürzung wäre der falsche Weg.
</p>
<p>Mit unserer großen Arbeitsmarktreform ist es gelungen, neue
Wege aus der Arbeitslosigkeit in Beschäftigung zu eröffnen.
Der eingeleitete grundlegende Umbau der Bundesanstalt für
Arbeit (BA) zu einem modernen Dienstleister am Arbeitsmarkt
wird Ende 2005 abgeschlossen sein. Die BA wird dann den
Arbeitssuchenden die bestmögliche Dienstleistung zur Verfügung
stellen. Arbeitssuchende und offene Stellen werden künftig sehr
viel schneller zusammengebracht.
■ Ich-AGs und Mini-Jobs erleben einen Boom. Wir wollen sie als
</p>
<p>Einstieg in existenzsichernde Beschäftigung gestalten und
steuern.
</p>
<p>■ Mit der Zusammenlegung von Arbeitslosen- und Sozialhilfe
(Hartz IV) haben wir eine Grundsicherung für alle arbeitsfähi-
gen Langzeitarbeitslosen eingeführt. Dadurch ist die Zahl der
Arbeitslosen zwar statistisch um einige Hunderttausende
gestiegen. Aber wir haben so über eine Million erwerbsfähige
Sozialhilfeempfängerinnen und Sozialhilfeempfänger aus der
Sozialhilfe herausgeholt. Sie erhalten jetzt endlich das gleiche</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>28
</p>
<p>umfassende Angebot an Förderung und Jobvermittlung wie
alle anderen Arbeitssuchenden. Sie sind jetzt kranken- und
pflegeversichert und haben die Möglichkeit, mit 5 Euro monat-
lich eine Alterssicherung aufzubauen.
Ein Vermittler wird sich künftig um nur noch 75 jugendliche
Erwerbslose intensiv kümmern müssen, statt wie bisher um
400. Dafür reformieren wir.
</p>
<p>■ Die SPD will keine Kommunalisierung der Langzeitarbeitslosig-
keit und ihrer Finanzierung. Wir räumen den Job-Centern mehr
Kompetenzen und Freiräume ein, um entsprechend der regio-
nalen Arbeitsmarktsituation Arbeitssuchende noch besser ver-
mitteln und qualifizieren zu können.
</p>
<p>■ Wir wollen, dass keine Jugendliche und kein Jugendlicher sein
Arbeitsleben mit Arbeitslosigkeit beginnen muss. Deswegen
haben wir dafür gesorgt, dass die Arbeitsvermittler besonders
viel Zeit und Mühe auf Jugendliche verwenden. Unser Ziel
bleibt: Kein junger Mensch unter 25 Jahren soll länger als
3 Monate ohne Arbeit, Ausbildung oder weiterführende
Beschäftigung sein.
</p>
<p>■ Dabei wird uns auch der mit der Wirtschaft vereinbarte
Ausbildungspakt helfen. Schon im letzten Jahr ist mit einem
Zuwachs von 22.500 Ausbildungsverträgen die Trendwende
am Ausbildungsmarkt gelungen. Auch dieses Jahr sollen, das
ist unser Ziel, alle ausbildungsfähigen und -willigen jungen
Menschen ein Ausbildungsangebot bekommen.
</p>
<p>■ Auch die älteren Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer
benötigen besondere Förderung. Den Trend der Verdrängung
Älterer aus dem Arbeitsleben wollen wir stoppen. Mit lebens-
langem Lernen, mit Lohnkostenunterstützung der Bundes-
agentur für Arbeit und mit der Förderung von bis zu 50 regio-
nalen Beschäftigungspakten für Ältere. Hierfür stellen wir bis
zu 250 Mio. Euro zur Verfügung.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>29
</p>
<p>Weil der Arbeitsmarkt für Ältere in weiten Teilen Deutschlands
weiterhin so schwierig ist, haben wir uns entschlossen, die
ursprünglich für den 1. Februar 2006 vorgesehene Verkürzung der
Bezugsdauer von Arbeitslosengeld I um zwei Jahre auf den
1.2.2008 zu verschieben, und die oben genannte Förderungsmaß-
nahme zu forcieren.
Wir wollen, dass die vorhandene Arbeit von denen getan wird, die
legal in Deutschland sind.
■ Wer trotz aller Hilfen und Förderung nicht den angestrebten
</p>
<p>Arbeitsplatz findet, muss auch bereit sein, eine andere Arbeit
anzunehmen. Wir dürfen nicht akzeptieren, dass Deutschland
bei hoher Arbeitslosigkeit in bestimmten Berufen in hohem
Maß auf Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer – oft saisonal –
aus dem Ausland angewiesen sind.
</p>
<p>■ Die Aussicht auf sozialen Aufstieg und das berufliche Fortkom-
men muss jederzeit und für alle Altersgruppen und beide Ge-
schlechter gewahrt bleiben. Fördern und Fordern bedeutet
immer auch, den Menschen eine faire Chance zu bieten, sich
den Zugang zu qualifizierten Arbeitsplätzen zu eröffnen.
</p>
<p>■ Fort- und Weiterbildung wird auch weiterhin ein zentrales
Mittel unserer aktiven Arbeitsmarkt- und Beschäftigungs-
politik bleiben. CDU/CSU und FDP wollen diese Förderung
abschaffen. Gegen die Interessen der Arbeitnehmerinnen und
Arbeitnehmer.
</p>
<p>Ausbildung und Arbeit zu haben, ist eine wichtige Voraussetzung,
damit behinderte Menschen selbstbestimmt am gesellschaftli-
chen Leben teilhaben können.
■ Deshalb werden wir weiterhin der Sicherung und Schaffung
</p>
<p>von Ausbildungs- und Arbeitsplätzen für behinderte und
schwerbehinderte Menschen einen hohen Stellenwert einräu-
men.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>30
</p>
<p>3. Wir wollen, dass das Zusammenwachsen befördert und der
Aufbau Ost vorangetrieben wird 
■ Ein vorrangiges Ziel ist es, Ostdeutschland auf dem Weg der
</p>
<p>Angleichung der Lebensverhältnisse weiter voranzubringen.
Der Solidarpakt II schafft für die Herstellung gleichwertiger
Lebensverhältnisse in Ost und West eine langfristige und ver-
lässliche Grundlage.
</p>
<p>■ Klar: Bis die innere Einheit praktisch erreicht ist, liegt noch
eine lange Wegstrecke vor uns. Die Entwicklung einer sich
selbst tragenden Wirtschaft mit einem stabilen Wachstum vor
allem des Verarbeitenden Gewerbes verlangt noch große
Anstrengungen.
</p>
<p>■ Die Zusagen aus dem Solidarpakt II werden vollständig erfüllt.
Die finanziellen Hilfen werden entsprechend der jeweiligen
Aufgaben effizient und flexibel eingesetzt. Über die Verwen-
dung der Mittel wird eine SPD-geführte Bundesregierung die
neuen Länder und die Öffentlichkeit in jährlichen Fortschritts-
berichten informieren.
</p>
<p>■ Ostdeutschland braucht zur Verstärkung seiner Wachstums-
kräfte weiterhin klare Vorfahrtsregeln für Investitionen. Daher
werden wir die bewährten Verfahrensbeschleunigungen im
Planungsrecht bis zum Auslaufen des Solidarpakt II verlängern
und sie in ganz Deutschland einführen.
</p>
<p>■ Herzstück des Aufbaus Ost bleibt auch in Zukunft der Drei-
klang von Investitionen, Innovationen und Infrastruktur. Die
Investitionszulage wird über 2006 hinaus fortgesetzt oder
übergeleitet in die Gemeinschaftsaufgabe regionale Wirt-
schaftsstruktur.
</p>
<p>■ Die zahlreichen (ostdeutschen) Regionen, die sich am Bundes-
wettbewerb „Innovationsregionen” beteiligen, sollen echte
Testregionen zur Deregulierung von Bundesrecht werden, die
nicht nur Vorschläge zum Bürokratieabbau erarbeiten, sondern</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>31
</p>
<p>diese auch exklusiv auf ihre Tauglichkeit erproben dürfen.
■ Mit dem Programm für den Stadtumbau Ost hat die Regierung
</p>
<p>von Bundeskanzler Gerhard Schröder eine richtige Antwort auf
die Herausforderung des demografischen Umbruchs gegeben.
Die Bedeutung der Aufgabe wird in Zukunft weiter wachsen.
Wir werden deshalb dafür sorgen, dass der Stadtumbau Ost
über das Jahr 2009 hinaus fortgeführt werden kann.
</p>
<p>■ Die Reintegration von Älteren und Langzeitarbeitslosen in den
ersten Arbeitsmarkt ist wichtig. Wir werden dafür sorgen, dass
gerade bei kleinen und mittleren Unternehmen die Arbeits-
vermittlung mit Hilfen zur betrieblichen Personalentwicklung
verknüpft wird.
</p>
<p>■ Wir werden Pilotprojekte zum demografischen Wandel ent-
wickeln. Ziel ist es, dass dünn besiedelte Regionen in Ost und
West auch in Zukunft mit guten Schulen und einer funktionie-
renden sozialen Infrastruktur ausgestattet sind.
</p>
<p>■ Die unterschiedliche Höhe des Arbeitslosengeldes II in Ost und
West werden wir aufheben (Angleichung Ost an West auf 345
Euro).
</p>
<p>■ Ziel unserer Bodenpolitik ist es, dass die ostdeutschen Länder
die beim Bund befindlichen BVVG-(Bundes-Vermögens-
Verwaltungs-Gesellschafts-)Flächen erwerben können. Damit
stärken wir die Kompetenz der Länder für strukturpolitische
Entscheidungen im ländlichen Raum und festigen die betriebs-
wirtschaftliche Stabilität der Landwirtschaftsunternehmen.
</p>
<p>4. Wir wollen, dass keine und keiner unter 25 Jahren länger als
3 Monate ohne Arbeit, Ausbildung oder weiterführende Beschäf-
tigung ist
Wir wollen, dass keine Jugendliche und kein Jugendlicher sein
Arbeitsleben mit Arbeitslosigkeit beginnen muss. Wir werden
alles dafür tun, dass arbeitslose junge Menschen die Ausbildung</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>32
</p>
<p>oder Arbeit finden, die ihrer Eignung, Neigung und Leistungs-
fähigkeit entspricht.
Unser Ziel bleibt:
■ Kein junger Mensch unter 25 Jahren soll länger als 3 Monate
</p>
<p>ohne Arbeit, Ausbildung oder weiterführende Beschäftigung
sein.
</p>
<p>■ Eine der wichtigsten Voraussetzungen für das Berufsleben ist
eine Berufsausbildung. Mehr als die Hälfte jeden Jahrgangs
entscheidet sich für diesen Einstieg in das Berufsleben. Wir
werden den erfolgreichen Ausbildungspakt mit den
Spitzenverbänden der deutschen Wirtschaft fortsetzen.
</p>
<p>■ Das duale Bildungssystem hat eine Zukunft, wenn es Schritt
hält mit der Entwicklung neuer Märkte und Berufe. Mit der
Erneuerung des Berufsbildungsgesetzes und der Moderni-
sierung von rd. 180 Berufen haben wir einen großen Schritt zur
Weiterentwicklung der beruflichen Bildung gemacht.
</p>
<p>■ Wir wollen die Anstrengungen verstärken, das Berufswahl-
spektrum für Frauen zu erweitern, insbesondere in der IT-
Branche und in technischen Berufen, und junge Frauen mit
Hochschulreife für naturwissenschaftliche und technische
Studiengänge gewinnen.
</p>
<p>■ Jugendliche, die Schule oder Ausbildung abbrechen, sollen
eine zweite Chance bekommen. Mit einem neuen Programm
„Zweite Chance“ wollen wir erreichen, dass Jugendliche ihren
Schulabschluss nachholen oder ihre Ausbildung wieder auf-
nehmen können. Auch für junge Erwachsene ohne Berufs-
ausbildung soll es neue Möglichkeiten zur Nachqualifizierung
geben.
</p>
<p>■ Wir wollen mittelfristig die Weiterbildung zur 4. Säule der
Bildung machen. Wir wollen eine Weiterbildung mit System.
Dabei sollen auch die Hochschulen stärker als bisher einbezo-
gen werden. Wir wollen deshalb die Weiterbildungs-</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>33
</p>
<p>beteiligung erhöhen, indem wir Fördermöglichkeiten für
Bildungsbenachteiligte schaffen, die Transparenz von
Weiterbildungsmöglichkeiten und -strukturen stärken und die
Durchlässigkeit zwischen den Ausbildungsgängen erhöhen.
Die Prüfung der Qualitätssicherung von Weiterbildungs-
angeboten kann zum Beispiel durch die Stiftung Warentest
auf eine dauerhafte Grundlage gestellt werden.
</p>
<p>■ Als wesentliche Nutznießer betrieblicher Weiterbildung
kommt den Unternehmen die Hauptverantwortung für
betriebliche Bildungsinvestitionen zu. Wir sorgen dafür, dass
das Instrument der betrieblichen Lernzeitkonten von den
Sozialpartnern verstärkt genutzt wird. Deshalb wollen wir
deren Weiterentwicklung fördern und die Rahmenbedingun-
gen hierfür verbessern. Dies ist eine Herausforderung auch an
die Tarifparteien.
</p>
<p>5. Wir wollen Löhne, die existenzsichernd sind 
In den zurückliegenden Jahren haben die Arbeitnehmerinnen und
Arbeitnehmer in Deutschland erhebliche Opfer gebracht und
einen Beitrag zur Stärkung der deutschen Wirtschaft geleistet.
Um Arbeitsplätze nicht zu gefährden und die Wettbewerbs-
fähigkeit ihrer Unternehmer zu sichern, haben Gewerkschaften
und Belegschaften Erhöhungen der Arbeitszeit akzeptiert, fle-
xiblen Arbeitszeitmodellen zugestimmt und sich mit sehr mode-
raten Lohn- und Gehaltserhöhungen begnügt. Das war notwen-
dig und es hat sich gelohnt. Aber generell muss gelten:
■ Die Beschäftigten haben einen Anspruch auf eine gerechte
</p>
<p>Beteiligung am wirtschaftlichen Erfolg der Unternehmen und
Branchen.
</p>
<p>Gute Arbeit muss gerecht entlohnt werden. Jeder Mensch muss
die Möglichkeit zur Teilhabe an einer sozial abgesicherten und
Existenz sichernden Erwerbsarbeit haben.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>34
</p>
<p>■ Mit der Ausweitung des Arbeitnehmer-Entsendegesetzes auf
alle Branchen unterstützen wir die Tarifvertragsparteien bei
der Verhinderung von Lohn- und Sozialdumping durch ent-
sandte Billigkräfte. Die Tarifvertragsparteien sind aufgefor-
dert, bundeseinheitliche tarifliche Mindestlöhne in allen
Branchen zu vereinbaren. Soweit dies nicht erfolgt oder nicht
erfolgen kann, werden wir Maßnahmen für einen gesetzlichen
Mindestlohn ergreifen.
</p>
<p>■ Wir werden konsequent gegen Sozial- und Lohndumping vor-
gehen. Die SPD-geführte Bundesregierung hat dazu eine Task
Force zur Bekämpfung des Missbrauchs der Dienstleistungs-
und Niederlassungsfreiheit eingesetzt. Ihre Aufgabe ist es, die
Einbehaltung des Rechts am Arbeitsmarkt und fairen Wettbe-
werb durchzusetzen.
</p>
<p>■ Die Dienstleistungsrichtlinie der EU wird auf Druck von
Deutschland und Frankreich grundlegend überarbeitet. Wir
werden nur einer Dienstleistungsrichtlinie auf europäischer
Ebene zustimmen, wenn diese sozial ausgewogen ist und
Verstöße gegen die Ordnung auf dem Arbeitsmarkt nicht
zulässt. Das Herkunftslandprinzip, wie es in der EU-
Dienstleistungsrichtlinie vorgeschlagen ist, ist nicht akzepta-
bel.
</p>
<p>■ Die SPD wird einen wirksamen gesetzlichen Insolvenzschutz
für Arbeitszeitkonten schaffen.
</p>
<p>6. Wir garantieren Arbeitnehmerrechte 
Die soziale Marktwirtschaft ist untrennbar verbunden mit Teil-
habemöglichkeiten der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer.
Wir werden den Erhalt wichtiger Arbeitnehmerrechte garantieren.
■ Der Schutz vor Kündigung, faire Befristungsregeln, das Recht
</p>
<p>auf Wahl betrieblicher Interessenvertreterinnen und Interes-</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>35
</p>
<p>senvertreter sowie ein moderner Arbeitsschutz gehören zu den
unverzichtbaren Arbeitnehmerrechten. Für diese Rechte treten wir
ein. Diese Rechte garantiert nur eine sozialdemokratische
Bundesregierung.
</p>
<p>Unser Land braucht selbstbewusste Arbeitnehmerinnen und
Arbeitnehmer, deren Antrieb der Wille zum Anpacken und
nicht die Angst vor Heuern und Feuern sein muss. Die von
Union und FDP gewollte weitgehende Abschaffung des
Kündigungsschutzes wird es mit uns nicht geben.
</p>
<p>■ Die im Grundgesetz garantierte Tarifautonomie hat sich als
Grundpfeiler sozialer Marktwirtschaft bewährt. Tarifverträge
ermöglichen bei Bedarf flexible Lösungen, die insbesondere
auf Beschäftigungssicherung auszurichten sind. Es ist Aufgabe
der Tarifparteien, diese Flexibilität gemeinsam weiter zu ent-
wickeln. Gesetzliche Eingriffe in die grundgesetzlich garan-
tierte Tarifautonomie lehnen wir ab. Faire Flexibilität lässt sich
nicht gesetzlich verordnen.
</p>
<p>■ Der Grundsatz der Teilhabe macht auch vor den Betriebstoren
nicht halt. Deshalb steht für uns die Mitbestimmung in
Deutschland nicht zur Disposition. Gerade in schwierigen
Zeiten unterstützt die Mitbestimmung Reformprozesse. Die
Mitbestimmung ist ein Standortvorteil für Deutschland. Das
Erfolgsmodell Mitbestimmung muss dabei mit globalen und
europäischen Herausforderungen Schritt halten. Gemeinsam
mit den Sozialpartnern wollen wir die Mitbestimmung zu-
kunftsfest gestalten.
</p>
<p>7. Wir wollen nachhaltige Mobilität, leistungsfähige Infrastruktur 
und lebendige Städte 
Mobilität ist die wesentliche Voraussetzung für Wirtschafts-
wachstum und Beschäftigung. Wir schaffen sie durch eine leis-
tungsfähige Infrastruktur. Der wirtschaftliche und demografische</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>36
</p>
<p>Wandel stellt auch die Stadtentwicklung vor neue Heraus-
forderungen.
Unser Ziel ist ein ökonomisch effizientes, sozial angemessenes
und ökologisch verträgliches Mobilitätsangebot. Individuelle
Mobilitätsansprüche als Teilhabe am gesellschaftlichen Leben
sichern wir durch eine integrierte Verkehrspolitik mit einer
Kombination der unterschiedlichen Verkehrsträger.
Mobilität ist gut und schafft Arbeitsplätze. Logistik ist ein we-
sentlicher Bestandteil einer arbeitsteiligen Wirtschaft. Mehr als
2,7 Mio. Arbeitsplätze wurden in dieser Branche bis heute ge-
schaffen. Die Signale stehen weiter auf Wachstum. Wir wollen
Warenströme intelligent bündeln und koordinieren, damit
Deutschland auch zukünftig wettbewerbsfähig bleibt.
■ Die Menschen in unserem Land erwarten eine ausgezeichnete
</p>
<p>Verkehrsinfrastruktur. Wir werden sie bereitstellen. Ohne
Sicherung und Ausbau der Verkehrsinfrastruktur lässt sich das
prognostizierte Verkehrswachstum innerhalb des nächsten
Jahrzehnts nicht bewältigen.
</p>
<p>■ Mobilität ist wichtig, um den Anforderungen der Menschen in
der modernen Gesellschaft gerecht zu werden. Das gilt insbe-
sondere für die Wirtschaft, die eine Verkehrsinfrastruktur auf
höchstem Niveau fordert. Die Vernetzung der Verkehrsträger
Straße, Schiene und Wasserstraße ist dabei der richtige Schritt,
um ökonomische und ökologische Effizienzgewinne zu erzie-
len. Diesen Weg werden wir fortsetzen.
</p>
<p>■ Wirtschaftswachstum wird auch zukünftig Verkehrswachstum
erzeugen. Hinzu kommt Deutschlands Lage im Zentrum der
europäischen Waren- und Güterverkehre. Der Einsatz intermo-
daler Transportketten ist der Kern eines nachhaltigen Ver-
kehrssystems.
Insbesondere der technische Fortschritt im Bereich der Infor-
mations- und Kommunikationstechnologie eröffnet dem wett-</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>37
</p>
<p>bewerblichen und kooperativen Zusammenspiel und der
Verknüpfung von verschiedenen Verkehrsträgern eine realisti-
sche Chance. Diese Entwicklung wollen wir fördern.
</p>
<p>■ Das Planungsrecht muss wirksam gestrafft werden, damit
Wachstumsimpulse schneller umgesetzt werden können.
</p>
<p>■ Mit dem Einstieg in die LKW-Maut wurde in Deutschland erst-
mals die Möglichkeit geschaffen, die Infrastrukturfinanzierung
im Verkehrsbereich auf eine breitere Basis zu stellen. Der
Wechsel zu einer Nutzerfinanzierung im Bereich der Bundes-
fernstraßen bietet uns die Chance, ein umfassendes neues
Finanzierungskonzept zu entwickeln.
</p>
<p>■ Oberstes Ziel der Verkehrspolitik muss der Schutz aller
Verkehrsteilnehmer sein. Wir wollen unsere nachhaltige und
wirkungsvolle Verkehrssicherheitsarbeit fortsetzen und dabei
insbesondere Risikogruppen wie jugendliche Fahranfänger
und ältere Menschen unterstützen.
</p>
<p>■ Vor dem Hintergrund knapper und teurer werdender Kraft-
stoffe auf der Basis von Erdöl ist der Umstieg auf erneuerbare
Kraftstoffe eine Aufgabe der Zukunftsvorsorge. Vor diesem
Hintergrund wollen wir gemeinsam mit der Automobilwirt-
schaft und der Mineralölwirtschaft eine zukunftsfähige Kraft-
stoffstrategie entwickeln und umsetzen. So sichern wir dauer-
haft bezahlbaren Kraftstoff für die Zukunft der Mobilität.
</p>
<p>■ Mit den Programmen Soziale Stadt, Stadtumbau Ost, Stadt-
umbau West und der Städtebauförderung helfen wir den
Städten beim notwendigen Strukturwandel. Wir wollen die
Städte familienfreundlicher gestalten und das Miteinander
von jüngeren und älteren Menschen unterstützen. Die Pro-
gramme zur Städtebauförderung werden mit den Menschen
entwickelt, die dort leben. Sie fördern die demokratische
Kultur, stärken die Zivilgesellschaft und die Glaubwürdigkeit
politischen Handelns.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>38
</p>
<p>8. Wir wollen eine moderne Energiepolitik für unser Land und global
Wir begegnen der wachsenden Nachfrage nach Energie und den
Herausforderungen des Klimawandels mit einer klaren Inno-
vationsstrategie, die auf einen breiten Energiemix und einen effi-
zienten und klimafreundlichen Umgang mit den Energie-
ressourcen setzt. Mit dieser Strategie wollen wir die Abhängigkeit
Deutschlands vom Öl reduzieren und die Energiekosten schritt-
weise senken.
Die Sicherung von Arbeitsplätzen und verantwortliche Umwelt-
politik sind für uns keine Gegensätze. Wir setzen auf die Märkte
von Morgen: nachhaltige Stoffwirtschaft, Erneuerbare Energien,
Energieeinsparung und Effizienzrevolution bei Energie und Roh-
stoffen und konsequente Minderung von Umwelt- und Gesund-
heitsrisiken.
■ Mit dem von uns geschaffenen Erneuerbare-Energien-Gesetz
</p>
<p>werden wir bis 2010 rund 20 Mrd. Euro neue Investitionen aus-
lösen und darüber hinaus zum industriellen Weltmarktführer
für die Solar- und Windkrafttechnologie. Das ist „Arbeit und
Umwelt“.
</p>
<p>■ Wir setzen auch in Zukunft auf hocheffiziente und klimaver-
trägliche Kohlekraftwerke und werden dafür sorgen, dass die-
ser Energieträger auch mit unseren Klimazielen vereinbar ist.
Unser Ziel ist ein emissionsfreies Kraftwerk, in dem CO2 wirk-
sam abgeschieden und gespeichert werden kann. Deshalb
werden wir die bereits begonnene Förderung der Forschung
und Entwicklung in diesem Bereich fortsetzen.
</p>
<p>■ Den Beschäftigten im Steinkohlebergbau geben wir auch
künftig eine klare Zukunftsperspektive, indem wir den sozial-
verträglichen Strukturwandel im Bergbau weiter begleiten
und dabei die in den Regionen vorhandene Innovationskraft
stärken. Es bleibt bei der vereinbarten Steinkohlefinanzierung.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>39
</p>
<p>■ Wir werden innovative Technologien wie die Erneuerbaren
Energien weiter fördern. Ziel ist es, möglichst schnell die
Wettbewerbsfähigkeit solcher innovativer Technologien zu
erreichen. Den mit der Einbindung der Erneuerbaren Energien
verbundenen Umbau unserer Stromversorgungsnetze werden
wir beschleunigen.
</p>
<p>■ Wir stellen sicher, dass Strom- und Gasnetze zu fairen Bedin-
gungen genutzt werden können und sorgen durch Anreiz-
regulierung dafür, dass unsere Netze sowohl zuverlässig als
auch kostengünstig betrieben werden.
</p>
<p>■ Um die Energieeffizienz weiter zu steigern und CO2-Ausstöße
zu reduzieren, werden wir die erfolgreiche Förderung der
Gebäudesanierung weiter entwickeln und ausbauen. Mit dem
von uns eingeführten Energiepass machen wir den Energie-
verbrauch von Gebäuden für Mieterinnen und Mieter, Käufe-
rinnen und Käufer von Häusern und Wohnungen transparent.
</p>
<p>■ Beim Ausbau der Erneuerbaren Energien werden wir die ge-
wachsene Bedeutung der Energieerzeugung aus Biomasse
weiter verstärkt fördern. So verbinden wir die Erschließung
von zukunftsfähigen Energiequellen mit neuen Möglichkeiten
zu mehr Wirtschaftswachstum und der Schaffung neuer
Arbeitsplätze.
</p>
<p>■ Wir sind uns der Verantwortung und der Chance bewusst, erst-
klassiges deutsches Know-how im Bereich Energie weltweit
einzusetzen – im Sinne globaler Umweltpolitik und zum
Nutzen deutscher Unternehmen und Beschäftigten.
</p>
<p>■ Wir halten am Atomausstieg fest. Bei der Umsetzung des ver-
einbarten Atomausstiegs wird die Sicherheit des Reaktorbe-
triebs während der Restlaufzeit im Zentrum unserer Aufmerk-
samkeit stehen. Wir bekennen uns zur nationalen Verantwor-
tung für die Endlagerung radioaktiver Abfälle.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>40
</p>
<p>9. Wir wollen eine wettbewerbsfähige Landwirtschaft
Die Landwirtschaft schafft Arbeit und Nahrung und ist Teil aktiver
Umweltpoltik. Sie muss sich an den Vorgaben des Tier-, Natur-
und Umweltschutzes orientieren und gesunde Nahrungsmittel zu
angemessenen Preisen erzeugen. Wir berücksichtigen und unter-
stützen auch die Interessen unserer Landwirte bei den Entschei-
dungen auf europäischer Ebene. Weder konventionelle Landwirt-
schaft noch ökologischer Landbau dürfen benachteiligt werden.
Die Landwirtschaft ist prägend für große Teile des ländlichen
Raums. In dieser Aufgabe bestärken wir sie.
■ Die SPD will die ländliche Entwicklungspolitik voranbringen. Es
</p>
<p>geht um Wachstum und Beschäftigung in ländlichen Problem-
regionen und die Stärkung des ländlichen Raums als Lebens-,
Arbeits-, Natur- und Erholungsraum.
</p>
<p>■ Wir wollen Kontinuität und Planungssicherheit für die deut-
sche Landwirtschaft. Dabei sind uns faire Wettbewerbsbe-
dingungen auf nationalen und internationalen Agrarmärkten
und der Abbau von Subventionen im Rahmen von EU und WTO
ebenso wichtig wie die Verlässlichkeit von Zukunftsinvestitio-
nen. Dazu gehören Einkommensalternativen wie im Bereich
der Bioenergie und der nachwachsenden Rohstoffe.
</p>
<p>■ Wir setzen uns weiter für ein wirksames Verbraucherinfor-
mationsgesetz ein. Denn die Grundlage einer aktiven Verbrau-
cherpolitik sind für uns eine unabhängige und starke Verbrau-
cherberatung sowie Gesetze, die den Verbraucherinnen und
Verbrauchern Zugang zu wichtigen Informationen verschaffen
und eine Rolle als gleichberechtigter Partner garantieren.
</p>
<p>10. Wir wollen eine gesunde Umwelt
Die ökologische Modernisierung ist ein wichtiges Fundament
wirtschaftlicher und technologischer Erneuerung für ein ökono-</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>41
</p>
<p>misch leistungsstarkes und sozial gerechtes Deutschland. Schon
heute finden mehr als eine Million Menschen Beschäftigung
durch Umweltschutz.
■ Wir brauchen eine Effizienzrevolution bei der Nutzung von
</p>
<p>Energie und Rohstoffen. Diese Potenziale sind unsere wichtig-
sten Quellen für qualitatives Wachstum, sie verringern unsere
Abhängigkeit von Energieimporten – sie sind Kern unseres
Konzepts „Arbeit und Umwelt“.
</p>
<p>■ Wir wollen für Produktion und Produkte ein ökologisches
Design. Produkte sollen gesundheitsverträglich, langlebig,
wieder verwendbar, recyclingfähig und schadlos zu beseitigen
sein. Dafür wollen wir Ziele für Ressourcenschonung und
Produktverantwortung setzen.
</p>
<p>■ Die Anzahl chronischer Erkrankungen steigt. Zu den Ursachen
gehören auch Umweltbelastungen. Durch einen vorsorgenden
Umweltschutz fördern wir das Wohlbefinden, damit die Men-
schen immer weniger krank werden. Zur modernen Gesund-
heitswirtschaft gehört auch Umweltschutz.
</p>
<p>■ Schutz und Nutzung der Natur sind keine Gegensätze. Wir set-
zen mit dem Bundesnaturschutzgesetz Impulse für einen
neuen Umgang mit der Natur. Wir wollen bis zum Jahr 2020
den Flächenverbrauch auf 30 Hektar pro Tag reduzieren. Und
wir wollen ein „Nationales Naturerbe“ schaffen, um schutz-
würdige Flächen zu vernetzen und die Artenvielfalt zu sichern.
</p>
<p>■ Für den Bürokratieabbau wollen wir ein Umweltgesetzbuch
schaffen. Unser heutiges Umweltrecht ist zersplittert und un-
übersichtlich. Wir werden es entrümpeln und entbürokratisie-
ren. Ehrgeizige Innovationsziele müssen durch entsprechende
Anreizsysteme gefördert werden, damit der Umweltschutz
Schritt für Schritt in alle Politikbereiche integriert wird.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>42
</p>
<p>11. Wir wollen gleiche Bildungschancen für alle 
Bildung ist die beste Starthilfe, die wir unseren Kindern geben
können. Bildung ist der Schlüssel zu gesellschaftlicher Teilhabe.
Jedem und jeder Einzelnen wollen wir unabhängig von der sozia-
len Herkunft Zugang zu guter Bildung ermöglichen. Das ist für
uns ein Gebot der Gerechtigkeit. Und es entspricht der ökonomi-
schen Vernunft. Im internationalen Wettbewerb werden wir nur
bestehen, wenn wir den Reichtum unserer Talente entwickeln und
ausschöpfen.
Deutschlands Zukunft entscheidet sich im Wissen und Können
unserer Kinder und deren Willen zur Leistungsfähigkeit. Unser
Land muss die frühkindliche Bildung und Erziehung mehr als bis-
her ins Zentrum rücken. Im Kindergartenalter kann erheblich dazu
beigetragen werden, Fähigkeiten und Talente zu entwickeln und
Kreativität und Endeckergeist zu fördern. Und wir wollen ein
Schulsystem, das stärker auf Durchlässigkeit, Integration und indi-
viduelle Förderung ausgerichtet wird.
■ Mit dem von uns auf den Weg gebrachten Tagesbetreuungs-
</p>
<p>ausbaugesetz werden bis 2010 rund 230.000 zusätzliche Plät-
ze in Kindergärten, Krippen und in der Tagespflege entstehen.
Für die Kinder bedeutet das bessere Betreuung und frühe För-
derung. Für die Mütter und Väter heißt das echte Wahl zwi-
schen unterschiedlichen Betreuungsmöglichkeiten und bes-
sere Vereinbarkeit von Familie und Beruf.
</p>
<p>■ Wir setzen uns dafür ein, den Bildungsauftrag der Kinder-
gärten ernst zu nehmen. Wir werden die Ausbildung von
Erzieherinnen und Erziehern in Kindergärten neu ausrichten
und weiterentwickeln. Deshalb setzen wir uns ein für gemein-
same Bildungsstandards und -ziele in Kindertagesstätten.
</p>
<p>Berufs- und Teilhabechancen kann nur erwerben, wer die deut-
sche Sprache beherrscht. Deshalb fordern wir, den Spracherwerb
von Kindern im Vorschulalter gezielt zu fördern. Obligatorische</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>43
</p>
<p>Tests könnten dabei helfen, Sprachdefizite bereits vor dem Start
in die Schule zu erkennen und durch gezielte Förderung zu behe-
ben.
■ Mit dem Ganztagsschulprogramm stellen wir den Ländern bis
</p>
<p>2008 rund 4 Mrd. Euro für die Einrichtung von 10.000 zusätzli-
chen Ganztagsschulen zur Verfügung. Es ist vor allem Aufgabe
der Länder, diesen sinnvollen Weg fortzusetzen.
</p>
<p>Wir stehen für den offenen Zugang zu den Hochschulen, unab-
hängig von den sozialen oder finanziellen Voraussetzungen der
Jugendlichen. Wir stehen dafür, dass auch mehr Jugendliche aus
bildungsfernen Schichten ein Studium ermöglicht wird.
■ Deshalb bleibt das Erststudium frei von Studiengebühren.
■ Der Zugang zur Hochschule muss auch künftig überall beson-
</p>
<p>ders qualifizierten Absolventen einer Berufsausbildung ohne
Abitur offen stehen.
</p>
<p>■ Das BAföG bleibt und wird nicht in ein Volldarlehen umge-
wandelt.
</p>
<p>12. Wir wollen, dass Frauen und Männer in der Gesellschaft und im 
Beruf gleichgestellt sind 
Frauen- und Gleichstellungspolitik ist eine Querschnittsaufgabe.
Deshalb werden wir dafür sorgen, dass das Gender-Mainstreaming-
Prinzip zur Verwirklichung von Geschlechtergerechtigkeit in allen
politischen Bereichen konsequent angewandt wird. Wir befürwor-
ten daher auch eine starke institutionelle Verankerung auf allen
politischen Ebenen durch Frauenministerien, Frauenausschüsse
und Gleichstellungsbeauftragte in Regierungen, Parlamenten,
Verwaltungen etc. als durchsetzungsfähige Kontroll- und Um-
setzungsinstanzen. Darüber hinaus wollen wir betriebliche Gleich-
stellungspolitik und informelle Frauennetzwerke unterstützen.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>44
</p>
<p>■ Durch den Ausbau solcher Netzwerke und Mentoring-Ange-
bote, durch Fortentwicklung der Angebote zur Verbreiterung
des Berufswahlspektrums von Frauen und nicht zuletzt durch
die Verbesserung der Vereinbarkeit von Familie und Beruf wol-
len wir für mehr Gleichberechtigung in unserer Gesellschaft
sorgen.
</p>
<p>■ Es ist unser Ziel, die Frauenerwerbsquote entsprechend den
europäischen Vorgaben auf über 60 Prozent zu steigern und
auch die unterdurchschnittliche Rate von selbständigen
Frauen auf europäischen Durchschnitt anzuheben. Ferner wer-
den wir das Ziel weiter verfolgen, das Prinzip „gleicher Lohn
für gleiche und gleichwertige Arbeit“ entsprechend einer
europäischen Verpflichtung zu verwirklichen.
</p>
<p>■ Wir wollen, dass Frauen die gleichen Karrierechancen und den
gleichberechtigten Zugang zu Führungspositionen in der
Wirtschaft, in der Wissenschaft und in der Forschung erhalten.
Wenn dies auf freiwilliger Basis nicht umgesetzt wird, werden
wir verbindliche Regelungen schaffen.
</p>
<p>■ Die betriebliche Weiterbildung für Frauen muss tariflich abge-
sichert und ausgebaut werden. Die Weiterbildung arbeitsloser
Frauen oder Männer – auch solcher, die als Lebenspartnerin/
Lebenspartner kein Arbeitslosengeld beziehen – soll gleicher-
maßen gefördert werden.
</p>
<p>■ Auch bei der Ausgestaltung von Arbeitslosengeld II ist der
Grundsatz der Geschlechtergerechtigkeit zu beachten. Hierzu
sind die Beauftragten für Chancengleichheit der Bundesagen-
tur für Arbeit und die kommunalen Frauenbeauftragten in die
Entscheidungsprozesse bei den Arbeitsgemeinschaften (Argen)
mit einzubeziehen.
</p>
<p>■ Die einzelnen Förderinstrumente müssen Frauen, vor allem
auch Langzeitarbeitslosen und Nichtleistungsempfänger/
innen, mindestens entsprechend ihrem Anteil an der Arbeits-
losigkeit zugute kommen.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>45
</p>
<p>■ Für Nichtleistungsempfänger/innen wollen wir den Kranken-
versicherungs- und Pflegeversicherungsschutz gewährleisten.
</p>
<p>■ Alle Arbeitsmarkt- und Arbeitslosendaten sind geschlechtsspe-
zifisch zu erstellen, damit die jeweils geschlechterbezogenen
Auswirkungen festgestellt und ausgewertet werden können.
</p>
<p>■ Wir werden sicherstellen, dass das vom Bund geförderte
Gender-Kompetenz-Zentrum als anwendungsorientierte
Forschungseinrichtung an der Humboldt-Universität in Berlin
gestärkt wird. Ferner unterstützen wir nachdrücklich die
Einrichtung eines europäischen Genderinstituts.
</p>
<p>■ Wir werden den Aktionsplan zur Bekämpfung von Gewalt
gegen Frauen fortschreiben und wirksame Maßnahmen gegen
Menschenhandel und Zwangsprostitution ergreifen.
</p>
<p>■ Eine SPD-geführte Bundesregierung wird erstmals einen
„Bericht zur Gleichstellung von Frauen und Männern“ vorle-
gen und in einer nachfolgenden Regierungserklärung Fort-
schritte aufzeigen, die verbliebenen Defizite offen legen und
die sich daraus ergebenden Konsequenzen darlegen.
</p>
<p>■ Wir wollen ein Deutschland ohne Diskriminierung. Das Anti-
diskriminierungsgesetz hilft, dieses Ziel zu erreichen. Dazu
wird eine Gleichstellungsstelle eingerichtet, die personell und
materiell so ausgestattet werden wird, dass sie ihre Aufgaben
erfüllen kann.
</p>
<p>13. Wir wollen, dass Deutschland familienfreundlicher wird 
Wir wollen, dass junge Menschen sich ihre Kinderwünsche erfül-
len können. Kinder sind Zukunft, Kinder haben macht Freude.
Mütter und Väter wollen partnerschaftlich zusammenleben und
sich familiäre und berufliche Pflichten teilen. Unsere Gesellschaft
braucht für ihren Zusammenhalt, auch für mehr Wachstum und
Wohlstand, starke Familien mit mehr Kindern.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>46
</p>
<p>Gute Kinderbetreuung, Zeit für Kinder und Familie, effiziente Geld-
leistungen für Familienpolitik, Unterstützung der Kinderwünsche
der Mehrheit junger Menschen – das ist unsere Familienpolitik.
■ Wir bauen Quantität und Qualität der Tagesbetreuung aus,
</p>
<p>wie wir es mit der Tagesbetreuung für die unter 3-Jährigen
begonnen haben. Der Ausbau hin zum Rechtsanspruch ab dem
2. Lebensjahr hat Priorität und soll bis 2010 erreicht werden.
Wir wollen gemeinsam mit Ländern und Gemeinden schritt-
weise die Gebührenfreiheit für Kitas umsetzen.
</p>
<p>■ Wir werden das bisherige Erziehungsgeld in ein für ein Jahr
gezahltes Elterngeld mit Einkommensersatzfunktion umwan-
deln. Wir stellen dadurch sicher, dass Familien ihren Lebens-
standard, auch wenn sie ihre Berufstätigkeit unterbrechen,
halten können. Die Gleichstellung der Frau wird so gefördert.
Väter haben dadurch bessere Möglichkeiten Elternzeit in
Anspruch zu nehmen.
Durch bessere Betreuungsmöglichkeiten für unter 3-Jährige
und Elterngeld vermeiden wir insbesondere bei Alleinerzie-
henden Kinder- und Familienarmut und sichern allen Eltern
eine ununterbrochene Erwerbsbiographie. Wir halten an der 
3-jährigen Elternzeit mit Arbeitsplatzgarantie und Teilzeit-
anspruch fest.
</p>
<p>■ Die Herkunft eines Kindes darf nicht länger über seine Bil-
dungschancen entscheiden. Wir treten deshalb für die Einrich-
tung von Eltern-Kind-Zentren ein – um Eltern bei ihrer Erzie-
hungsaufgabe zu helfen und Kinder früh zu fördern. Alle
Kinder müssen mit ausreichenden deutschen Sprachkennt-
nissen die Schule besuchen.
</p>
<p>■ Ziel bleibt es, Leistungen für Familien in einer Familienkasse zu
bündeln. Wir wollen Familien helfen, Armutsrisiken zu vermei-
den, insbesondere den Geringverdienenden und Allein-
erziehenden. Der Kinderzuschlag soll fortentwickelt werden.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>47
</p>
<p>■ Die erfolgreiche Allianz für die Familie mit den flächen-
deckend entstehenden lokalen Bündnissen ist vorbildlich in
der Art der Zusammenarbeit, in ihrer Zielsetzung und ihren
Maßnahmen. Frauen- und familienfreundliche Arbeits-
bedingungen, der Ausbau betriebsnaher Kinderbetreuung, ein
guter Wiedereinstieg nach der Elternzeit und entsprechende
Betriebsvereinbarungen stehen auf der Agenda der Allianz.
Eine Weiterführung ist in aller Interesse.
</p>
<p>14. Wir wollen ein Land der Kultur sein 
Kultur stärkt die Kreativität und die Zukunftsfähigkeit der
Gesellschaft, sie mobilisiert Phantasie und unabhängiges Denken.
Sie ist immer international, grenzüberschreitend und dialogisch.
Die Kunst und die Künstlerinnen und Künstler sind geistige
Kraftquellen einer Gesellschaft. Sie brauchen Freiheit, aber auch
Schutz und Förderung.
■ Wir wollen die Kultur als Staatsziel im Grundgesetz verankern.
■ Die kulturelle Bildung ist in allen Schulformen zu fördern.
■ Kulturgüter sind Träger von Identität und Wertvorstellungen,
</p>
<p>aber auch wichtiger Wirtschaftsfaktor. Mit der Förderung des
Denkmalschutzes sichern wir nicht nur das bauliche Erbe unse-
res Landes, sondern schaffen und sichern Arbeitsplätze, ganz
besonders in Ostdeutschland.
</p>
<p>■ Mit dem Filmförderungsgesetz hat die Regierung von Bundes-
kanzler Gerhard Schröder die Produktionsbedingungen für den
deutschen Film erheblich verbessert. Wir wollen den deut-
schen Film mit neuem Risikokapital zusätzlich fördern. Denn
mit der für 2006 geplanten Erweiterung des European Film
Market wird die Berlinale eine der wichtigsten Drehscheiben
des internationalen Filmhandels.
</p>
<p>■ Medien in einem pluralistischen System und der kompetente
Umgang mit ihnen sind ein unverzichtbarer Bestandteil einer</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>48
</p>
<p>freiheitlichen und demokratischen Gesellschaft. Die Wahrung
der Vielfalt ihrer Inhalte und Perspektiven in allen Verbrei-
tungswegen bilden dafür eine Grundlage: die Zukunftsfähig-
keit des öffentlich-rechtlichen Rundfunks ist uns wichtig.
</p>
<p>■ Durch eine neue Balance von öffentlichem und privatem
Engagement konnte die Vielfalt des Kulturlebens in
Deutschland erhalten und weiterentwickelt werden. Wir wer-
den diese Art von zivilgesellschaftlichem Engagement weiter
fördern, damit sich kulturelle Initiativen entwickeln können.
</p>
<p>■ Alle Kulturpolitik handelt auch vom Erinnern. Für uns ist klar:
Es kann keinen Schlussstrich geben. Wir werden unser
Engagement in der Erinnerungspolitik weiter verstärken und
die Gedenkstätten zu den NS-Verbrechen auf Dauer sichern.
</p>
<p>■ Die Aufarbeitung der SED-Diktatur ist nicht nur für jene
Deutschen, die nach 1945 in der DDR lebten, von großem
Interesse, sondern auch im gesamtstaatlichen Interesse. Bund
und Länder sollen in diesem Sinne zusammenarbeiten.
</p>
<p>■ Kulturelle und mediale Vielfalt ist ein wertvolles Gut, das es
auf europäischer und internationaler Ebene zu verteidigen gilt.
</p>
<p>Es geht darum, Deutschlands Verpflichtung als europäisch ver-
wurzelte Kulturnation in Zukunft überall gerecht zu werden.
</p>
<p>15. Wir wollen alle integrieren, die legal und dauerhaft in Deutsch-
land leben 
Deutschland ist seit Jahrzehnten ein Einwanderungsland. Wir
haben diesem Umstand endlich Rechnung getragen. Den von uns
begonnenen Weg der Steuerung, Begrenzung und Integration von
Zuwanderung wollen wir konsequent fortführen. Wir sind gegen
die Existenz von Parallelgesellschaften. Ziel ist die Einbürgerung
der Menschen, die Deutschland legal zu ihrem Lebensmittelpunkt
gemacht haben.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>49
</p>
<p>■ Ohne fundierte Kenntnisse der deutschen Sprache, ist eine
erfolgreiche Teilnahme am Unterricht nicht möglich. Begin-
nend mit Sprachförderung im frühen Kindesalter im Rahmen
der Kinderbetreuung bis zu berufsvorbereitenden Maßnah-
men zum Ende der Schulzeit, wie sie derzeit von einigen Stif-
tungen in Deutschland durchgeführt werden, werden wir feste
Grundlagen für die Bildung von Kindern und Jugendlichen aus-
ländischer Herkunft und für den Einstieg in ihr Berufsleben legen.
</p>
<p>■ Wir wollen Kindern und Jugendlichen ausländischer Herkunft
eine adäquate Zukunftsperspektive in Deutschland geben und
ihnen den Übergang ins Berufsleben ermöglichen.
</p>
<p>■ Wir setzen uns dafür ein, dass verstärkt islamischer Religions-
unterricht von in Deutschland ausgebildeten oder anerkann-
ten Lehrerinnen und Lehrern unter Aufsicht der Schulbehörden
in deutscher Sprache angeboten wird.
</p>
<p>■ Beim Integrationsprozess von Frauen ausländischer Herkunft
stehen ihre gleichberechtigte Teilhabe am politischen, wirt-
schaftlichen und kulturellen Leben, die Vermittlung der deut-
schen Sprache für den Einstieg in Bildung und Beruf im Vorder-
grund. Deswegen werden wir unsere erfolgreich begonnenen
Maßnahmen zur Integration ausländischer Frauen weiter ver-
stärken und ihre gesellschaftliche und berufliche Integration
voranbringen. Ihre Integration ins Arbeitsleben wird eine wei-
tere tragende Säule unserer Integrationspolitik sein. Die
Gleichberechtigung von Frauen wird als wichtiger themati-
scher Schwerpunkt in die Maßnahmen zum interreligiösen
Dialog aufgenommen.
</p>
<p>■ Wir dulden keine Zwangsheirat. Damit diese Tatsache stärker
in das Bewusstsein der betroffenen Gruppen rückt, werden wir
die Zwangsheirat explizit als Straftatbestand in das Straf-
gesetzbuch aufnehmen.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>50
</p>
<p>16. Kampf dem Rechtsextremismus 
Rechtsextremismus ist eine Herausforderung für die deutsche
Demokratie – widerlich, aber nicht zu unterschätzen. Die SPD wird
bei Prävention und Bekämpfung von Rechtsextremismus nicht
nachlassen.
■ Im Mittelpunkt steht dabei die Stärkung demokratischer und
</p>
<p>zivilgesellschaftlicher Kräfte. Die SPD wird Projekte und Initia-
tiven, die sich gegen Rechtsextremismus, Fremdenfeindlichkeit
und Antisemitismus engagieren, nicht im Stich lassen, sondern
weiterhin unterstützen. Die Bundesregierung stellt 2005 dafür
19 Mio. Euro zur Verfügung.
</p>
<p>■ Wir werden weiterhin konsequent gegen rechtsextreme Straf-
und Gewalttäter vorgehen. Repressive Maßnahmen können
und werden die politische Auseinandersetzung mit dem
Rechtsextremismus nicht ersetzen, unterstreichen aber, dass
die wehrhafte Demokratie dem Missbrauch der Freiheit durch
die Feinde der Freiheit entschieden entgegentritt.
</p>
<p>■ Für Gewalt, rechtsextremes Gedankengut sowie Intoleranz
und Missachtung gegenüber Minderheiten ist in Deutschland
kein Platz! 
</p>
<p>■ Der Rechtsextremismus in Deutschland lebt von einer Verherr-
lichung des Nationalsozialismus und der Leugnung seiner
Gräueltaten. Wir müssen die jungen Menschen über diese
Zusammenhänge aufklären. Dazu ist die Verstärkung der poli-
tischen Bildung in allen Schulen, Weiterbildungseinrichtungen
und Hochschulen notwendig. Die Zerschlagung der politischen
Bildung durch die CDU in den Ländern muss gestoppt werden.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>51
</p>
<p>17. Wir wollen, dass sich die Menschen in Deutschland sicher fühlen 
Sicherheit und Schutz vor Verbrechen und Willkür ist für uns ein
grundlegendes Bürgerrecht. Wir wollen Sicherheit für alle – nicht
nur für die, die sich einen privaten Sicherheitsdienst leisten können.
■ Hierfür werden wir bis zum Jahr 2010 die jugendspezifische
</p>
<p>Kriminalität (wie Rohheitsdelikte, rechtsradikale Gewalt,
Graffitidelikte, Drogen- und Alkoholmissbrauch) durch gesetz-
liche Maßnahmen im Bereich der Prävention, Strafverfolgung
und Justiz bekämpfen.
</p>
<p>■ Gerade im Bereich der Jugendkriminalität ist Prävention
unverzichtbar. Wir setzen auf eine konsequente Anti-Gewalt-
Politik in den Medien und Schulen, die Bekämpfung der
Jugendarbeitslosigkeit und ein Jugendstrafrecht, das krimi-
nelle Karrieren früh unterbricht.
</p>
<p>■ Wir werden weiter für eine wirkungsvolle Bekämpfung der
Gewalt gegen Frauen eintreten, für eine konsequente Täter-
bestrafung sorgen und einen bundesweiten Notruf für Frauen
einrichten, die von Gewalt betroffen sind.
</p>
<p>■ Die Steuerungs- und Koordinierungskompetenz des Bundes
für die Bewältigung von Großkatastrophen und Terrorismus-
bekämpfung wollen wir stärken.
</p>
<p>■ Wir wollen die technische Ausstattung der Sicherheitsbehör-
den durch die Einführung des weltweit größten Digitalfunk-
systems ausbauen.
</p>
<p>■ Wir werden im Bereich der neuen Kriminalität (z.B. im Bereich
Internet, E-Commerce, Geldwäsche, Kreditkartenbetrug) wir-
kungsvolle Bekämpfungsinstrumente entwickeln.
</p>
<p>■ Wir wollen die Kriminalitätsbekämpfung europaweit voran-
treiben und insbesondere den Datenaustausch von Polizei und
Justiz in Europa verbessern.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>52
</p>
<p>■ Innere Sicherheit endet nicht an unseren Grenzen. Die terroris-
tischen Verbrechen vom 11. September 2001 vergessen wir nicht
– sie sind auch eine Mahnung, solchen Gefahren entschlossen
zu begegnen. Gemeinsam mit unseren Freunden werden wir
auch in Zukunft auf diese Dimensionen des internationalen
Terrorismus mit entsprechenden Gesetzen schnell und wir-
kungsvoll reagieren, möglichst präventiv, wo nötig repressiv.
</p>
<p>18. Land des Sports 
Deutschland ist ein attraktives Sportland und ein attraktiver
Sportstandort. Die Welt ist während der Fußballweltmeisterschaft
2006 bei uns zu Gast.
■ Wir werden die Rahmenbedingungen für diejenigen, die sich
</p>
<p>ehrenamtlich in Sportvereinen und -verbänden engagieren,
weiter kontinuierlich verbessern. Sport lebt vom Ehrenamt.
Deshalb ist die Übungsleiterpauschale, die durch uns erhöht
wurde, ein wichtiger Bestandteil ehrenamtlicher Tätigkeit.
</p>
<p>■ Wir werden die Neuorganisation des deutschen Spitzensports
(DSB/NOK) nach Kräften unterstützen, ohne die Autonomie
des Sports anzutasten.
</p>
<p>■ Wir sind für einen sauberen und fairen Sport mit gleichen
Chancen für alle Athletinnen und Athleten. Wir forcieren wei-
terhin die Bekämpfung des Dopings und werden über eine
gesetzliche Regelung nachdenken.
</p>
<p>■ Wir setzen uns für die Gleichrangigkeit von Behinderten- und
Nichtbehindertensport ein. Deshalb unterstützen wir insbe-
sondere die Förderung des Behindertenleistungssports.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>53
</p>
<p>19. Wir wollen Anerkennung und Sicherheit im Alter 
Eine Gesellschaft, die älter wird, ist auch eine Gesellschaft mit
neuen Chancen. Dass Menschen heute länger leben, ist ein großer
gesellschaftlicher Fortschritt und entspricht einer tiefen menschli-
chen Sehnsucht. Voraussetzungen waren eine humanisierte
Arbeitswelt, die Entwicklung der modernen Medizin und ein
gestiegener Wohlstand. Unser Ziel ist, dass alle Menschen auch in
hohem Alter Anerkennung finden, aktiver Teil unserer Gesell-
schaft sind und in materieller Sicherheit leben können.
Deutschland muss den reichen Erfahrungsschatz der älteren
Menschen nutzen, im Berufsleben und im bürgerschaftlichen
Engagement. Die ältere Generation ist ein Aktivposten des
Ehrenamts und der familiären und gesellschaftlichen Netzwerke
und damit unverzichtbares soziales Kapital unserer Gesellschaft.
■ Städte- und Wohnungsbau müssen sich zunehmend an den
</p>
<p>Bedürfnissen älterer Menschen ausrichten. Die Entwicklung
altersgerechter Produkte und Dienstleistungen ist ein wichti-
ger Zukunftsmarkt.
</p>
<p>Die gesetzliche Rentenversicherung ist und bleibt die wichtigste
Säule der Altersversicherung.
■ Wenn die Wirtschaft wächst, Einkommen und Beschäftigung
</p>
<p>steigen, werden auch in Zukunft die Rentnerinnen und
Rentner daran teilhaben. Die Vorschläge aus CDU/CSU, die
gezahlten Renten zu kürzen, lehnen wir ab.
</p>
<p>■ Wir wollen die betriebliche und private Altersvorsorge weiter
stärken, um eine bessere Versorgung im Alter zu erreichen.
Neben der im Umlageverfahren finanzierten Rente fördern wir
deshalb weiterhin den Aufbau einer zusätzlichen kapital-
gedeckten Altersvorsorge.
</p>
<p>■ Wir wollen, dass Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer nicht
schon mit 55 Jahren oder ähnlich früh aus dem Erwerbsleben
auscheiden müssen, sondern länger am Arbeitsprozess teil-</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>54
</p>
<p>nehmen können. Unser Ziel ist, das faktische Renteneintritts-
alter an das gesetzliche Eintrittsalter von 65 Jahren heranzu-
führen.
</p>
<p>■ Wir wollen die Finanzierung der sozialen und der privaten
Pflegeversicherung verbinden. Die Pflegeversicherung wird zu
einer Pflege-Bürgerversicherung ausgebaut. Alle Bürgerinnen
und Bürger sollen sich angemessen und gerecht an der Finan-
zierung der Pflegeversicherung beteiligen. Niemand wird privi-
legiert, niemand ausgegrenzt. Die seit Einführung der Pflege-
versicherung unveränderten Leistungssätze wollen wir unter
Beachtung der Preisentwicklung anpassen und die Leistungen
in der ambulanten Pflege und insbesondere für Demenzkran-
ke verbessern. Pflege in Familien, professionelle Pflege und
ehrenamtliches Engagement sollen sich wirksam ergänzen.
</p>
<p>20. Wir wollen ein leistungsfähiges, solidarisches und bezahlbares 
Gesundheitswesen 
Unser Gesundheitswesen ist gut, auch im internationalen
Vergleich. Jeder erhält notwendige medizinische Leistungen auf
der Höhe des medizinischen Fortschritts. Das Gesundheitswesen
ist auch unsere größte Branche, in ihr finden über 4 Mio.
Menschen sinnvolle Beschäftigung. Das soll auch so bleiben.
Leistungsfähige, solidarisch finanzierte Sicherungssysteme sind
das Rückgrat unseres Sozialstaats. Wer den Grundgedanken der
Solidarität aufgibt, gefährdet Wohlstand und gesellschaftlichen
Frieden. Solidarität heißt: Wer Hilfe braucht, der bekommt sie.
Aber Solidarität heißt auch: Rücksicht nehmen auf die, die die
Hilfe finanzieren und damit garantieren.
Mit der Gesundheitsreform haben wir die gesetzliche Kranken-
versicherung zukunftsfähig gemacht. Jetzt gilt es, die langfristige
Finanzierung unseres Gesundheitswesens zu sichern.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>55
</p>
<p>Der medizinische Fortschritt und der veränderte Altersaufbau der
Gesellschaft erfordern nicht weniger, sondern mehr Solidarität,
aus der sich niemand ab einer bestimmten Einkommensgrenze
verabschieden darf.
■ Wir werden die Krankenversicherung zu einer Bürgerversiche-
</p>
<p>rung weiterentwickeln, in der gesetzliche und private Kran-
kenversicherung nebeneinander Bestand haben.
</p>
<p>Dabei gilt:
■ Jeder muss versichert sein. Auch Gutverdienende, Beamte,
</p>
<p>Selbständige und Politiker werden in die solidarische
Krankenversicherung einbezogen.
</p>
<p>■ Jede Kasse muss jeden und jede ohne Ansehen des Risikos ver-
sichern. Niemand wird ausgegrenzt. Auch kranke und behin-
derte Menschen können wählen. Es bleibt beim heutigen
gesetzlichen Leistungskatalog.
</p>
<p>■ Jeder zahlt entsprechend seiner Leistungsfähigkeit. Die
Beiträge zur Bürgerversicherung richten sich wie bisher nach
dem Einkommen – bei Löhnen, Gehältern und Renten. Die
Beitragsbemessungsgrenze bleibt bestehen. Zukünftig werden
auch Kapitalerträge zur Finanzierung herangezogen.
Freibeträge schonen Durchschnittsersparnisse. Mieten und
Pachten bleiben beitragsfrei.
</p>
<p>■ Die beitragsfreie Familienversicherung bleibt erhalten. In der
Bürgerversicherung sind im bisherigen Umfang Familienmit-
glieder ohne Einkommen mitversichert.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>56
</p>
<p>■ Das Nebeneinander von gesetzlichen und privaten Kranken-
versicherungen wird in einen Wettbewerb um die beste Ver-
sorgung umgewandelt.
</p>
<p>Die Bürgerversicherung macht unser Gesundheitssystem gerech-
ter. Sie ist eine Entscheidung für die Stärkung des Zusammenhalts
in der Gesellschaft. Gesunde sorgen für Kranke, Junge für Alte,
Alleinstehende für Familien, Gutverdienende für die, die weniger
haben.
Mit der Einrichtung der Stelle des Patientenbeauftragten haben
wir das Gewicht von Patientinnen und Patienten im politischen
Entscheidungsprozess erhöht und deren Rechte gestärkt. Diesen
Weg werden wir weiter fortsetzen.
</p>
<p>21. Wir wollen gerechte Steuern 
Wir haben seit 1998 mit unserem historisch einmaligen
Steuersenkungsprogramm für mehr Gerechtigkeit gesorgt.
Hiervon haben insbesondere private Haushalte mit geringen bis
mittleren Einkommen sowie Familien profitiert. Die untersten 
20 % der Einkommen sind von der Steuer befreit. Eingangs- und
Spitzensteuersatz bei der Einkommensteuer sind historisch nied-
rig. Weitere Steuersatzsenkungen sind daher weder erforderlich
noch finanzierbar. Richtschnur für weitere Reformschritte in der
Steuerpolitik ist die Aufkommensneutralität und Gerechtigkeit.
■ Wir wollen an dem bewährten Einkommensteuersystem fest-
</p>
<p>halten: Es gilt der Grundsatz der Besteuerung nach der wirt-
schaftlichen Leistungsfähigkeit. Weder der Stufentarif von
CDU/CSU noch die einheitliche Kopfsteuer (flat tax) der FDP
entsprechen dem Grundsatz eines sozial gerechten Steuer-
systems. Beides wollen wir nicht.
</p>
<p>■ Durch eine rechtsform- und finanzierungsneutrale Unterneh-
menssteuer sollen die Betriebe künftig einheitlich besteuert
werden.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>57
</p>
<p>■ Die Gewerbesteuer als wichtige Haupteinnahmequelle der
Kommunen ist auf unsere Initiative hin zu einer verlässlichen
und stetigen Finanzierungsquelle geworden. Wir wollen die
Gewerbesteuer als kommunale Steuer erhalten.
</p>
<p>■ Wir wollen, dass hohe Individualeinkommen – ab einem Jah-
reseinkommen von 250.000 Euro (Ledige) bzw. 500.000 Euro
(Verheiratete) – stärker zur Finanzierung von notwendigen
staatlichen Aufgaben – vor allem für Bildung und Forschung –
herangezogen werden und dafür eine 3 % erhöhte Einkom-
mensteuer bezahlen. Betriebe werden davon nicht betroffen,
weil die betriebliche Sphäre durch die Unternehmensteuer-
reform von der privaten getrennt wird.
</p>
<p>■ Die private Erbschaftssteuer und das hiermit zusammenhän-
gende Bewertungssystem werden wir sozial gerecht und ver-
fassungsfest umgestalten. Das gilt insbesondere für große
Erbschaften.
</p>
<p>■ Wir streben eine effektivere Anwendung des Steuerrechts
durch Vereinfachung an. Steuerliche Subventionstatbestände
müssen weiter abgebaut werden. Wir werden auch die
Bekämpfung der Steuerhinterziehung fortführen. Im Ergebnis
werden wir damit noch mehr Steuergerechtigkeit verwirklichen.
</p>
<p>■ Wir unterstützen Bemühungen, praktikable Formen einfacher
Steuererklärungen zu ermöglichen. Nordrhein-Westfalen hat
dafür gute Beispiele entwickelt.
</p>
<p>■ An der Steuerfreiheit von Sonn-, Feiertags- und Nachtarbeits-
zuschlägen halten wir fest.
</p>
<p>■ Und wir wollen den zum Teil ruinösen europäischen Standort-
wettbewerb über Steuern begrenzen, der die finanzielle Leis-
tungsfähigkeit der öffentlichen Haushalte gefährdet. Deswe-
gen streben wir eine Harmonisierung der Bemessungsgrund-
lagen und Mindeststeuersätze für Unternehmensgewinne auf
Ebene der EU an.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>58
</p>
<p>22. Solide Finanzen 
Die nachhaltige Konsolidierung der öffentlichen Haushalte bleibt
eine der zentralen Aufgaben der nächsten Wahlperiode. Wir brau-
chen einen handlungsfähigen Staat mit entsprechender
Finanzausstattung, um die notwendigen Aufgaben für die
Bürgerinnen und Bürger und die Unternehmen erfüllen zu kön-
nen. Auf der Ausgabenseite haben wir einen konsequenten
Konsolidierungskurs verfolgt. Die Staatsquote ist mit 46,9 % auf
den niedrigsten Stand seit der Wiedervereinigung gesunken.
Wir haben mittlerweile aber auch eine der niedrigsten Steuer-
quoten in der gesamten Europäischen Union, weil CDU/CSU und
FDP im Bundesrat den Abbau von Steuervergünstigungen seit
3 Jahren blockieren und sich einer verantwortungsvollen Finanz-
politik verweigern. Deshalb ist die Haushaltslage bei Bund und
Ländern jetzt dramatisch: Privatisierungen müssen in großem
Umfang zur Finanzierung laufender Ausgaben eingesetzt werden,
mehr als die Hälfte der Bundesländer hat verfassungswidrige
Haushalte: Das ist die Folge des unverantwortlichen Verhaltens
von CDU/CSU und FDP im Bundesrat.
Die Steuerquote muss angesichts der notwendigen Zukunfts-
investitionen und der absehbaren demographischen Entwicklung
wieder auf ein vernünftiges Maß ansteigen. Der konsequente
steuerliche Subventionsabbau ist deshalb unabdingbar, um die
Einnahmeseite des Staates zu sichern. Wir müssen die Verschul-
dung und die Zinslasten der öffentlichen Haushalte in Deutsch-
land bremsen und nachhaltig zurückführen. Das geht nicht
schnell und es erfordert das konstruktive Zusammenwirken von
Bund und Ländern:
■ Wir werden einen neuen Anlauf zum Abbau von Steuerver-
</p>
<p>günstigungen unternehmen.
■ Eine Anhebung der Mehrwertsteuer würde angesichts der der-
</p>
<p>zeit schwachen Binnennachfrage in die falsche Richtung weisen
und die sich abzeichnende wirtschaftliche Erholung gefährden.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>59
</p>
<p>Die Neuverschuldung des Bundes ist in den vergangenen Jahren
mit durchschnittlich 21 Mrd. Euro/Jahr deutlich geringer gestiegen
als in der Zeit der Kohl-Regierung mit über 35 Mrd. Euro/Jahr. Aber
wir geben uns damit nicht zufrieden und halten fest am Kurs
sparsamen Haushaltens.
■ Die Konsolidierung der Staatsfinanzen muss konjunkturge-
</p>
<p>recht umgesetzt werden und darf nicht das Wachstum gefähr-
den. Wir werden bei einem noch nicht gesicherten kräftigen
Aufschwung auch weiterhin keine zusätzlichen Sparrunden
durchführen.
</p>
<p>■ Nicht zuletzt deshalb haben wir den Stabilitäts- und Wachs-
tumspakt im Hinblick auf seine konjunktur- und wachstums-
gerechte Anwendung modernisiert. Ziel des Paktes bleibt es,
einen ausgeglichenen Haushalt möglichst schnell zu erreichen.
Hierdurch wird das Wirkenlassen der automatischen Stabili-
satoren in konjunkturellen Schwächephasen ermöglicht,
ohne dass es direkt zu einer Überschreitung des zulässigen 
3 %-Defizit-Zieles kommt.
</p>
<p>Wir wollen eine gerechte internationale Finanzarchitektur schaffen.
■ Wir werden deshalb den Kampf gegen Steuerhinterziehung
</p>
<p>international vorantreiben.
■ Wir werden für Transparenz und Regulierung der Offshore-
</p>
<p>Finanzzentren sorgen.
■ Um Fehlentwicklungen vorzubeugen, werden wir uns deshalb
</p>
<p>auf europäischer und internationaler Ebene für einheitliche
Mindeststandards bei Hedge-Fonds einsetzen.
</p>
<p>■ Des weiteren wollen wir die Transparenz der Eigentümer-
strukturen von börsennotierten Unternehmen verbessern.
</p>
<p>■ Wir werden daher zusätzliche Meldeschwellen beim Erwerb
wesentlicher Beteiligungen einführen.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>60
</p>
<p>23. Wir wollen ein bürgernahes, soziales und starkes Europa 
Wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten sind für ein bür-
gernahes, soziales und starkes Europa.
Freiheit und Gerechtigkeit, Solidarität und Gleichstellung von
Frauen und Männern, das soll in ganz Europa gelten.
Bundeskanzler Gerhard Schröder hat diese Idee von Europa zur
klaren Richtschnur deutscher Europolitik gemacht. Diesen Weg
unterstützen wir nachdrücklich.
■ Wir wollen eine Europäische Union, die entscheidungsfähig
</p>
<p>und zugleich politisch führbar ist, deren Zuständigkeiten klar
beschrieben und so auch begrenzt sind. Und deren demokrati-
scher Charakter gestärkt ist. Der Europäische Verfassungs-
vertrag ermöglicht dies. Die Vereinbarung einer gemeinsamen,
in Menschenrechten gründenden, demokratisch legitimierten
Grundlage für die zukünftige Arbeit in Europa bleibt aktuell
und für uns ein Ziel.
</p>
<p>■ Grundlage hierfür ist eine erfolgreiche Strategie für mehr
Wachstum und Beschäftigung, an deren Umsetzung sich
Deutschland aktiv beteiligen wird.
</p>
<p>■ Wir wollen das europäische Gesellschafts- und Sozialmodell
erhalten und festigen. Es geht um die Teilhabe des Einzelnen
am Haben und Sagen in einer Gesellschaft und am gemeinsam
erarbeiteten Wohlstand. Und es geht um die gestaltende Rolle
des Sozialstaates und den freien Zugang zu öffentlichen
Gütern. Grundlage hierfür ist eine erfolgreiche Strategie für
mehr Wachstum, Beschäftigung und sozialen Zusammenhalt.
Notwendig sind abgestimmte wirtschafts- und beschäfti-
gungspolitische Initiativen, insbesondere in der Eurozone.
</p>
<p>■ Wir wollen ein Europa, auf das man sich verlassen kann. Die
EU-Erweiterungspolitik war im Kern immer Friedenspolitik.
Europa wird nur dann eine Region des Friedens und der
Stabilität bleiben, wenn alle Verträge und Zusagen in Sachen</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>61
</p>
<p>Erweiterung eingehalten werden. Wer unsere Partner in
Europa verunsichert und Verträge in Frage stellt, denen die
25 Mitgliedstaaten einstimmig zugestimmt haben, stellt ein
Friedensrisiko für Europa dar. Einem Wortbruch gegenüber
Bulgarien und Rumänien, deren Beitrittsverträge sich bereits
im Ratifizierungsprozess befinden, und gegenüber der Türkei,
mit der nach Erfüllung der Vorraussetzungen am 3. Oktober
2005 die langjährigen Beitrittsverhandlungen beginnen sollen,
treten wir entschieden entgegen.
</p>
<p>■ Europa muss seine Handlungsfähigkeit in Sachen Frieden und
Sicherheit weiter ausbauen. Für uns ist die gemeinsame
europäische Strategie „Ein sicheres Europa in einer besseren
Welt” mit ihrer Verpflichtung zur Konfliktprävention und zum
Einsatz für eine gerechtere Weltordnung als Friedensvoraus-
setzung eine verbindliche Richtschnur bei allen internationa-
len Aktivitäten der Europäischen Union.
</p>
<p>24. Wir wollen ein selbstbewusstes und friedliches Deutschland,
das seine globale Verantwortung wahrnimmt
Deutschland ist ein hoch respektierter Partner in der internatio-
nalen Politik und bei der gerechten Gestaltung der Globali-
sierung. Unser Rat und unsere Hilfe werden gesucht.
Bundeskanzler Gerhard Schröder hat das Ansehen und das
Gewicht Deutschlands in der Welt gemehrt.
■ Wir verfolgen eine Politik des Friedens, der gerechten
</p>
<p>Weltordnung und der rechtzeitigen Konfliktvermeidung.
Unser Land sehen wir als starke Friedensmacht in Europa, das
weltweit Verantwortung übernimmt.
</p>
<p>■ Wir haben gelernt, dass Sicherheit nicht allein aus militäri-
scher Stärke erwächst. Wir werden unsere Fähigkeiten zur vor-
ausschauenden Friedenspolitik, zur Konfliktprävention, Krisen-
bewältigung und Friedenskonsolidierung weiter ausbauen.
Dazu gehören auch die Ausweitung des Zivilen Friedensdiens-</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>62
</p>
<p>tes und die weitere Förderung der Friedens- und Konfliktfor-
schung in Deutschland. Unsere Sicherheitspolitik umfasst auch
diplomatische Vermittlung, die Stärkung rechtsstaatlicher
Prinzipien sowie ökologische, soziale und entwicklungspoliti-
sche Ansätze. Wir fördern das wechselseitige Verständnis zwi-
schen den Kulturen sowie ihr Miteinander und treten den Für-
sprechern eines „Kampfs der Kulturen“ entschieden entgegen.
</p>
<p>■ Wir unterstützen das Prinzip des Multilateralismus. Wir kämp-
fen für die Geltung des Völkerrechts und wollen handlungs-
fähige Weltorganisationen. Deshalb wollen wir die Vereinten
Nationen als die wichtigste Weltorganisation durch Reformen
stärker machen. Deutschland ist bereit, international noch
mehr Verantwortung zu übernehmen, auch im Sicherheitsrat
der Vereinten Nationen.
</p>
<p>■ Wir übernehmen, Seite an Seite mit unseren Partnern in der
NATO und in der Europäischen Union, militärische Verantwor-
tung dort, wo das zur Sicherung des Friedens und zum Schutz
der Menschen unumgänglich ist. Und wir sagen dort Nein, wo
wir nicht vom Einsatz militärischer Mittel überzeugt sind.
Auch das ist Ausdruck und Folge außenpolitischen Selbst-
bewusstseins.
</p>
<p>■ Den erfolgreich eingeleiteten Transformationsprozess der
Bundeswehr mit der konsequenten Ausrichtung an den
Aufgaben der internationalen Krisenbewältigung werden wir
fortsetzen. Die Leistungen der Bundeswehr, deren Personal-
umfang bei gleichzeitiger Steigerung der Investitionen in ihre
Modernisierung reduziert wurde, finden weltweite Anerken-
nung. Wir bleiben bei dem bewährten Prinzip der klaren
Trennung zwischen den Aufgaben der Streitkräfte und der
Polizei für die äußere und für die innere Sicherheit.
</p>
<p>■ Eine besondere und zunehmende Gefahr für Frieden und
Stabilität erwächst aus der Verbreitung von Massenvernich-
tungswaffen. Wir wollen die Instrumente zur Rüstungskon-
trolle und Nichtverbreitung weiter stärken.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>63
</p>
<p>■ Für uns ist Entwicklungszusammenarbeit ein unverzichtbarer
Teil unserer Friedens- und Sicherheitspolitik. Die deutsche
Stimme in der internationalen Entwicklungspolitik hat deut-
lich an Einfluss und Gewicht gewonnen. Damit dies erfolgreich
fortgesetzt werden kann, brauchen wir weiterhin ein eigen-
ständiges Ministerium für Wirtschaftliche Zusammenarbeit
und Entwicklung.
</p>
<p>■ Wir bekennen uns zu unserer Verantwortung in der einen Welt
und zur Umsetzung der Millenniumsziele. Wir werden unseren
Beitrag für die Entwicklungszusammenarbeit von 2006 bis
2010 auf 0,51 % und bis 2015 auf 0,7 % des Bruttosozialprodukts
erhöhen. Zur Finanzierung gehören: wachsende Haushalts-
mittel, die Fortsetzung der Entschuldung der ärmsten Ent-
wicklungsländer und innovative Finanzierungsinstrumente.
</p>
<p>■ Wir werden in den kommenden Jahren die Entschuldung der
ärmsten Entwicklungsländer weiter vorantreiben und uns im
Rahmen der Welthandelsorganisation für gerechte Welthan-
delsbeziehungen einsetzen, einschließlich der Beendigung der
Agrarexportsubventionen.
</p>
<p>■ Wir wollen das Bündnis mit den Nichtregierungsorganisatio-
nen und Kirchen zur positiven Gestaltung der Globalisierung
weiterentwickeln.
</p>
<p>■ Wir bringen die weltweite Energiepartnerschaft für nachhal-
tige Entwicklung im Sinne der „Renewables-Konferenz“ von
Bonn 2004 mit Erneuerbaren Energien voran. Dies mindert
auch die weltweite Abhängigkeit vom Öl.
</p>
<p>■ Der weltweite Einsatz für Menschenrechte ist zentraler Be-
standteil unserer Politik. Menschenrechtspolitik ist fundamen-
tale Friedens- und Stabilitätspolitik, da sie die Schaffung von
Stabilität und Wohlstand befördert und Krisen und Kriege ver-
meiden hilft. Damit dient sie zugleich den eigenen Interessen
unseres Landes.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>64
</p>
<p>Die Wahl
</p>
<p>WIR SIND SICHER:
</p>
<p>Unser Ziel ist richtig –
Soziale Demokratie:
Arbeit, Sicherheit, Menschlichkeit.
</p>
<p>Und wir sind auf dem richtigen Weg –
wir erneuern Deutschland Schritt für Schritt
und wir halten das Land zusammen.
</p>
<p>Sozialer Fortschritt ist möglich.
</p>
<p>WIR WISSEN:
</p>
<p>Gerhard Schröder 
ist der richtige Bundeskanzler 
für diese schwierige Aufgabe.
</p>
<p>Wir haben Vertrauen in Deutschland.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>Weitere Informationen erhalten Sie über den Bürgerservice des SPD Parteivorstandes
im Willy-Brandt-Haus, Wilhelmstraße 141, 10963 Berlin, Tel.: 030/25991-500,
Fax: 030/25991-375, E-Mail: Parteivorstand@spd.de
</p>
<p>k_SPD_Manifest_U2uU3  26.07.2005  15:34 Uhr  Seite 2</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>Vertrauen in
Deutschland.
</p>
<p>Herausgeber:
SPD-Parteivorstand
Willy-Brandt-Haus
Wilhelmstraße 141
10963 Berlin
</p>
<p>Das Wahlmanifest der SPD.
</p>
<p>k_SPD_Manifest_U2uU3  26.07.2005  15:34 Uhr  Seite 1</p>
<p />
</div>
<div class="acroform"><ol />
</div>
</body></html>