<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<head>
<meta name="pdf:PDFVersion" content="1.6" />
<meta name="xmp:CreatorTool" content="Adobe InDesign 19.5 (Macintosh)" />
<meta name="pdf:hasXFA" content="false" />
<meta name="access_permission:modify_annotations" content="true" />
<meta name="access_permission:can_print_degraded" content="true" />
<meta name="dcterms:created" content="2024-12-18T14:41:34Z" />
<meta name="dc:format" content="application/pdf; version=1.6" />
<meta name="xmpMM:DocumentID" content="xmp.id:56685fff-3e70-4987-b2d1-20b10f9e1cbf" />
<meta name="pdf:docinfo:creator_tool" content="PDF24" />
<meta name="access_permission:fill_in_form" content="true" />
<meta name="pdf:hasCollection" content="false" />
<meta name="pdf:encrypted" content="false" />
<meta name="xmp:CreateDate" content="2024-12-17T17:43:57Z" />
<meta name="Content-Length" content="854229" />
<meta name="pdf:hasMarkedContent" content="true" />
<meta name="Content-Type" content="application/pdf" />
<meta name="xmp:ModifyDate" content="2024-12-17T17:58:10Z" />
<meta name="xmp:MetadataDate" content="2024-12-17T17:58:10Z" />
<meta name="dc:language" content="de-DE" />
<meta name="pdf:producer" content="Adobe PDF Library 17.0" />
<meta name="access_permission:extract_for_accessibility" content="true" />
<meta name="access_permission:assemble_document" content="true" />
<meta name="xmpTPg:NPages" content="52" />
<meta name="resourceName" content="b'fdp.pdf'" />
<meta name="pdf:hasXMP" content="true" />
<meta name="access_permission:extract_content" content="true" />
<meta name="xmpMM:DerivedFrom:DocumentID" content="xmp.did:4cd22043-0316-41cf-a025-f06e416f7c08" />
<meta name="access_permission:can_print" content="true" />
<meta name="X-TIKA:Parsed-By" content="org.apache.tika.parser.DefaultParser" />
<meta name="X-TIKA:Parsed-By" content="org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser" />
<meta name="xmpMM:DerivedFrom:InstanceID" content="xmp.iid:4cd22043-0316-41cf-a025-f06e416f7c08" />
<meta name="access_permission:can_modify" content="true" />
<meta name="pdf:docinfo:producer" content="PDF24" />
<meta name="pdf:docinfo:created" content="2024-12-18T14:41:34Z" />
<title></title>
</head>
<body><div class="page"><p />
<p>Alles  
lässt  
sich  
ändern
</p>
<p>Das Wahl- 
programm der 
FDP zur Bundes-
tagswahl 2025</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>1 
 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Das Programm der Freien 
</p>
<p>Demokraten zur Bundestagswahl 
</p>
<p>2025 
</p>
<p>(vorbehaltlich abschließender redaktioneller Bearbeitung) 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>  </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>2 
 
</p>
<p>Inhalt 
</p>
<p> 
</p>
<p>I. Präambel: Alles lässt sich ändern ....................................................................................................... 4 
</p>
<p>II. Weltbeste Bildung für selbstbewusste Bürger .................................................................................. 6 
</p>
<p>a. Große Chancen für die Kleinsten: Frühkindliche Bildung stärken ................................................... 6 
</p>
<p>b. Moderne und selbstständige Schulen – bessere Bildungschancen für alle ..................................... 7 
</p>
<p>c. Berufliche Bildung und lebenslanges Lernen stärken ...................................................................... 8 
</p>
<p>d. Exzellente Rahmenbedingungen für Studium, Forschung und Innovationen ................................. 9 
</p>
<p>e. Vielfältige Kunst und Kultur .......................................................................................................... 10 
</p>
<p>III. Wohlstand und Aufstiegschancen für die Zukunft schaffen .......................................................... 11 
</p>
<p>a. Bürokratie-Burnout beenden ........................................................................................................ 11 
</p>
<p>b. Ein Steuersystem, das Leistung und Investition belohnt ............................................................... 13 
</p>
<p>c. Bezahlbare Energie für Bürger und Betriebe ................................................................................. 16 
</p>
<p>d. Ein modernes Arbeitsrecht für eine moderne Arbeitswelt ........................................................... 17 
</p>
<p>e. Für soziale Sicherungssysteme, die Lust auf Leistung machen ..................................................... 18 
</p>
<p>IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen ............................................................................................ 20 
</p>
<p>a. Grundrechte und Rechtstaat bewahren ........................................................................................ 21 
</p>
<p>b. Offene Gesellschaft und liberale Demokratie ............................................................................... 24 
</p>
<p>c. Für eine neue Realpolitik in der Migration .................................................................................... 26 
</p>
<p>d. Liberale Politik für selbstbestimmte Frauen ................................................................................. 28 
</p>
<p>e. Modernes Recht und faire Chancen für Familie und Senioren ..................................................... 29 
</p>
<p>f. Freude an Erfolg und Verantwortung durch Sport und starkes Ehrenamt ..................................... 31 
</p>
<p>g. Beste Gesundheit und Pflege für die Zukunft sichern ................................................................... 31 
</p>
<p>V. Für einen schlanken Staat, der funktioniert ................................................................................... 34 
</p>
<p>a. Solide Staatsfinanzen .................................................................................................................... 34 
</p>
<p>b. Weniger Subventionen und mehr Markt ...................................................................................... 35 
</p>
<p>c. Mit einer Föderalismusreform den Staat modernisieren .............................................................. 35 
</p>
<p>d. Ein agiler Staat für ein modernes Land ......................................................................................... 36 
</p>
<p>e. Umfassende Digitalisierung der Verwaltung ................................................................................. 37 
</p>
<p>VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur ................................................................................ 38 
</p>
<p>a. Umwelt- und Klimaschutz durch Innovation und Marktwirtschaft ............................................... 39 
</p>
<p>b. Bessere Infrastruktur und technologieneutrale Mobilität ............................................................ 40 
</p>
<p>c. Mehr Bauen und besseres Wohnen .............................................................................................. 42 
</p>
<p>d. Unternehmerische Landwirtschaft ............................................................................................... 44 
</p>
<p>VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit ..................................................................... 46 
</p>
<p>a. Verteidigungsfähigkeit ausbauen .................................................................................................. 46 </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>3 
 
</p>
<p>b. Für kluge Außenpolitik im Zeitalter systemischer Rivalität ........................................................... 47 
</p>
<p>c. Deutschland und Israel ................................................................................................................. 49 
</p>
<p>d. Deutschland in der Europäischen Union ...................................................................................... 50 
</p>
<p>e. Mehr Freihandel wagen ................................................................................................................ 51 
</p>
<p> 
</p>
<p>  </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>4 
 
</p>
<p>I. Präambel: Alles lässt sich ändern 
</p>
<p>Wir alle spüren es: Wie es ist, kann es nicht bleiben. Denn wir können uns nicht damit 
</p>
<p>zufriedengeben, dass Arbeitsplätze und Wohlstand in Gefahr sind. Dass sich Eltern und Großeltern 
</p>
<p>darum sorgen, ob die Bildungs- und Aufstiegschancen ihrer Kinder und Enkelkinder noch so gut sind 
</p>
<p>wie ihre eigenen. Dass innere und äußere Sicherheit herausgefordert sind wie seit langem nicht 
</p>
<p>mehr. Dass die irreguläre Migration immer noch nicht ausreichend unter Kontrolle gebracht ist. Dass 
</p>
<p>wichtige Wertentscheidungen wie Demokratie, Grundrechte und Soziale Marktwirtschaft nicht mehr 
</p>
<p>selbstverständlicher Konsens sind. Dass eine zunehmende Polarisierung die Offenheit und Toleranz 
</p>
<p>unserer Gesellschaft gefährdet. Dass sich immer mehr Menschen ins Privatleben zurückziehen, statt 
</p>
<p>sich als selbstbewusste Staatsbürgerinnen und Staatsbürger mit ihrer eigenen Meinung an den 
</p>
<p>Debatten um die Zukunft unseres Landes zu beteiligen. Dass sich im Land des Holocaust wieder 
</p>
<p>Antisemitismus und Menschenfeindlichkeit in unerträglicher Art und Weise ausbreiten. Damit wollen 
</p>
<p>und damit dürfen wir uns nicht abfinden. Die gute Nachricht ist: Das alles lässt sich ändern. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Denn: Alles lässt sich ändern. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen ein Deutschland, das wieder an seine Stärken anknüpft. Denn wir 
</p>
<p>wissen, welche Energie in unserem Land steckt. Dafür gibt es heute 84 Millionen gute Gründe. Denn 
</p>
<p>immer wieder haben die Menschen in unserem Land erstaunliche Kraft bewiesen. Diese Kraft 
</p>
<p>erwächst aus Tatendrang, Optimismus und lohnenden Zielen. Wir müssen sie freisetzen. Weil wir ein 
</p>
<p>Leben in Freiheit und Wohlstand wollen. Weil wir in Frieden und Sicherheit leben wollen. Weil wir 
</p>
<p>wollen, dass sich Leistung und Anstrengung lohnen. Weil wir einen Staat wollen, der dort 
</p>
<p>funktioniert, wo er wirklich gebraucht wird, aber nicht in alle Details des täglichen Lebens 
</p>
<p>hineinregiert. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Der beste Weg, um diese Kraft der Menschen freizusetzen, ist mehr Freiheit für mehr Menschen. Das 
</p>
<p>hat die Geschichte unseres Landes immer wieder gezeigt: Die Wirtschaftsordnung der Sozialen 
</p>
<p>Marktwirtschaft hat dem westlichen Teil unseres Landes nach dem Zweiten Weltkrieg einen 
</p>
<p>beispiellosen wirtschaftlichen Wiederaufstieg ermöglicht. Die 1970er-Jahre waren ein Jahrzehnt der 
</p>
<p>wirtschaftlichen Stagnation, der Energiekrisen und steigender Schulden. Die marktwirtschaftlichen 
</p>
<p>Reformen nach der politischen Wende von 1982, die die FDP herbeigeführt hat, haben unserem Land 
</p>
<p>wieder zu Wachstum und Wohlstand verholfen. Die mutigen Menschen in Ostdeutschland haben sich 
</p>
<p>1989 Demokratie und Marktwirtschaft erstritten und den Unterdrückungsapparat der DDR gestürzt. 
</p>
<p>Und im Jahr 2003 hat es eine Bundesregierung mit der Agenda 2010 vermocht, eine Entwicklung 
</p>
<p>anzustoßen, die Deutschland vom kranken Mann Europas wieder zum Wachstumsmotor unseres 
</p>
<p>Kontinents gemacht hat. Das zeigt: Wir können die Dinge zum Besseren wenden. Denn: Alles lässt 
</p>
<p>sich ändern. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Eine solche Veränderung zum Besseren ist heute dringend nötig. Für eine Politik des kleinsten 
</p>
<p>gemeinsamen Nenners haben wir keine Zeit mehr. Denn sonst sehen wir nur weiter zu, wie 
</p>
<p>Wohlstand und Lebenschancen auf der Welt zu unseren Lasten neu verteilt werden. Seit der Großen 
</p>
<p>Koalition von 2013 haben sich Regierungen und Mehrheiten nur in Trippelschritten den großen 
</p>
<p>Herausforderungen der Zeit genähert - ohne den Mut für eine strukturelle Stärkung unserer 
</p>
<p>Wettbewerbsfähigkeit und unserer Innovationskraft. Stattdessen gab es die Bereitschaft, einen </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>5 
 
</p>
<p>immer größeren Sozialstaat, immer mehr Subventionen, immer mehr Verschuldung und immer 
</p>
<p>höhere Staatsausgaben in Kauf zu nehmen. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Als wir Freie Demokraten klargemacht haben, dass es endgültig so nicht mehr weitergehen kann, ist 
</p>
<p>die Ampel-Koalition zerbrochen. Jetzt haben die Wählerinnen und Wähler am 23. Februar 2025 die 
</p>
<p>Chance auf eine echte Richtungsentscheidung, um die Phase der Trippelschritte und des kleinsten 
</p>
<p>gemeinsamen Nenners zu beenden. Wir Freie Demokraten bewerben uns für ein Mandat der 
</p>
<p>Veränderung zum Besseren. Um genauer zu beschreiben, wie wir uns diese Veränderung vorstellen, 
</p>
<p>legen wir dieses Programm vor. Denn wir sind überzeugt: Alles lässt sich ändern. 
</p>
<p>  </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>6 
 
</p>
<p>II. Weltbeste Bildung für selbstbewusste Bürger 
</p>
<p>Deutschlands Zukunft liegt in seinen Menschen – ihren Ideen, ihrem Potenzial und ihrer Freiheit. 
</p>
<p>Bildung und Forschung sind die wertvollsten Ressourcen unseres Landes. In den letzten Jahren hat 
</p>
<p>es einen Negativtrend im Bildungssystem gegeben. Den wollen wir umkehren. Denn: Alles lässt sich 
</p>
<p>ändern. Bildung muss wieder der Schlüssel für den persönlichen Aufstieg und ein selbstbestimmtes 
</p>
<p>Leben sein – unabhängig von sozialer Herkunft, Alter, Geschlecht, Religion, Bildungshintergrund der 
</p>
<p>Eltern und Wohnort. Neue globale Herausforderungen und der rasante gesellschaftliche Wandel 
</p>
<p>verlangen einen echten Paradigmenwechsel in unserem Bildungssystem. Wir müssen Bildung 
</p>
<p>ganzheitlich denken – von der Krippe zum Kindergarten, über Schulen, Berufsschulen und 
</p>
<p>Hochschulen bis zu Angeboten für ein lebenslanges Lernen. Exzellenz ist für uns Freie Demokraten 
</p>
<p>ein klares Ziel. Talent, Leidenschaft und Hingabe bedingen Innovationen und wissenschaftlichen 
</p>
<p>Fortschritt. Der Forschungsstandort Deutschland braucht mehr Qualität, Vernetzung, 
</p>
<p>Chancengerechtigkeit und Exzellenz. Mit mehr Wissenschaftsfreiheit und optimalen 
</p>
<p>Rahmenbedingungen ist alles möglich. 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>a. Große Chancen für die Kleinsten: Frühkindliche Bildung stärken 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten sehen frühkindliche Bildung als den Grundstein einer Gesellschaft, die ihr 
</p>
<p>volles Potenzial entfalten kann. Hier wollen wir gezielter und effektiver ansetzen. Lebenslanges 
</p>
<p>Lernen beginnt bereits im Sandkasten, nicht erst in der Schule. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Qualität der frühkindlichen Bildung verbessern 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die frühkindliche Bildung durch bundeseinheitliche Kita-
</p>
<p>Qualitätsstandards fördern. Diese umfassen insbesondere einen bedarfsgerechten 
</p>
<p>Betreuungsschlüssel, der pädagogische Arbeit, administrative Aufgaben und Ausfallzeiten 
</p>
<p>einberechnet, den Abbau überflüssiger Bürokratie und den Einsatz von multiprofessionellen Teams 
</p>
<p>zur Entlastung des Erziehungspersonals. So stellen wir verlässliche Betreuungszeiten und eine hohe 
</p>
<p>Betreuungsqualität sicher. Außerdem wollen wir die Kindertagespflege als eine weitere Säule der 
</p>
<p>Kindertagesbetreuung stärken. Die Verantwortung für die Kitas überführen wir vom Familien- in das 
</p>
<p>Bundesbildungsministerium, um eine ganzheitliche Verantwortung für den Bildungsweg von der Kita 
</p>
<p>bis zum Bildungsabschluss in einer Hand zu gewährleisten. Durch ein Startchancen-Programm für 
</p>
<p>Kitas soll zusätzlich unterstützt werden, wo ein hoher Anteil sozial benachteiligter Kinder oder ein 
</p>
<p>akuter Kita-Platzmangel vorhanden ist. Auch der MINT-Förderung wollen wir mehr Raum in der 
</p>
<p>frühkindlichen Bildung geben. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Sprache eröffnet Chancen: Früh fördern, lebenslang profitieren 
</p>
<p>Um die Sprachkompetenzen optimal zu fördern, wollen wir bundesweit verpflichtende und 
</p>
<p>altersgerechte Sprachtests für alle Kinder im Vorschulalter. Die Einschulung soll erst dann erfolgen, 
</p>
<p>wenn Deutschkenntnisse ausreichen, um dem Unterricht ordnungsgemäß folgen zu können. Dazu 
</p>
<p>müssen in vorgelagerten Schuleingangsuntersuchungen Sprachstandserhebungen erfolgen. Bei 
</p>
<p>Förderbedarf soll eine verpflichtende Sprachförderung für mindestens zwei Jahre vor Beginn der 
</p>
<p>Schulpflicht folgen. 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>7 
 
</p>
<p>Qualifizierte Ausbildung für starke Kita-Teams 
</p>
<p>Der Erfolg frühkindlicher Bildung hängt maßgeblich von dem pädagogischen Personal ab. Zur 
</p>
<p>Bekämpfung des Fachkräftemangels wollen wir die pädagogischen Aus-, Fort- und Weiterbildung 
</p>
<p>grundlegend modernisieren. Indem wir die Erzieheraus- und Weiterbildung generell schulgeldfrei 
</p>
<p>stellen und angemessen vergüten sowie die Ausbildungskapazitäten der Länder erhöhen, 
</p>
<p>ermöglichen wir mehr Menschen den Zugang zur Ausbildung. Wir modularisieren die Ausbildung, um 
</p>
<p>die Ausbildungsqualität bundesweit auf ein hohes einheitliches Niveau anzuheben. 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>b. Moderne und selbstständige Schulen – bessere Bildungschancen für alle 
</p>
<p>Nicht erst die schlechten PISA-Ergebnisse zeigen: In Zeiten rasanten gesellschaftlichen Wandels 
</p>
<p>braucht es einen echten Paradigmenwechsel im Bildungssystem. Mit dem Startchancen-Programm 
</p>
<p>haben wir erste große Schritte gemacht. Darauf müssen wir aufbauen. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Ein Bildungsföderalismus auf der Höhe der Zeit 
</p>
<p>Wir können uns den Kompetenzkampf zwischen Bund und Ländern nicht länger erlauben. Dadurch 
</p>
<p>verpassen wir, das Bildungssystem zu schaffen, das unsere Kinder verdienen. Wir Freie Demokraten 
</p>
<p>fordern daher eine grundlegende Reform des Bildungsföderalismus, die einheitliche Standards und 
</p>
<p>eine stärkere Rolle des Bundes in der Bildung möglich macht und in deren Rahmen die 
</p>
<p>Finanzverteilung zwischen Bund und Ländern so geändert wird, dass der Bund die nötigen 
</p>
<p>Finanzierungsverpflichtungen übernehmen kann. Bis zur entsprechenden Umsetzung unterstützt der 
</p>
<p>Bund Vorhaben ausnahmsweise im Rahmen der Kompetenzzuweisung des Grundgesetzes, der 
</p>
<p>Länderanteil muss dem strikten Grundsatz der Zusätzlichkeit (also neue Mittel) folgen. Darüber 
</p>
<p>hinaus sollen Kooperationen zwischen dem Bund auch nur mit einem Teil der Länder ermöglicht 
</p>
<p>werden. Wir wollen die Kultusministerkonferenz (KMK) als Entscheidungsgremium abschaffen und 
</p>
<p>durch einen Bundesbildungsrat aus Wissenschaftlern, Praktikern, Eltern- und Wirtschaftsvertretern 
</p>
<p>ersetzen. Schülerleistungen sind besser, wenn Schulen mehr Freiräume haben und sie nicht durch 
</p>
<p>Bürokratie gelähmt werden. Wir setzen uns für Schulfreiheitsgesetze ein. Wir wollen unter Wahrung 
</p>
<p>der bestehenden Finanzierungsverantwortung für Bildung einheitliche bundesweite 
</p>
<p>Qualitätsstandards für Bildung von Kindern ab der Kita bis zum Schulabschluss schaffen. Durch 
</p>
<p>einheitliche Abschlussprüfungen (Deutschland-Abitur) stellen wir die bundesweite Vergleichbarkeit 
</p>
<p>von Schulabschlüssen sicher. Wir sprechen uns für eine Notenpflicht spätestens ab der dritten Klasse 
</p>
<p>aus. Wir setzen uns für moderne außerschulische Lernorte ein – beispielsweise sogenannte 
</p>
<p>Schülerlabore, Maker-Spaces und TUMO-Zentren. Wir wollen KI-gestützte und adaptive 
</p>
<p>Lernmethoden in den Schulalltag integrieren, indem wir analog zum GovTech-Campus einen Campus 
</p>
<p>für Bildungsinnovationen schaffen. Dieser vernetzt Bundesländer und Kommunen mit innovativen 
</p>
<p>Akteuren der Tech-Szene und der angewandten Forschung. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Sanierungsoffensive und mehr Autonomie für die Schulen 
</p>
<p>Nicht nur unser Bildungssystem braucht ein Update, auch viele unserer Schulen sind Sanierungsfälle. 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern daher die Sanierung der Schulgebäude in Deutschland. Durch einen 
</p>
<p>Digitalpakt 2.0 von Bund und Ländern wollen wir die technische Modernisierung der Schulen 
</p>
<p>vorantreiben und digitale Lehre in der Aus- und Weiterbildung der Lehrkräfte verankern. Die </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>8 
 
</p>
<p>vorliegende Einigung zwischen Bund und Ländern ist eine vertane Chance, weil die Länder kaum 
</p>
<p>zusätzliche Mittel beisteuern. Wir wollen den Schulen mehr pädagogische, personelle und finanzielle 
</p>
<p>Kompetenzen einräumen. Dazu sollen alle ein frei einsetzbares Chancenbudget erhalten. Damit 
</p>
<p>können Schulen eigenständig über die Organisation der Bildungselemente, ihr Schulprofil, den 
</p>
<p>Einsatz multiprofessioneller Teams, aber auch über Personalentscheidungen und die Länge der 
</p>
<p>gymnasialen Laufbahn (G8/G9) entscheiden. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Moderne Lehrpläne und exzellente Lehrkräfte 
</p>
<p>Schulen brauchen exzellente Lehrkräfte. Mit attraktiveren Arbeitsbedingungen, einer praxisnahen 
</p>
<p>Aus- und Fortbildung, einer leistungsorientierten Bezahlung und attraktiven 
</p>
<p>Aufstiegsmöglichkeiten wollen wir mehr Freiräume im Lehrberuf schaffen. Die Lehrausbildung 
</p>
<p>wollen wir bundesweit zu einem dualen Lehramtsstudium weiterentwickeln, das Theorie und Praxis 
</p>
<p>eng miteinander verzahnt und einen stärkeren Fokus auf digitale und KI-Kompetenzen legt. Eine 
</p>
<p>bundesweite Mobilitätsgarantie soll es Lehrkräften vereinfachen, das Bundesland zu wechseln. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Zugleich wollen wir die Lehrpläne modernisieren: Wir Freie Demokraten fordern mehr Raum für 
</p>
<p>wirtschaftliche und finanzielle Bildung, MINT-Themen, Demokratie und Politik sowie 
</p>
<p>Medienkompetenz. Wir setzen uns insbesondere für die bundesweite Einführung der Schulfächer 
</p>
<p>Wirtschaft und Informatik ein. In der Schule muss außerdem auch die Auseinandersetzung mit den 
</p>
<p>verschiedenen Formen von Menschenfeindlichkeit wie dem Antisemitismus intensiviert werden. 
</p>
<p>Dazu gehört der verpflichtende Besuch einer Holocaust-Gedenkstätte und einer Synagoge als Ort 
</p>
<p>aktuellen jüdischen Lebens in Deutschland, die Auseinandersetzung mit der Geschichte Israels sowie 
</p>
<p>die Thematisierung aller Formen des Antisemitismus. Wir wollen das Deutsch-Israelische 
</p>
<p>Jugendwerk weiter vorantreiben, um den Jugendaustausch zu stärken. Zudem soll die 
</p>
<p>Auseinandersetzung mit der Deutschen Teilung und dem DDR-Unrechtsregime durch den Besuch 
</p>
<p>einer entsprechenden Gedenkstätte verpflichtend sein. 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>c. Berufliche Bildung und lebenslanges Lernen stärken 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen mehr junge Menschen für die berufliche Bildung gewinnen. Dazu 
</p>
<p>wollen wir die Exzellenzinitiative Berufliche Bildung weiterentwickeln. Wir wollen das Potenzial der 
</p>
<p>beruflichen Bildungszentren besser nutzen und diese zu regionalen Innovations- und Gründerzentren 
</p>
<p>ausbauen. Die Angebote zur Berufsorientierung, wie z. B. Azubi-Botschafter, Frauen in MINT-Berufen, 
</p>
<p>und Jugendberufsagenturen wollen wir stärken. Zudem wollen wir analog zum Freiwilligen Sozialen 
</p>
<p>Jahr (FSJ) ein berufliches Orientierungsjahr schaffen und SBB-Stipendien sowie Azubi-Stipendien 
</p>
<p>ausbauen. Zur Stärkung der internationalen Berufsbildungsmobilität etablieren wir einen Deutschen 
</p>
<p>Beruflichen Austauschdienst (DBAD). Wir Freie Demokraten wollen in der sich stark verändernden 
</p>
<p>Arbeitswelt mehr selbstbestimmte Bildungsmobilität ermöglichen. Das Aufstiegs-BAföG bauen wir 
</p>
<p>zielgerichtet aus und ermöglichen die Förderung einer zweiten Fortbildung auf derselben Stufe. Im 
</p>
<p>öffentlichen Dienst soll die Anerkennung beruflicher Ausbildungen und praktischer Erfahrungen 
</p>
<p>verbessert werden. Die Anerkennung im Ausland erworbener Abschlüsse wollen wir beschleunigen 
</p>
<p>und durchgehend digitalisieren. 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>9 
 
</p>
<p>Für uns Freie Demokraten endet Lernen nicht mit dem Schul-, Hochschul- oder Berufsabschluss. Wir 
</p>
<p>sehen Lernen als den lebenslangen Prozess an und wollen diesen fördern. Dafür möchten wir den 
</p>
<p>Zugang zu kleineren, flexiblen Bildungszertifikaten erleichtern. Zur Finanzierung von Kursgebühren, 
</p>
<p>bildungsbedingten Auszeiten und Kinderbetreuung wollen wir ein neues „Lebenschancen-BAföG“ 
</p>
<p>einführen. Ein persönliches Freiraumkonto soll das steuer- und abgabenfreie Ansparen für 
</p>
<p>Weiterbildungsangebote und Bildungsauszeiten ermöglichen. 
</p>
<p> 
</p>
<p>d. Exzellente Rahmenbedingungen für Studium, Forschung und Innovationen 
</p>
<p>Deutschland muss einer der Top-Standorte für Forschung, Studium und Innovation sein. Um uns im 
</p>
<p>internationalen Wettbewerb zu verbessern, brauchen wir mehr Wissenschaftsfreiheit und eine 
</p>
<p>Hochschulbildung unabhängig vom Elternhaus. Dual-Use-Forschung und die enge Zusammenarbeit 
</p>
<p>mit der Wirtschaft sind für einen starken Wissenschafts- und Wirtschaftsstandort unverzichtbar. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Studium und interkulturellen Austausch elternunabhängig ermöglichen 
</p>
<p>Die Wahl des Studiums darf nicht von den Voraussetzungen des Elternhauses abhängig sein. Daher 
</p>
<p>wollen wir das BAföG zu einem elternunabhängigen Baukasten-System weiterentwickeln. Das 
</p>
<p>Bildungskreditprogramm wollen wir bereits kurzfristig stärken und ausbauen. Zusätzlich wollen wir 
</p>
<p>das Bildungssparen attraktiv machen. Wenn Eltern und Großeltern für die Bildung ihrer Kinder und 
</p>
<p>Enkelkinder vorsorgen wollen, soll dies steuerfrei möglich sein – ähnlich wie beim 
</p>
<p>Altersvorsorgedepot. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Wir verbinden Chancengerechtigkeit im Bildungssystem mit globaler Vernetzung und lebenslangem 
</p>
<p>Lernen. Interkultureller Austausch ist die beste Voraussetzung für Weltoffenheit und Dialog. Das 
</p>
<p>Erasmus-Programm befürworten wir daher sehr. Auch Schülerinnen und Schüler sollen künftig von 
</p>
<p>„Erasmus+“ profitieren und unabhängig vom Einkommen der Eltern sechs Monate der Schulzeit im 
</p>
<p>europäischen Ausland absolvieren können. Auch die Programme „Erasmus+“ und „Ausbildung 
</p>
<p>Weltweit“ für Auszubildende wollen wir ausbauen. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Neue Ideen, neue Chancen: Wissenschaft als Schlüssel zur Zukunft 
</p>
<p>Exzellente öffentliche und private Forschung sind für uns Freie Demokraten ein klares Ziel. Nur wenn 
</p>
<p>wir die besten Ideen und Innovationen entwickeln, können wir Wohlstand steigern. Um im 
</p>
<p>internationalen Wettbewerb mitzuhalten, brauchen wir Wissenschaftsfreiheit und optimale 
</p>
<p>Rahmenbedingungen. Deshalb möchten wir den gesamten Forschungsprozess stärken – von der 
</p>
<p>Grundlagenforschung über die angewandte Forschung bis hin zum Transfer in die Privatwirtschaft. 
</p>
<p>Wir wollen Kräfte durch Public Private Partnerships bündeln und die steuerliche 
</p>
<p>Forschungsförderung weiter stärken. Deutschland muss wieder ein attraktiver Standort für 
</p>
<p>Spitzenforscher werden. Die Deutsche Agentur für Transfer und Innovation muss zügig gegründet 
</p>
<p>werden. Denn wir befinden uns auch in der Wissenschaft in einem neuen Systemwettbewerb. Die 
</p>
<p>Zukunftsstrategie Forschung und Innovation muss konsequent vorangetrieben und weiterentwickelt 
</p>
<p>werden. Wir wollen ein technologieoffenes Forschungsfreiheitsgesetz und damit in Deutschland 
</p>
<p>durch exzellente Fusionsforschung die Voraussetzungen für den Bau von Fusionskraftwerken 
</p>
<p>schaffen, den hinderlichen Rechtsrahmen für Gentechnologie reformieren und die 
</p>
<p>Stammzellenforschung stärken. Im Gesundheitsbereich wollen wir einen verstärkten Fokus auf 
</p>
<p>neurodegenerative Erkrankungen wie Alzheimer und Parkinson sowie auf frauenspezifische </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>10 
 
</p>
<p>Gesundheitsbereiche legen. Wegen der demographischen Entwicklung wollen wir auch die 
</p>
<p>gerontologische Forschung besonders fördern. Deutschlands Spitzenposition in der physikalischen 
</p>
<p>Grundlagenforschung und Quantenphysik wollen wir sichern. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Zeitenwende in der Wissenschaft 
</p>
<p>Russlands Krieg in der Ukraine hat uns deutlich gemacht, dass wir auch eine Zeitenwende in der 
</p>
<p>Forschung und Lehre benötigen, um technologisch gegen Aggressoren bestehen zu können. 
</p>
<p>Zivilklauseln lehnen wir als unverhältnismäßigen Eingriff in die Forschungsfreiheit einzelner 
</p>
<p>Forscherinnen und Forscher ab. Deshalb fordern wir die Streichung der Zivilklauseln aus den 
</p>
<p>Landeshochschulgesetzen und fordern den Abbau dieser im Rahmen der Wissenschaftsfreiheit. Wir 
</p>
<p>wollen eine europäische DARPA (Defense Advanced Research Projects Agency) entwickeln, eine 
</p>
<p>agile Verteidigungsforschungsanstalt nach amerikanischem Vorbild, die sich auf den 
</p>
<p>Technologietransfer zwischen Militär und Wissenschaft sowie auf die Förderung von 
</p>
<p>Forschungsprojekten mit militärischen oder Dual-Use-Anwendungen konzentriert. Wir wollen 
</p>
<p>Deutschland zu einem der stärksten Standorte für künstliche Intelligenz in der Welt machen. Der 
</p>
<p>wichtigste Standortfaktor ist dabei die Verfügbarkeit von Trainingsdaten. Den europäischen AI-Act 
</p>
<p>wollen wir in der Umsetzung deutlich innovationsfreundlicher gestalten. Einen vereinfachten 
</p>
<p>Zugang zu Forschungsdaten wollen wir über ein Forschungsdatengesetz rechtssicher ermöglichen. 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>e. Vielfältige Kunst und Kultur 
</p>
<p>Kultur inspiriert liberale Debattenkultur und ist Ausdruck gelebter Individualität. Kultur soll allen 
</p>
<p>Menschen offenstehen. Wir setzen uns dafür ein, Kultur als Staatsziel im Grundgesetz zu verankern. 
</p>
<p>Die Kultur- und Kreativwirtschaft als eine der wichtigsten Wirtschaftszweige Deutschlands wollen 
</p>
<p>wir durch hervorragende Rahmenbedingungen weiter unterstützen. Wir wollen die Vielfalt der Kultur 
</p>
<p>in der Kulturpolitik leben. Deshalb setzen wir uns für die Aufhebung der Unterscheidung von E- und 
</p>
<p>U-Kultur ein. Die Popkultur ist mehr als Unterhaltung. Das kreative Potential der Popkultur ist 
</p>
<p>Mainstream und Innovation in einem. Daher setzen wir uns für einen zeitgemäßen Kulturbegriff ein, 
</p>
<p>der u.a. das Design, Comics und Games einschließt. Um Künstler und Kreative zu stärken, wollen wir 
</p>
<p>das bestehende Schutzniveau beim Urheberrecht erhalten. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten sehen in der auswärtigen Kultur- und Gesellschaftspolitik (AKGP) die Aufgabe 
</p>
<p>und Chance, über starke Partnerschaften deutsche und europäische Werte in andere Länder zu 
</p>
<p>tragen. Dazu wollen wir die Goethe-Institute weiter fördern und ihre digitalen Angebote ausbauen. 
</p>
<p>Wir wollen die Menschen durch Vermittlung von Bildung und Kultur selbst dazu befähigen, 
</p>
<p>Demokratie, Freiheit und Wohlstand zu stärken. Ebenso ist die AKGP ein wichtiger Bestandteil beim 
</p>
<p>Aufbau belastbarer Beziehungen. Wir wollen zudem die Gründung eines EU-weiten Kulturfonds für 
</p>
<p>den Denkmalschutz nach dem Vorbild des „National Trust“ in Großbritannien initiieren. Langfristig 
</p>
<p>soll sich der „European National Trust“ zu großen Teilen über Mitgliedsbeiträge, Einnahmen aus 
</p>
<p>Eintritten und gewerblichen Betrieb selbst finanzieren. 
</p>
<p> 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>11 
 
</p>
<p>III. Wohlstand und Aufstiegschancen für die Zukunft schaffen 
</p>
<p>Unser Land hat große Stärken: Innovationskraft und geistiges Eigentum, hochqualifizierte 
</p>
<p>Beschäftigte, ein kapitalstarker Mittelstand und eine industrielle Basis, die ihre Anpassungsfähigkeit 
</p>
<p>schon oft bewiesen hat. Doch diese Stärke liegt in Fesseln: zu viel Bürokratie und Regulierung, ein 
</p>
<p>leistungsfeindliches Steuersystem, Arbeitskräftemangel und zu hohe Energiepreise schmälern unsere 
</p>
<p>Wettbewerbsfähigkeit. Das alles kostet uns Wohlstand, verhindert sozialen Aufstieg und stärkt die 
</p>
<p>politischen Ränder. Das wollen und können wir ändern. Um eine echte Wirtschaftswende einzuleiten, 
</p>
<p>sind tiefgreifende und strukturelle Reformen notwendig. Wir brauchen Wachstum und bessere 
</p>
<p>Angebotsbedingungen, damit das Land nicht in Pessimismus und Verteilungskämpfe abrutscht. 
</p>
<p>Deutschland kann wieder eine führende Wirtschaftsnation werden, wenn wir Mut zu Veränderungen 
</p>
<p>zeigen. Unser Ziel: Wohlstand und Aufstiegschancen für alle sichern. Damit der Optimismus 
</p>
<p>zurückkehrt und Deutschland auch noch in zehn Jahren ein wohlhabendes und starkes Land sein 
</p>
<p>wird. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Wir Freien Demokraten sehen die besonderen wirtschaftlichen Herausforderungen in den 
</p>
<p>ostdeutschen Bundesländern, unter anderem aufgrund einer kleinteiligeren Wirtschaftsstruktur. Seit 
</p>
<p>1990 ist es noch nicht flächendeckend gelungen, eine mit den westdeutschen Bundesländern 
</p>
<p>vergleichbare Wirtschaftskraft zu erzeugen. Auch die Vermögenssituation unterscheidet sich 
</p>
<p>erheblich. Deshalb sind Steuersenkungen, Bürokratieabbau, die Umsetzung von Reallaboren und eine 
</p>
<p>praxistaugliche Wirtschafts- und Forschungsförderung für die vielen kleinen und mittleren 
</p>
<p>Unternehmen in Ostdeutschland von besonderer Bedeutung. Eine frühere Beendigung der 
</p>
<p>Braunkohleförderung vor dem gesetzlich festgelegten Ausstieg bis 2038 lehnen wir ab. 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>a. Bürokratie-Burnout beenden 
</p>
<p>Deutschland steckt im Bürokratie-Burnout. Bürger, Betriebe und selbst Behörden sind so erschöpft 
</p>
<p>von den vielen Berichtspflichten, Vorschriften und Formularen, dass sie sich kaum mehr um ihre 
</p>
<p>eigentlichen Aufgaben kümmern können. Die Bürokratie ist zudem ein Misstrauensvotum des Staates 
</p>
<p>gegenüber Bürgern und Betrieben. Das verleidet vielen die Lust am Machen und schwächt die 
</p>
<p>Leistungsfähigkeit unserer Wirtschaft. Gerade kleine und mittlere Unternehmen sowie 
</p>
<p>Familienunternehmen leiden unter der Bürokratie. Auch Startups und Scale-ups verlieren durch 
</p>
<p>bürokratische Hürden Zeit und Flexibilität für ihr Wachstum. Deshalb ist Bürokratieabbau ein 
</p>
<p>Konjunkturprogramm zum Nulltarif. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Bürokratieabbau in Deutschland 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern ein sofortiges dreijähriges Moratorium für Bürokratie: In dieser Zeit 
</p>
<p>dürfen keine neuen Regularien beschlossen werden, die für Unternehmen zu neuen bürokratischen 
</p>
<p>Belastungen führen, es sei denn, sie sind vorher in gleichem Umfang abgebaut worden. Wir wollen 
</p>
<p>ein bürokratiefreies Jahr für Betriebe, in dem sie keine Berichtspflichten erfüllen müssen. Es muss 
</p>
<p>jedes Jahr ein Jahresbürokratieentlastungsgesetz geben, um einen Abbau-Pfad für überflüssige 
</p>
<p>Regelungen zu schaffen. Mit einer Bürokratiebremse im Grundgesetz verankern wir den 
</p>
<p>Bürokratieabbau in unserer Verfassung. Wir wollen sicherstellen, den Erfüllungsaufwand für 
</p>
<p>Betriebe im Saldo um mindestens sechs Milliarden Euro pro Legislaturperiode zu reduzieren. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>12 
 
</p>
<p> 
</p>
<p>Wir wollen eine echte Entrümpelung des Bundesrechts. Denn nur durch eine Bereinigung und 
</p>
<p>Konsolidierung schaffen wir eine Grundlage, die Bürokratie abbaut, Handlungsspielräume erweitert 
</p>
<p>und unsere Wettbewerbsfähigkeit stärkt. Veraltete, widersprüchliche und unnötig komplexe 
</p>
<p>Gesetze müssen abgeschafft werden. Wir wollen Gesetze mit einer Sunset-Klausel häufiger zeitlich 
</p>
<p>befristen. Das bedeutet, dass eine Regelung automatisch außer Kraft tritt, wenn sie nicht aktiv 
</p>
<p>verlängert wird. Zudem wollen wir in Deutschland mehr mit Genehmigungsfiktionen und 
</p>
<p>Stichtagsregelungen arbeiten. Es kann nicht sein, dass Unternehmen über Monate und Jahre hinweg 
</p>
<p>an behördlichen Verfahren verzweifeln. Wenn eine Behörde nicht innerhalb eines bestimmten 
</p>
<p>Zeitraums auf einen Antrag reagiert, muss der Regelfall künftig die automatische Genehmigung sein. 
</p>
<p>Bürokratie-Monster, wie etwa die Bonpflicht, wollen wir ersatzlos streichen. Betrieben dürfen sich 
</p>
<p>nicht länger mit Papierkram rumschlagen müssen. Deshalb wollen wir, dass die Schriftform zur 
</p>
<p>Ausnahme wird. Die Aufbewahrungsfrist für Buchungsbelege wollen wir auf fünf Jahre absenken. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Auch im Datenschutz ist Bürokratieabbau dringend notwendig. Wir Freie Demokraten wollen die 
</p>
<p>Datenschutzaufsicht vereinheitlichen und so für eine einheitliche Auslegung und Anwendung des 
</p>
<p>Datenschutzrechts sorgen. In Deutschland sorgen die Datenschutzaufsichtsbehörden der Länder und 
</p>
<p>des Bundes dafür, dass Datenschutzrecht ausgelegt und durchgesetzt wird. Das sind 17 
</p>
<p>unterschiedliche Stellen, die teilweise zu verschiedenen Ergebnissen kommen. Das schafft für 
</p>
<p>Unternehmen großen bürokratischen Aufwand, Rechtsunsicherheit und Wettbewerbsnachteile. Wir 
</p>
<p>wollen das Grundgesetz so ändern, dass Bund und Länder effektiv zusammenarbeiten und die 
</p>
<p>Datenschutzkonferenz verbindliche Beschlüsse fassen kann. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen das Vergaberecht drastisch vereinfachen. Die Komplexität der 
</p>
<p>Vergabeverfahren ist inzwischen eine große Belastung für Behörden und Betriebe. Gerade kleine und 
</p>
<p>mittlere Unternehmen sowie Familienunternehmen leiden unter den vielen bürokratischen Hürden. 
</p>
<p>Deshalb braucht es eine Entrümpelung des Vergaberechts. Wir fordern, die Wertgrenze für 
</p>
<p>Direktaufträge auf 100.000 Euro anzuheben. Berichts-, Dokumentations- und Nachweispflichten 
</p>
<p>wollen wir drastisch reduzieren. Die Berücksichtigung von vergabefremden Kriterien bei der 
</p>
<p>Auftragsvergabe lehnen wir ab. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Weniger Bürokratie aus Brüssel – Überfällige Trendwende einleiten 
</p>
<p>Die EU-Kommission ist mittlerweile Hauptquelle der Bürokratie. Deshalb muss es ein striktes Gold 
</p>
<p>Plating-Verbot geben, das heißt: Europäische Richtlinien dürfen nur 1:1 in deutsches Recht 
</p>
<p>umgesetzt werden. Noch wichtiger ist, dass bürokratische EU-Rechtsakte in Brüssel abgeschafft 
</p>
<p>werden. Berichtspflichten aus dem „Green Deal“ der EU-Kommission wollen wir abschaffen. Dafür 
</p>
<p>setzen wir uns auf europäischer Ebene mit Nachdruck ein. Denn Regelungen wie die EU-Taxonomie, 
</p>
<p>die EU-Richtlinie zur Nachhaltigkeitsberichterstattung (Corporate Sustainability Reporting Directive), 
</p>
<p>die EU-Lieferkettenrichtlinie (Corporate Sustainability Due Diligence Directive) oder der Aktionsplan 
</p>
<p>für Kreislaufwirtschaft sorgen nicht für mehr Klimaschutz und Nachhaltigkeit, sondern in erster Linie 
</p>
<p>für Frust in den Betrieben. Insbesondere der Mittelstand kann den bürokratischen Aufwand häufig 
</p>
<p>kaum noch bewältigen. Das wollen wir ändern und den Bürgern und Unternehmen wieder das 
</p>
<p>Vertrauen schenken, das sie verdienen. Wir treten für die vollständige Abschaffung der oben 
</p>
<p>genannten Regelungen des Green Deal ein. Die Erweiterung der bestehenden Taxonomie um eine </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>13 
 
</p>
<p>Sozial-Taxonomie lehnen wir strikt ab. Auf EU-Ebene braucht es ein System verbindlicher Erfassung 
</p>
<p>von Bürokratiekosten, um ehrgeizige und messbare Ziele für den Bürokratieabbau vorzugeben. 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>b. Ein Steuersystem, das Leistung und Investition belohnt 
</p>
<p>Ein gerechtes, effizientes und einfaches Steuersystem ist zentral, um Leistungsgerechtigkeit und den 
</p>
<p>Standort Deutschland im internationalen Wettbewerb zu stärken. Bürgerinnen und Bürger, die 
</p>
<p>täglich arbeiten gehen, haben mehr Netto vom Brutto verdient. Leben, Arbeiten und Investieren 
</p>
<p>müssen sich lohnen in Deutschland. Wir brauchen einen attraktiven und starken Kapitalmarkt, der 
</p>
<p>mehr Investitionen und Innovationen in Deutschland möglich macht. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Für eine faire Besteuerung 
</p>
<p>Wer von seiner eigenen Hände Arbeit lebt, wird in Deutschland hoch besteuert. Der Anreiz, 
</p>
<p>zusätzliche Arbeit aufzunehmen, ist zu gering. Wir können unseren Wohlstand langfristig aber nur 
</p>
<p>erhalten, wenn wir auch mehr arbeiten. Wir müssen Arbeit deshalb wieder attraktiver machen. Dazu 
</p>
<p>wollen wir stufenweise einen linear-progressiven Chancentarif in der Einkommensteuer einführen, 
</p>
<p>der den Mittelstandsbauch vollständig beseitigt. Den Grundfreibetrag wollen wir im Zuge der 
</p>
<p>Bürgergeldreform schrittweise um mindestens 1.000 Euro anheben. Damit stärken wir das 
</p>
<p>Lohnabstandsgebot, also dass es Menschen mit Erwerbsarbeit deutlich besser gehen muss als mit 
</p>
<p>Transfereinkommen, und stellen sicher, dass sich Arbeit lohnt. Um zusätzliche Arbeitsanreize zu 
</p>
<p>schaffen, wollen wir Zuschläge für Überstunden bei Vollzeitarbeit von der Lohnsteuer befreien. Der 
</p>
<p>Spitzensteuersatz darf künftig nur noch von Menschen gezahlt werden, die auch wirklich 
</p>
<p>spitzenmäßig verdienen und nicht schon von der Mitte der Gesellschaft. Konkret fordern wir, dass 
</p>
<p>sich der Spitzensteuersatz künftig an der aktuellen Beitragsbemessungsgrenze der 
</p>
<p>Rentenversicherung orientiert. Damit greift der Spitzensteuersatz nicht mehr schon ab einem 
</p>
<p>Jahreseinkommen von gut 68.000 Euro, sondern erst ab 96.600 Euro. Darüber hinaus wollen wir den 
</p>
<p>Solidaritätszuschlag vollständig abschaffen. Denn er hat sich mittlerweile zu einer Strafsteuer für 
</p>
<p>den Mittelstand entwickelt. Damit der Staat nicht zum Profiteur von Inflation und der Steuerzahler 
</p>
<p>nicht Opfer der Kalten Progression wird, wollen wir die Freibeträge und Eckwerte der 
</p>
<p>Einkommensteuer automatisch an die allgemeine Preisentwicklung anpassen (Tarif auf Rädern). 
</p>
<p>Auch die Freibeträge der Erbschaft- und müssen Schenkungsteuer müssen automatisch um die 
</p>
<p>Inflationsrate erhöht werden. Wir lehnen jede Form einer Vermögensteuer oder Vermögensabgabe 
</p>
<p>ab. Familien sind das Rückgrat unserer Gesellschaft und gehören gestärkt. Um Familien und 
</p>
<p>Alleinerziehende stärker zu entlasten, wollen wir die steuerliche Absetzbarkeit von 
</p>
<p>Betreuungskosten und gesetzlichen Unterhaltsleistungen verbessern. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Kleine und mittlere Unternehmen (KMU) sowie Familienunternehmen entlasten 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Besteuerung vor allem für kleine und mittlere Unternehmen sowie 
</p>
<p>Familienunternehmen einfacher machen und sie so entlasten. So sollen mehr Unternehmen als 
</p>
<p>bisher die Möglichkeit zur Ist-Besteuerung bei der Umsatzsteuer und zur vereinfachten 
</p>
<p>Gewinnermittlung erhalten. Kleinunternehmen erhalten ein Wahlrecht auf Abzug einer 
</p>
<p>prozentualen Betriebsausgabenpauschale. Wir erhöhen die Sofortabschreibungsgrenze für 
</p>
<p>geringwertige Wirtschaftsgüter und erweitern die Sammelabschreibung für Wirtschaftsgüter, 
</p>
<p>deren Wert über der Sofortabschreibungsgrenze liegt. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>14 
 
</p>
<p> 
</p>
<p>Die Existenz von Unternehmen darf nicht durch die Erbschaft- und Schenkungsteuer gefährdet sein. 
</p>
<p>Wir fordern, dass die Freibeträge automatisch um die Inflationsrate erhöht werden. Nur so bleibt die 
</p>
<p>durchschnittliche Steuerlast auf Schenkungen und Erbschaften bei steigenden Preisen konstant. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Gastronomische Angebote müssen bezahlbar bleiben. Ein reduzierter Umsatzsteuer-Satz für Speisen 
</p>
<p>in der Gastronomie gilt in 23 EU-Mitgliedstaaten und sollte auch in Deutschland gelten. Ein 
</p>
<p>einheitlicher Umsatzsteuersatz von 7 Prozent auf Speisen, egal ob vor Ort oder zum Mitnehmen, 
</p>
<p>würde nicht nur den Kunden, sondern auch den Beschäftigten in der Gastronomie zu Gute kommen. 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen den Katalog der Umsätze zum ermäßigten Steuersatz vereinfachen und 
</p>
<p>entbürokratisieren. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Die Tourismuswirtschaft ist ein zentraler Motor für wirtschaftliches Wachstum, schafft Arbeitsplätze, 
</p>
<p>fördert den internationalen Austausch und trägt erheblich zur regionalen Entwicklung bei. Eine 
</p>
<p>liberale Tourismuspolitik ist nicht von Verboten geprägt, sondern will gewachsene touristische 
</p>
<p>Strukturen erhalten, Neues ermöglichen und Bürokratie nicht zum Standortnachteil werden lassen. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Wettbewerbsfähige Unternehmenssteuern für eine wettbewerbsfähige Wirtschaft 
</p>
<p>Die Unternehmen in Deutschland brauchen mehr Freiheit, weniger staatliche Einmischung und eine 
</p>
<p>geringere Steuerlast. Wir brauchen international wettbewerbsfähige Unternehmenssteuern. Nur so 
</p>
<p>kann uns eine echte Wirtschaftswende gelingen. Dazu wollen wir das deutsche Steuerrecht 
</p>
<p>entbürokratisieren, die Gewerbesteuer durch eine international systemtaugliche Alternative 
</p>
<p>ersetzen und Einkünfte aus Kapitalvermögen, aus Vermietung und Verpachtung einfacher besteuern. 
</p>
<p>Wir fordern die Absenkung der Unternehmenssteuerbelastung auf unter 25 Prozent. Dazu schaffen 
</p>
<p>wir den Solidaritätszuschlag vollständig ab und senken die Körperschaftsteuer. 
</p>
<p>Doppelbesteuerungen wollen wir konsequent vermeiden. Wir wollen künftig Reingewinne statt 
</p>
<p>Scheingewinne besteuern, indem wir Hinzurechnungstatbestände konsequent abschaffen. Die 
</p>
<p>Ungleichbehandlung von Eigenkapital- zu Fremdkapitalverzinsung wollen wir beenden, indem wir die 
</p>
<p>steuerliche Absetzbarkeit fiktiver Eigenkapitalzinsen einführen. Die Unternehmen in Deutschland 
</p>
<p>brauchen einen unbeschränkten Verlustvortrag und eine weitere Ausweitung des Verlustrücktrags. 
</p>
<p>Liquidationsverluste wollen wir steuerlich berücksichtigen. Zudem wollen wir Sonderabschreibungen 
</p>
<p>für bewegliche Wirtschaftsgüter und Immobilien angelehnt an das frühere Fördergebietsgesetz in 
</p>
<p>den Blick nehmen. Daraus kann ein echter Investitionsboom entstehen. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Für eine moderne sowie effektive Steuer- und Finanzverwaltung 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten setzen uns dafür ein, dass Once-Only-Prinzip konsequent in der 
</p>
<p>Steuerverwaltung umgesetzt wird. Bürger und Unternehmen sollen bestimmte Informationen der 
</p>
<p>Verwaltung nur einmal bereitstellen müssen. Die Finanzverwaltung muss digitaler und effizienter 
</p>
<p>werden. Wir wollen unser Konzept einer „Easy Tax“, eine vorausgefüllte Steuererklärung für viele 
</p>
<p>Steuerzahlerinnen und Steuerzahler, weiterverfolgen hin zu einer vollautomatisierten 
</p>
<p>Einkommensteuerveranlagung. Das spart Zeit, Geld und Nerven. Das gelingt unter anderem durch 
</p>
<p>eine Rentenabzugsteuer. Eine großzügige Arbeitstagepauschale ersetzt und vereinfacht die 
</p>
<p>bisherigen Regelungen zum häuslichen Arbeitszimmer, zur Homeoffice- und 
</p>
<p>Entfernungskostenpauschale. 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>15 
 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen Steuerbetrug, andere Finanzkriminalität und Schwarzarbeit 
</p>
<p>konsequent bekämpfen, u.a. durch den Aufbau schlagkräftiger Strukturen zur Bekämpfung von 
</p>
<p>Finanzkriminalität und einer Stärkung des Zolls, insbesondere der Zollämter vor Ort. Wir setzen uns 
</p>
<p>zudem für wirksame und praktikable Regeln auf europäischer und nationaler Ebene ein, die 
</p>
<p>sicherstellen, dass importierte Waren auf großen Online-Plattformen angemessen verzollt und 
</p>
<p>versteuert werden. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Aktien fürs Leben – Venture Capital für die Wirtschaft 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen Deutschland von einem Land der Sparer zu einem Land der Aktionäre 
</p>
<p>machen. Dazu bedarf es einer Kultur des langfristigen Investierens. Wir wollen eine nationale 
</p>
<p>Finanzbildungsstrategie, um die finanzielle Bildung in der Breite der Gesellschaft zu verbessern, 
</p>
<p>beispielsweise durch ein bundesweites Pflichtfach an allgemeinbildenden Schulen. 
</p>
<p>Wir setzen uns für attraktive Anlagebedingungen für Kleinanleger ein. Auch das Nebeneinander von 
</p>
<p>Honorar- und Provisionsberatung wollen wir deshalb bewahren. Wir Freie Demokraten wollen 
</p>
<p>steuerliche Hemmnisse für den privaten Vermögensaufbau beseitigen und dadurch insbesondere die 
</p>
<p>private Altersvorsorge unterstützen. Deshalb fordern wir die Einführung eines steuerfreien 
</p>
<p>Aufstiegsvermögens, indem die Sparer nicht ausgeschöpfte Sparer-Freibeträge auf die 
</p>
<p>nachfolgenden Jahre übertragen können, der Freibetrag einmalig deutlich erhöht und zudem 
</p>
<p>dynamisiert wird. Durch die Wiedereinführung einer Spekulationsfrist für private 
</p>
<p>Veräußerungsgewinne aus Wertpapieren unterstützen wir die langfristige Kapitalanlage zur 
</p>
<p>Altersvorsorge. Zudem wollen wir die Verlustverrechnungsbeschränkung innerhalb der 
</p>
<p>Abgeltungsteuer vollständig abschaffen. Bei fremdgenutzten Immobilien sollen die 
</p>
<p>Erwerbsnebenkosten steuerlich sofort abzugsfähig sein. Eine Finanztransaktionssteuer lehnen wir ab. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Kapitalsammelstellen wie Versicherer und Pensionsfonds sollen stärker in Aktien und Venture 
</p>
<p>Capital investieren können. Damit erhöhen wir privates Kapital im immer noch zu kleinen deutschen 
</p>
<p>Venture-Capital-Markt. Wir müssen steuerliche Rahmenbedingungen für private Investoren in 
</p>
<p>Deutschland, wie mit der WIN-Initiative vorgeschlagen, verbessern. Um die Abwanderung privater 
</p>
<p>Kapitalgeber und institutioneller Investoren in das Ausland zu verhindern, braucht es 
</p>
<p>konkurrenzfähige Rahmenbedingungen für Investitionen in Start-ups und Wachstumsunternehmen. 
</p>
<p>Zudem fordern wir die Etablierung eines offenen und transparenten Datenökosystems im 
</p>
<p>Versicherungsbereich („Open Insurance“). Das stärkt die Wettbewerbsfähigkeit und Innovationskraft 
</p>
<p>der Versicherungsbranche. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Finanzmärkte fit für die Zukunft machen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten stehen für eine zeitgemäße Finanzmarktregulierung, die zunehmend die 
</p>
<p>Wettbewerbsfähigkeit in den Blick nimmt, und für eine Aufsicht, die effektiv und effizient private 
</p>
<p>Gläubigerinnen und Gläubiger schützt, systemische Krisen verhindert und den Marktteilnehmern ein 
</p>
<p>„Level Playing Field“ sicherstellt. Wir wollen das Aufgabenspektrum der Bundesanstalt für 
</p>
<p>Finanzdienstleistungsaufsicht (BaFin) um die Finanzplatzförderung erweitern, um FinTech- und 
</p>
<p>Kryptoinnovationen besser zu unterstützen. Wir wollen prüfen, ob die bestehende Regulierung 
</p>
<p>verhältnismäßig ist. Auch hier wollen wir vermeiden, dass die Regelungen in Deutschland über die 
</p>
<p>europäischen Mindestanforderungen hinausgehen. 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>16 
 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten lehnen eine etwaige Unterstützung des europäischen Abwicklungsfonds für 
</p>
<p>die nationalen Einlagensicherungssysteme nachdrücklich ab. Als Freie Demokraten sehen wir die 
</p>
<p>Einführung einer Europäischen Einlagensicherung (EDIS) kritisch. EDIS würde keinen Zusatznutzen 
</p>
<p>für die Finanzstabilität bringen, sondern die besonders bewährten Sicherungssysteme der Sparkassen 
</p>
<p>und Volksbanken in Deutschland gefährden. Wir wollen die bevorzugte Behandlung von 
</p>
<p>Staatsanleihen bei der europäischen Regulierung von Banken und Versicherungen schrittweise 
</p>
<p>beenden und durch marktorientierte Ansätze, die das wirtschaftliche Risiko transparent 
</p>
<p>widerspiegeln, ersetzen. Zudem wollen wir die Banken- und Kapitalmarktunion vertiefen. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Wir begrüßen die Entwicklung von Kryptowährungen und Digital Ledger Technologie und setzen uns 
</p>
<p>für die Zulassung von Krypto-ETFs ein. Wir sind offen dafür, dass die Europäische Zentralbank und 
</p>
<p>die Deutsche Bundesbank Kryptowährungen wie Bitcoin als Währungsreserven verwenden. Das 
</p>
<p>kann die Resilienz des europäischen Währungssystems stärken. Wir Freie Demokraten stehen für den 
</p>
<p>Erhalt des Bargelds. Wir befürworten, wenn es neben dem Bargeld eine breite Akzeptanz von 
</p>
<p>Kartenzahlungen gibt. Ein das Bargeld ergänzender digitaler Euro muss die Privatsphäre der Nutzer 
</p>
<p>respektieren und sowohl online als auch offline nutzbar sein. Es darf keinen Zwang zur Nutzung des 
</p>
<p>digitalen Euro geben und es dürfen keine zusätzlichen Risiken für das Finanzsystem entstehen. 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>c. Bezahlbare Energie für Bürger und Betriebe 
</p>
<p>Deutschland benötigt dringend eine realistische und vernünftige Energiepolitik, die Menschen und 
</p>
<p>Unternehmen nicht länger überfordert. Die Energiepreise müssen sinken, sonst wird das Leben 
</p>
<p>unbezahlbar und wir verlieren weiter an wirtschaftlicher Wettbewerbsfähigkeit. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Stromsteuer in einem ersten Schritt auf das EU-Mindestmaß 
</p>
<p>absenken und werden uns auf europäischer Ebene für ihre Abschaffung einsetzen. Die EU-
</p>
<p>Mindestsätze für die Energiesteuer auf Heiz- und Kraftstoffe wollen wir angesichts des tendenziell 
</p>
<p>steigenden CO2-Preises sukzessive bis auf null abschmelzen. Damit soll der CO2-Preis die Strom- und 
</p>
<p>Energiesteuer perspektivisch vollständig ersetzen. Ebenso soll die Kfz-Steuer in diesem 
</p>
<p>Zusammenhang mittelfristig abgeschafft werden. Auf diese Weise stärken wir die Rolle des CO2-
</p>
<p>Preises und schaffen mehr Anreize für den Umstieg auf erneuerbare Energien oder klimafreundliche 
</p>
<p>Kraft- und Heizstoffe. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Außerdem wollen wir die Netzentgelte umfassend reformieren. Die Netzentgelte sind einer der 
</p>
<p>großen Treiber der Stromkosten. Um die Netzkosten zu senken, wollen wir die Netze durch 
</p>
<p>Digitalisierung und die Nachfrage durch dynamische Netzentgelte flexibilisieren. Dadurch werden 
</p>
<p>Netzengpässe im Preis abgebildet, sodass sich die Nachfrage dorthin verlagert, wo Kapazitäten 
</p>
<p>vorhanden sind, und damit der Bedarf beim Netzausbau geringer wird. Wir wollen die Kosten für den 
</p>
<p>Netzausbau erheblich reduzieren, in dem die neuen Leitungen in der Regel überirdisch gebaut 
</p>
<p>werden. Regulatorische Hürden für einen schnellen Netzausbau wollen wir abbauen und dafür 
</p>
<p>sorgen, dass nur die Netze gebaut werden, die tatsächlich gebraucht werden. Auch das spart Kosten 
</p>
<p>und senkt insgesamt Preise. Gleichzeitig fordern wir eine bessere Synchronisierung des Netzausbaus 
</p>
<p>mit dem Ausbau von Erneuerbaren Energien, Kraftwerke, Speichern und der Wasserstoffwirtschaft, 
</p>
<p>um die Effizienz des Gesamtsystems zu steigern. Wir wollen den Netzanschlusszwang abschaffen, 
</p>
<p>sodass neue Anlagen nur ans Netz angeschlossen werden, wenn dies systemdienlich und rentabel ist. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>17 
 
</p>
<p> 
</p>
<p>Regulierungen und Vorgaben, die Effizienz und Modernisierung hemmen, müssen vollständig 
</p>
<p>abgebaut werden. Die notwendigen Anreize für den Bau neuer Gaskraftwerke wollen wir durch 
</p>
<p>einen Kapazitätsmarkt schaffen, den wir möglichst einfach, schlank und unbürokratisch gestalten. 
</p>
<p>Außerdem bedarf es insbesondere einer Diversifizierung der Gasversorgung, damit keine einseitige 
</p>
<p>Abhängigkeit von Gasimporten entsteht. Dafür sollte die heimische Erdgasförderung ausgebaut 
</p>
<p>werden, wozu sich aktuell das Gasfeld in Borkum und Fracking-Verfahren anbieten. Statt Gas teuer 
</p>
<p>zu importieren, sorgt das für heimische Wertschöpfung. Wir Freie Demokraten wollen die 
</p>
<p>erneuerbaren Energien vollständig in den Markt überführen. Da auf diese bereits heute mehr als 60 
</p>
<p>Prozent der Stromproduktion entfallen, sind die EEG-Subventionen für neue Anlagen nicht mehr zu 
</p>
<p>rechtfertigen. Eine Vergütung am Markt würde auch gewährleisten, dass Photovoltaik- und 
</p>
<p>Windkraftanlagen nur gebaut werden, wenn ausreichend Netze und Speicher vorhanden sind, um die 
</p>
<p>Nutzung des produzierten Stroms sicherzustellen. Wir lehnen gesetzlich vorgegebene Ausbaupfade 
</p>
<p>für einzelne Technologien genauso ab, wie staatlich garantierter Abnahmepreise. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Nutzung klimafreundlicher Zukunftstechnologien wie Kernfusion 
</p>
<p>und sicherer Kernkraftwerke ohne Subventionen ermöglichen. Das deutsche Atomrecht wollen wir 
</p>
<p>von ideologischem Ballast befreien. Unser Ziel ist, dass Kernkraftwerke der neuen Generation, etwa 
</p>
<p>Dual-Fluid-Reaktoren, Thorium-Flüssigsalzreaktoren oder Small Modular Reactors in Deutschland 
</p>
<p>rechtssicher gebaut werden können. Für die Kernfusion wollen wir einen innovationsfreundlichen 
</p>
<p>Rechtsrahmen außerhalb des Atomrechts schaffen. Wir wollen die Wiederinbetriebnahme der 
</p>
<p>vorhandenen Kernkraftwerke rechtlich ermöglichen und die Entscheidung darüber den Betreibern 
</p>
<p>überlassen. 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>d. Ein modernes Arbeitsrecht für eine moderne Arbeitswelt 
</p>
<p>Eine moderne Arbeitswelt bietet Chancen für Arbeitnehmer, Selbstständige und Arbeitgeber. Wir 
</p>
<p>Freie Demokraten wollen daher das Arbeitsrecht auf die Höhe der Zeit bringen und flexible, 
</p>
<p>praxistaugliche Regelungen schaffen. Leistungsbereitschaft und Eigenverantwortung wollen wir 
</p>
<p>wieder ins Zentrum rücken – um das Arbeitsvolumen und private Initiative zu stärken. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen das deutsche Arbeitszeitgesetz reformieren, indem wir mit einer 
</p>
<p>wöchentlichen statt einer täglichen Höchstarbeitszeit neue und flexible Arbeitszeitmodelle 
</p>
<p>ermöglichen. Ebenso müssen die Vorgaben zur Arbeitszeit flexibilisiert und Öffnungsklauseln zu 
</p>
<p>Ruhezeitregelungen genutzt werden. Die Politik darf nicht weiter in die Vertragsfreiheit eingreifen, 
</p>
<p>weshalb wir gesetzliche Regelungen für eine Vier-Tage-Woche mit vollem Lohnausgleich ablehnen. 
</p>
<p>Löhne und Gehälter werden in der sozialen Marktwirtschaft zwischen Arbeitnehmern und 
</p>
<p>Arbeitgebern ausgehandelt. Wir respektieren die Tarifautonomie und lehnen politische Eingriffe in 
</p>
<p>die Arbeit der unabhängigen Mindestlohnkommission ab.  
</p>
<p> 
</p>
<p>Das Arbeitsrecht wollen wir entschlacken und Dokumentationspflichten beim Mindestlohn 
</p>
<p>vereinfachen. Die elektronische Arbeitsunfähigkeitsbescheinigung wollen wir praxistauglicher 
</p>
<p>machen, indem diese von der Krankenkasse an den Arbeitgeber weitergeleitet wird. Die während der 
</p>
<p>Corona-Pandemie eingeführten Sonderregelungen zur telefonischen Krankschreibung wollen wir 
</p>
<p>abschaffen. Digitale Arbeitsverträge müssen in allen Branchen möglich sein. Die Verfahren zur </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>18 
 
</p>
<p>Entsendung von Arbeitnehmern innerhalb der EU wollen wir deutlich einfacher und digitaler 
</p>
<p>machen (z.B. A1-Bescheinigung). 
</p>
<p> 
</p>
<p>Ob Freie Berufe, Handwerk, Kultur- und Kreativwirtschaft oder Dienstleistungsbranche: Wir Freie 
</p>
<p>Demokraten fordern Fairness für Selbstständige. Ungleichbehandlungen wollen wir deshalb abbauen 
</p>
<p>und zum Beispiel die Beiträge für Selbstständige zur gesetzlichen Krankenversicherung an den 
</p>
<p>tatsächlichen Einnahmen orientieren. Zudem fordern wir eine Reform des 
</p>
<p>Statusfeststellungsverfahrens. Klare gesetzliche Positivkriterien müssen Rechtssicherheit 
</p>
<p>gewährleisten. Um bei Auftraggebern Risiken zu minimieren, wollen wir für den Fall einer abhängigen 
</p>
<p>Beschäftigung, wenn weder vorsätzlich noch grob fahrlässig von einer selbstständigen Tätigkeit 
</p>
<p>ausgegangen wurde, dass Beitragszahlungen nicht rückwirkend erhoben werden dürfen. Wir Freie 
</p>
<p>Demokraten wollen maximale Wahlfreiheit für Selbstständige bei der Altersvorsorge. Auch die 
</p>
<p>Form der Vorsorge soll frei wählbar sein. Der Zugang zur gesamten geförderten privaten 
</p>
<p>Altersvorsorge muss dabei künftig für alle Erwerbstätigen offen sein. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Wir fordern zudem eine Modernisierung des Streikrechts. Natürlich ist das Streikrecht ein wichtiges 
</p>
<p>Grundrecht. In kritischen Bereichen wie Transport, Gesundheits- und Sozialversorgung, 
</p>
<p>Kindertagesstätten, Energie, Brand- und Zivilschutz sowie Abfallentsorgung braucht es jedoch eine 
</p>
<p>verpflichtende Schlichtungsvereinbarung zu Beginn von Tarifverhandlungen sowie 
</p>
<p>Mindestankündigungsfristen sowie die Sicherstellung eines Notbetriebs. Denn hier droht sonst ein 
</p>
<p>überproportional großer gesellschaftlicher Schaden, der mit einer Verzerrung der 
</p>
<p>Verhandlungsmacht der Tarifparteien verbunden ist. 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>e. Für soziale Sicherungssysteme, die Lust auf Leistung machen 
</p>
<p>Der Sozialstaat ist in Deutschland teuer, aber nicht zwingend sozial. Wir brauchen deutlich mehr 
</p>
<p>Anreize für Arbeit. Und: Mehr Respekt für diejenigen, die mit ihrer Leistung Solidarität überhaupt 
</p>
<p>erst möglich machen. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Arbeit muss sich stärker lohnen 
</p>
<p>Millionen Menschen in Deutschland gehen jeden Tag ihrer Arbeit nach und tragen ihren Teil zum 
</p>
<p>Erfolg unseres Landes bei. Zur Wirklichkeit gehört aber auch: Für einige scheint es lohnender, von 
</p>
<p>Sozialleistungen zu leben, als einer geregelten Arbeit nachzugehen. Das wollen wir ändern. Denn 
</p>
<p>Arbeit muss sich immer mehr lohnen als Sozialleistungen! Dafür wollen wir Freie Demokraten das 
</p>
<p>Bürgergeld grundlegend reformieren. Wir wollen eine Reform der Grundsicherung, weg von einem 
</p>
<p>alimentierenden Bürgergeld hin zu mehr Aktivierung, wobei Arbeit den Unterschied macht. Unser 
</p>
<p>oberstes Ziel lautet: Arbeit statt Bürgergeld. Dies ist nicht nur als Perspektive für die Menschen in 
</p>
<p>einer Notlage wichtig, sondern es ist auch eine Frage der Fairness gegenüber dem arbeitenden 
</p>
<p>Steuerzahler. Hierzu wollen wir erwerbsfähige Arbeitslose zu einer aktiven Bringschuld und 
</p>
<p>Eigeninitiative inklusive Beweislast verpflichten. Sie müssen sich darum bemühen, die eigene 
</p>
<p>Hilfsbedürftigkeit durch Arbeit und Qualifizierung zu überwinden. Das Jobcenter unterstützt dabei so 
</p>
<p>stark wie möglich und prüft, ob ausreichende Aktivitäten unternommen werden und werden können. 
</p>
<p>Bei fehlender Initiative sollen die Sozialleistungen Stück für Stück reduziert werden. Dazu wollen wir 
</p>
<p>die Sanktionen wirksamer gestalten. Damit sich Arbeitslosigkeit nicht verfestigt, wollen wir eine </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>19 
 
</p>
<p>Intensivphase zu Beginn des Leistungsbezugs einführen, sodass in den ersten 12 Monaten die 
</p>
<p>Kontaktdichte zum Jobcenter besonders hoch ist. Wir wollen die Zumutbarkeitsregeln dahingehend 
</p>
<p>anpassen, dass auch längere Pendelstrecken und Umzüge für Personen ohne Kinder und ohne 
</p>
<p>pflegebedürftige Angehörige zumutbar sind. Zusätzlich wollen wir Arbeitsgelegenheiten für 
</p>
<p>Totalverweigerer einführen. Zuletzt ist das Bürgergeld überproportional zur Inflation angestiegen. 
</p>
<p>Der Regelsatz liegt im Jahr 2025 weiter über dem Bedarf. Deshalb wollen wir mit der Abschaffung 
</p>
<p>der sogenannten Besitzstandsregelung die Voraussetzung dafür schaffen, den Regelsatz abzusenken. 
</p>
<p>Das stärkt die Arbeitsanreize. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Wir wollen die Hinzuverdienstregeln in der Grundsicherung und im Wohngeld so verbessern, dass 
</p>
<p>sich Arbeit und Leistung spürbar immer mehr lohnen. Wir wollen die Hinzuverdienstregeln so 
</p>
<p>reformieren, dass nicht die Kombination aus Bürgergeld und Minijob besonders lohnend ist, sondern 
</p>
<p>sich Stück für Stück aus einer Sozialleistung herauszuarbeiten. Es kann nicht sein, dass arbeitende 
</p>
<p>Personen erst Steuern zahlen, um anschließend Sozialleistungen bei einer steuerfinanzierten 
</p>
<p>Behörde beantragen zu müssen. Dies wollen wir ändern, indem wir das Steuer- und Sozialsystem 
</p>
<p>leistungsgerecht im Sinne einer negativen Einkommensteuer aufeinander abstimmen. 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen das bürokratische Wirr-Warr der verschiedenen Sozialleistungen 
</p>
<p>reduzieren, indem wir die steuerfinanzierten Sozialleistungen – wie das Bürgergeld und das 
</p>
<p>Wohngeld – in einer Leistung und an einer staatlichen Stelle zusammenfassen. So schaffen wir klare 
</p>
<p>Anreize zum Status-quo, bei dem sich mehr zu arbeiten häufig nicht lohnt, weil die verschiedenen 
</p>
<p>Sozialleistungen schlecht aufeinander abgestimmt sind. Die Übernahme von angemessen Mietkosten 
</p>
<p>und Heizkosten ist aufgrund der Berechnung äußerst aufwendig und führt in der 
</p>
<p>Einzelfallbetrachtung zu gewaltigem Verwaltungsaufwand. Deshalb soll diese neue gebündelte 
</p>
<p>Leistung eine regionale Pauschale für Unterkunftskosten beinhalten. Mit einem Sozialstaat aus 
</p>
<p>einem Guss im Sinne einer negativen Einkommensteuer reduzieren wir kostenintensive 
</p>
<p>Behördenbürokratie, die unübersichtliche Komplexität des Sozialstaates und vermeiden Fehlanreize, 
</p>
<p>die Leistungsberechtigte demotivieren und lähmen. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen gegen den Missbrauch des Sozialstaates effektiv und konsequent 
</p>
<p>vorgehen. Jobcenter müssen besser prüfen können, ob die Transferempfänger Autos besitzen, auf 
</p>
<p>wie viele Konten sie Zugriff haben und ob sie Vermögen im Ausland besitzen. Zudem wollen wir 
</p>
<p>konsequenter und härter gegen Schwarzarbeit bei gleichzeitigem Sozialleistungsbezug vorgehen. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Arbeitslosenversicherung (Arbeitslosengeld 1) flexibler gestalten, 
</p>
<p>sodass geringere Beiträge und mehr Netto vom Brutto möglich sind. In Zeiten eines zunehmenden 
</p>
<p>Arbeits- und Fachkräftemangels ist das Risiko langfristiger Arbeitslosigkeit ein abnehmendes. Wir 
</p>
<p>trauen den Menschen mehr Eigenverantwortung zu. Deshalb wollen wir die Möglichkeit schaffen, 
</p>
<p>sich für geringere Beitragszahlungen und in der Folge einen geringeren Anspruch auf 
</p>
<p>Arbeitslosengeld zu entscheiden. Der dadurch verringerte Arbeitgeberbeitrag wird netto ausgezahlt. 
</p>
<p>Eine solche Option darf nicht dazu führen, dass der oder die Versicherte dann in staatlichen 
</p>
<p>Transferbezug abrutschen würde. 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>20 
 
</p>
<p>Für flexible, finanzierbare und steigende Renten 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten stehen für einen wirklich flexiblen Renteneintritt. Die Menschen sollen nach 
</p>
<p>schwedischem Vorbild künftig selbst entscheiden, wann der Ruhestand beginnt, sofern dann keine 
</p>
<p>Sozialleistungen beantragt werden müssen. Je später jemand in Rente geht, desto höher die Rente - 
</p>
<p>wer früher geht, bekommt eine niedrigere Rente. Teilrenten sind unkompliziert möglich. Wer aus 
</p>
<p>gesundheitlichen Gründen nicht mehr arbeiten kann, braucht weiter eine starke Unterstützung. 
</p>
<p>Daneben wollen wir die Gesetzliche Aktienrente. Wir wollen, dass ebenfalls wie in Schweden ein 
</p>
<p>kleiner Teil der Rentenbeiträge in einem unabhängig verwalteten Fonds angelegt wird, sodass wir 
</p>
<p>besser gegen das Risiko einer alternden Bevölkerung geschützt sind, die Rentenbeiträge finanzierbar 
</p>
<p>bleiben und die Menschen stärker von den Chancen einer kapitalgedeckten Altersvorsorge 
</p>
<p>profitieren. Eine echte individuelle Aktienrente sorgt sogar wieder für ein steigendes Rentenniveau. 
</p>
<p>Schließlich fordern wir Freie Demokraten die Einführung eines Altersvorsorgedepots für die private 
</p>
<p>Altersvorsorge. Dieses Depot soll steuerlich gefördert sein und den langfristigen Vermögensaufbau 
</p>
<p>für die Altersvorsorge ermöglichen, auch für alle, die selbstständig sind. Die Kapitalanlage in Fonds 
</p>
<p>und Wertpapiere und Umschichtungen innerhalb des Altersvorsorgedepots sind steuerfrei, solange 
</p>
<p>die Erträge reinvestiert werden. Auch in der betrieblichen Altersvorsorge müssen höhere 
</p>
<p>Aktienanteile ermöglicht werden. Wir wollen die reine Beitragszusage allen Betrieben ermöglichen, 
</p>
<p>vor allem Kleinstbetrieben, die bisher vor Haftungsrisiken zurückschrecken. Wir werden die offene 
</p>
<p>Frage zur Garantieerfordernis und Haftung in der betrieblichen Altersvorsorge (bAV) klarstellen. Auch 
</p>
<p>eine Doppelbesteuerung von Renten wollen wir vermeiden. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Tragfähige soziale Sicherungssysteme 
</p>
<p>Durch den demografischen Wandel kommen die sozialen Sicherungssysteme unter Druck. Immer 
</p>
<p>weiter steigende Beiträge können jedoch keine Lösung sein. Hohe Sozialabgaben belasten 
</p>
<p>Arbeitgeber und Arbeitnehmer gleichermaßen. Sie verhindern, dass Unternehmen neue Jobs 
</p>
<p>schaffen und machen die Arbeitsaufnahme unattraktiv. Sie engen zudem die Möglichkeiten der 
</p>
<p>jungen Generation ein, zusätzliche Vorsorge zu betreiben. Dadurch werden immer weiter steigende 
</p>
<p>Sozialabgaben zu einer großen Belastung für Bürger und Betriebe. Wir Freie Demokraten wollen 
</p>
<p>ausschließen, dass die Sozialabgaben über das Niveau von 40 Prozent immer weiter steigen. Dafür 
</p>
<p>müssen künftige Bundesregierungen zu konkreten Maßnahmen verpflichtet werden. Um die sozialen 
</p>
<p>Sicherungssysteme zukunftsfest zu machen, braucht es deutlich mehr kapitalgedeckte Elemente in 
</p>
<p>der Gesetzlichen Rentenversicherung und der sozialen Pflegeversicherung. Damit sorgen wir für 
</p>
<p>tragfähige soziale Sicherungssysteme bei fairer Lastenverteilung zwischen den Generationen. 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen 
</p>
<p>Selbstbestimmung ist die unmittelbarste Form der Freiheit. Wir wollen eine Gesellschaft freier 
</p>
<p>Bürgerinnen und Bürger. Die Menschen in unserem Land müssen über ihre privaten Angelegenheiten 
</p>
<p>so frei und selbstbestimmt entscheiden können wie möglich. Die Grundrechte unserer Verfassung 
</p>
<p>schützen diese Freiheitsräume des Einzelnen. Wir wollen die Grundrechte stärken. Wir verteidigen 
</p>
<p>den Einzelnen gegen Diskriminierung und eröffnen den Bürgerinnen und Bürgern neue Räume der 
</p>
<p>Selbstbestimmung. Wir stärken die Rechte von Frauen und sorgen für eine bessere Vereinbarkeit von 
</p>
<p>Familie und Beruf. Eine freiheitliche Gesellschaft und eine funktionierende Demokratie gehören 
</p>
<p>zusammen. Wir verteidigen die Institutionen der liberalen Demokratie gegen Angriffe von </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>21 
 
</p>
<p>Extremisten und gegen die Unterwanderung durch autoritäre Regime. Wir bekämpfen politischen 
</p>
<p>und religiösen Extremismus. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Unser liberales Freiheitsversprechen gilt nicht nur für die Starken. Es umfasst die Absicherung gegen 
</p>
<p>elementare Lebensrisiken. Es schließt Solidarität für die großen Gesundheitsrisiken ein, die der 
</p>
<p>Einzelne nicht tragen kann – für Kranke, Pflegebedürftige und diejenigen, die sie versorgen. 
</p>
<p>Förderung und Wertschätzung für den Sport tragen ebenfalls dazu bei, dass die Gesellschaft 
</p>
<p>zusammenhält und die Menschen gesund bleiben. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Unser Land ist dringend auf Einwanderung in den Arbeitsmarkt angewiesen. Gleichzeitig sind vor 
</p>
<p>allem die Kommunen durch den anhaltend hohen Zuzug in das deutsche Asylsystem derart 
</p>
<p>überlastet, dass Integration nur schwer stattfinden kann. Es braucht zügige Verfahren und klare 
</p>
<p>Entscheidungen im Bereich der Migration. Wir wollen eine neue Migrationspolitik, die mehr steuert 
</p>
<p>und ordnet. Wer bei uns arbeitet und nach unseren Werten lebt, soll es leichter haben. Wer ohne 
</p>
<p>Bleiberecht in unsere sozialen Sicherungssysteme einwandern möchte oder unsere Sicherheit 
</p>
<p>gefährdet, wird es schwerer haben. 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>a. Grundrechte und Rechtstaat bewahren 
</p>
<p>Der Staat muss die Rechtsgüter der Bürgerinnen und Bürger schützen. Technisch und personell gut 
</p>
<p>ausgestattete Behörden müssen zügig und effizient für Sicherheit sorgen und Straftaten verfolgen. Es 
</p>
<p>gibt aber keine Sicherheit um jeden Preis. Bei der Ausgestaltung der Inneren Sicherheit sind wir dem 
</p>
<p>Rechtstaat und den Bürgerrechten verpflichtet. Wir schützen die Freiheitsrechte des Einzelnen auch 
</p>
<p>gegenüber dem Staat. Denn wer die Freiheit um der Sicherheit willen aufgibt, wird am Ende beides 
</p>
<p>verlieren. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Ein Update für unseren Rechtstaat 
</p>
<p>Die Strukturen bei der Inneren Sicherheit müssen reformiert werden. Zu viele Behörden in Bund, 
</p>
<p>Ländern und Kommunen überschneiden sich bei der Erfüllung ihrer Aufgaben. Bund und Länder 
</p>
<p>müssen die Aufgabenverteilung im Bereich Innere Sicherheit neu ordnen. Auf europäischer Ebene 
</p>
<p>fordern wir, Europol zu einem echten Europäischen Kriminalamt auszubauen. Denn Terrorismus, 
</p>
<p>organisierte Kriminalität und Cyberkriminalität macht nicht an den Landesgrenzen halt. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Die Befugnisse der Sicherheitsbehörden sind unübersichtlich und unverständlich formuliert. Vor 
</p>
<p>allem die deutschen Nachrichtendienste brauchen klarere Rechtsgrundlagen, um angesichts der 
</p>
<p>inneren und äußeren Bedrohung frühzeitig handeln zu können. Gleichzeitig braucht es eine 
</p>
<p>verbesserte Kontrolle der Nachrichtendienste. Wir wollen die bislang zersplitterte 
</p>
<p>Kontrolllandschaft neu ordnen und Kontrolllücken schließen. Die Zusammenarbeit unterschiedlicher 
</p>
<p>Sicherheitsbehörden in gemeinsamen Zentren wie dem Gemeinsamen Terrorismusabwehrzentrum 
</p>
<p>(GTAZ) muss auf eine gesetzliche Grundlage gestellt werden. Bei jeder neuen Befugnis für die 
</p>
<p>Sicherheitsbehörden müssen zunächst die Auswirkungen auf die Bürgerrechte und die technische 
</p>
<p>Realisierbarkeit geprüft werden. Zu diesem Zweck braucht es eine dauerhaft fortgeschriebene 
</p>
<p>Überwachungsgesamtrechnung. Eine dauerhaft eingesetzte unabhängige Freiheitskommission soll </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>22 
 
</p>
<p>zudem das Verhältnis von Freiheit und Sicherheit im Licht bereits bestehender Befugnisse bewerten, 
</p>
<p>wenn neue Befugnisse beschlossen werden sollen. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Clankriminalität bekämpfen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen einen Rechtsstaat, der keine kriminellen Clans und andere Formen 
</p>
<p>organisierter Kriminalität duldet. Verbrechen darf sich nicht lohnen. Geldwäsche muss 
</p>
<p>unterbunden, Vermögen aus Straftaten muss konsequent eingezogen werden. Kriminalität macht 
</p>
<p>nicht an Grenzen halt. Die internationale Zusammenarbeit von Polizei und Justiz wollen wir 
</p>
<p>ausbauen. Beim Vorgehen gegen Clankriminalität und weitere Formen organisierter Kriminalität 
</p>
<p>wollen wir Kontrollen unterschiedlicher Behörden im Verbund stärken. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Starke Gerichte, digitale Werkzeuge 
</p>
<p>Zu einem modernen Rechtsstaat gehören gut ausgestattete Gerichte und Staatsanwaltschaften. Dazu 
</p>
<p>gehört auch, dass die Chancen der Künstlichen Intelligenz (KI) in der Justiz genutzt werden. Diese 
</p>
<p>wollen wir konsequent ausloten, ohne dass KI richterliche Entscheidungen ersetzt. Dazu müssen 
</p>
<p>gerichtliche Entscheidungen als Trainingsdaten zur Verfügung stehen. Wir stehen auch für eine 
</p>
<p>umfassende Erprobung neuer Technologien. Wir setzen uns darüber hinaus für eine weitere 
</p>
<p>Digitalisierung von Gerichten und Verfahrensrecht ein, etwa durch Online-Gerichtsverfahren. Auf 
</p>
<p>diese Weise können Zivilrechtstreitigkeiten schneller, bürgernäher und kostengünstiger 
</p>
<p>durchgeführt werden. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Wir stehen für eine starke Strafjustiz, die schnelle Verurteilungen von Straftätern gewährleistet und 
</p>
<p>sich dabei auf das Wesentliche konzentriert. Ständige Ausweitungen des Strafrechts sind mit seinem 
</p>
<p>Charakter als Ultima Ratio des Rechtsstaats nicht vereinbar. Wir wollen das Strafgesetzbuch 
</p>
<p>systematisch überprüfen und überholte Straftatbestände anpassen oder streichen. Hierzu gehören 
</p>
<p>etwa § 142 StGB (Unerlaubtes Entfernen vom Unfallort) und § 265a StGB (Erschleichen von 
</p>
<p>Leistungen); die Beförderungserschleichung, "Schwarzfahren", soll als Ordnungswidrigkeit gelten. Die 
</p>
<p>Gerichtsverhandlung in Strafprozessen soll künftig aufgezeichnet und die Aufzeichnung sodann 
</p>
<p>automatisiert verschriftlicht werden. Das schafft Transparenz und Gerechtigkeit. Wir fordern eine 
</p>
<p>öffentlich einsehbare Datenbank für Gerichtsentscheidungen in anonymisierter Form. Eine 
</p>
<p>generelle Veröffentlichung stärkt daher auch den Standort Deutschland für Legal Tech-
</p>
<p>Anwendungen. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Wir wollen den Rechtsrahmen für Legal-Tech-Unternehmen präzisieren und fordern klare 
</p>
<p>gesetzliche Regelungen, die Legal-Tech-Unternehmen und insbesondere Anwältinnen und Anwälten 
</p>
<p>sowie Notarinnen und Notaren Sicherheit geben und innovative Lösungen ermöglichen. Gleichzeitig 
</p>
<p>schützen wir das Berufsgeheimnis von Anwältinnen und Anwälten sowie Notarinnen und Notaren. 
</p>
<p>Offenbarungspflichten und der Zugriff auf Informationen, die dem Berufsgeheimnis unterliegen, 
</p>
<p>dürfen nur auf der Grundlage strengster Vorgaben ermöglicht werden. Um dem Fachkräftemangel 
</p>
<p>auf dem juristischen Arbeitsmarkt entgegenzuwirken und die Funktionsfähigkeit des Rechtsstaats zu 
</p>
<p>sichern, wollen wir die Qualität und Attraktivität der juristischen Ausbildung mit zeitgemäßen 
</p>
<p>Reformen stärken. 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>23 
 
</p>
<p>Sicherheit und Bürgerrechte im Einklang 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten verteidigen die Privatsphäre im öffentlichen Raum. Denn wir alle haben das 
</p>
<p>Recht, uns ohne ständige Kontrolle im öffentlichen Raum zu bewegen. Videoüberwachung kann an 
</p>
<p>einzelnen Kriminalitätsschwerpunkten wie Bahnhöfen Sinn ergeben, ersetzt jedoch niemals die 
</p>
<p>Präsenz von Polizistinnen und Polizisten sowie funktionierende Präventionskonzepte. Eine 
</p>
<p>flächendeckende Überwachung im öffentlichen Raum darf es daher nicht geben. Den Einsatz von 
</p>
<p>automatisierter Gesichtserkennung im öffentlichen Raum lehnen wir ab. Der Schutz der Privatsphäre 
</p>
<p>muss auch in der digitalen Welt gelten. Dazu gehört ein Recht auf Verschlüsselung, damit private 
</p>
<p>Kommunikation privat bleibt. Wir lehnen Netzsperren, Chatkontrollen, Uploadfilter, die 
</p>
<p>Vorratsdatenspeicherung und andere Formen der anlasslosen Datenerfassung ab. Mit unserem 
</p>
<p>Quick-Freeze-Modell können stattdessen im Verdachtsfall bestimmte Daten auf richterliche 
</p>
<p>Anordnung gesichert werden. Das deutsche Waffenrecht muss mit Augenmaß gestaltet sein. 
</p>
<p>Sportschützen und Jäger dürfen nicht unnötig belastet werden. Stattdessen sollte der Fokus auf 
</p>
<p>Gefährdern und Extremisten durch eine verbesserte Kommunikation der Behörden und der 
</p>
<p>Bekämpfung des illegalen Waffenhandels liegen. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Wir fordern den Aufbau einer zukunftsfähigen Dateninfrastruktur und die Reform der zersplitterten 
</p>
<p>Datenschutzaufsicht, um die Innovationskraft und Wettbewerbsfähigkeit der deutschen Wirtschaft 
</p>
<p>zu stärken. Wir setzen uns daher für eine einheitliche Auslegung des Datenschutzrechts durch die 
</p>
<p>Aufsichtsbehörden ein. Wir Freie Demokraten sprechen uns für den Erhalt der Netzneutralität aus. 
</p>
<p>Durch die Gleichbehandlung sämtlicher Datenpakete stellen wir sicher, dass das Internet 
</p>
<p>diskriminierungsfrei bleibt und alle Unternehmen, insbesondere Startups sowie kleine und mittlere 
</p>
<p>Unternehmen, einen fairen Marktzugang erhalten. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Cybersicherheit stärken – hybride Angriffe abwehren 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen, dass unser Land die hybriden Angriffe autoritärer Staaten, wie etwa 
</p>
<p>Russland und China, endlich ernst nimmt. Sie wollen mit Angriffen wie Spionage, Sabotage, 
</p>
<p>Desinformation und Cyberangriffen unsere Demokratie systematisch unterwandern. Die 
</p>
<p>Öffentlichkeit muss über die Hintergründe und Urheber dieser Angriffe proaktiv informiert werden. 
</p>
<p>In der Privatwirtschaft und bei staatlichen Institutionen werden Cyber-Angriffe noch immer zu spät 
</p>
<p>oder gar nicht erkannt. Deshalb wollen wir die Cybersicherheit stärken, indem wir die staatlichen 
</p>
<p>Zuständigkeiten neu ordnen und das Prinzip Security by Design vorgeben und Anbieter für Schäden 
</p>
<p>durch Sicherheitslücken haften lassen. Der Staat selbst darf die Cybersicherheit nicht durch den 
</p>
<p>Einsatz von Staatstrojanern gefährden. Es braucht ein geordnetes Schwachstellenmanagement, 
</p>
<p>damit IT-Schwachstellen zügig geschlossen werden. Wir wollen Kompetenzen und Knowhow zu Soft- 
</p>
<p>und Hardware in Europa und Deutschland aufbauen. Dafür treiben wir den Aufbau von 
</p>
<p>Rechenzentren voran. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Ein neuer Ansatz im Zivil- und Katastrophenschutz 
</p>
<p>Ob Extremwetter-Ereignisse, Pandemien oder die wachsende Gefahr durch Russlands Aggressionen: 
</p>
<p>Zivil- und Katastrophenschutz muss als Teil der Gesamtverteidigung verstanden werden. Zu diesem 
</p>
<p>Zweck muss das Bundesamt für Bevölkerungsschutz und Katastrophenhilfe als Zentralstelle die 
</p>
<p>Koordination übernehmen können. Das Ehrenamt im Zivil- und Katastrophenschutz muss gestärkt 
</p>
<p>und die technische Ausstattung verbessert werden. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>24 
 
</p>
<p>Moderner Verbraucherschutz 
</p>
<p>Die Bürgerinnen und Bürger wollen wir durch einen modernen Verbraucherschutz stärken und 
</p>
<p>lehnen Bevormundung ab. Selbstbestimmung setzt aber eine freie und informierte Entscheidung 
</p>
<p>voraus. Dies wollen wir ermöglichen, indem wir uns insbesondere zur besseren Vergleichbarkeit bei 
</p>
<p>Langzeitverträgen für die Ausweisung monatlicher Durchschnittspreise aussprechen. Zudem wollen 
</p>
<p>wir die Durchsetzung von Verbraucherrechten vereinfachen, zum Beispiel durch sogenannte Smart 
</p>
<p>Contracts, die eine automatische Entschädigung von Verbrauchern bei Verspätungen vorsehen. 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>b. Offene Gesellschaft und liberale Demokratie 
</p>
<p>Eine offene Gesellschaft mit freien Bürgerinnen und Bürger und eine liberale Demokratie mit starken 
</p>
<p>und funktionierenden Institutionen gehören zusammen. Wir setzen uns für eine demokratische 
</p>
<p>Streitkultur ein, bei der auch in der digitalen Welt Meinungen nicht niedergebrüllt oder gar zensiert, 
</p>
<p>sondern respektiert und gehört werden. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Für eine tolerante und offene Gesellschaft 
</p>
<p>Für uns Freie Demokraten ist die Gleichbehandlung aller Bürgerinnen und Bürger fester Bestandteil 
</p>
<p>einer Demokratie. Dabei stellen wir uns gegen jede Form von Diskriminierung. Wir bekämpfen 
</p>
<p>Diskriminierung gegenüber LSBTI, setzen den Nationalen Aktionsplan „Queer leben“ um und statten 
</p>
<p>die Bundesstiftung Magnus Hirschfeld finanziell besser aus. Die Polizei soll LSBTI-feindliche 
</p>
<p>Hasskriminalität bundesweit einheitlich erfassen und verfolgen. Artikel 3 GG wollen wir um die 
</p>
<p>sexuelle Identität ergänzen. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Auch Menschen mit Behinderung erfahren noch immer viele Hürden, die sie an der 
</p>
<p>gleichberechtigten Teilhabe in unserer Gesellschaft hindern. Wir Freie Demokraten setzen uns für 
</p>
<p>mehr Barrierefreiheit im öffentlichen Leben ein. Wir setzen uns für eine stärkere Sichtbarkeit von 
</p>
<p>Menschen mit Behinderung ein. Zudem fordern wir ein inklusives Bildungssystem von der Kita bis 
</p>
<p>zur Berufsausbildung, indem sonderpädagogische Inhalte in die pädagogische Grundausbildung 
</p>
<p>integriert werden. Wegen der unterschiedlichen Ausprägung von Behinderungen halten wir aber die 
</p>
<p>Förderschulen für unverzichtbar, um allen individuellen Notwendigkeiten der Förderung gerecht zu 
</p>
<p>werden. Der Nachweis einer dauerhaften Behinderung muss künftig nur noch einmalig erbracht 
</p>
<p>werden. Durch praxisnahe Förderung und Arbeitsvermittlung verbessern wir die Chancen auf dem 
</p>
<p>ersten Arbeitsmarkt. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Religionspolitik in der liberalen Bürgergesellschaft 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten stehen für die im Grundgesetz verankerte Religionsfreiheit. Wir wollen ein 
</p>
<p>friedliches und von gegenseitiger Akzeptanz geprägtes Verhältnis aller religiösen und nicht-religiösen 
</p>
<p>Menschen in Deutschland erreichen. Das bisherige Staatskirchenrecht wollen wir zu einem 
</p>
<p>Religionsverfassungsrecht weiterentwickeln – als gleiche rechtliche Basis für alle 
</p>
<p>Religionsgemeinschaften, die das Gleichheitsgebot und die Glaubensvielfalt, die Grundrechte sowie 
</p>
<p>die Selbstbestimmung ihrer Mitglieder anerkennen. Darüber hinaus müssen Bund und Länder dem 
</p>
<p>Verfassungsauftrag nachkommen, die Staatsleistungen abzulösen. Wir wollen die Islamverbände 
</p>
<p>einer kritischen Prüfung unterziehen. Wir müssen klarstellen, welche Verbände Partner des </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>25 
 
</p>
<p>deutschen Staates sein können und welche nicht. Verbände, die Islamismus beschönigen, 
</p>
<p>verharmlosen oder Antisemitismus nicht verurteilen, können hierzulande keine Partner in der 
</p>
<p>Religionspolitik sein. Es braucht auch eine Reform der Islamkonferenz (DIK), bei der unsere 
</p>
<p>Wertepartner unter den Verbänden deutlich mehr Raum erhalten. Die Ausbildung von Imamen und 
</p>
<p>islamischen Religionslehrer an deutschen Universitäten muss ausgebaut werden, um nicht mehr von 
</p>
<p>der Entsendung von Imamen durch Verbände, die von Autokraten kontrolliert werden, abhängig zu 
</p>
<p>sein. Islamischer Religionsunterricht muss frei von Einflüssen islamistischer oder aus dem Ausland 
</p>
<p>gesteuerter Organisationen angeboten werden. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Extremismus aus der Mitte der Gesellschaft heraus bekämpfen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten lehnen jede Form des politischen und religiösen Extremismus strikt ab. Die 
</p>
<p>Sicherheitsbehörden müssen sich besser um den Schutz besonders gefährdeter Gruppen und ihrer 
</p>
<p>Einrichtungen kümmern. Die wissenschaftliche Expertise in den Sicherheitsbehörden bei der 
</p>
<p>Bekämpfung verschiedener Extremismusformen muss ausgebaut werden. Für Menschen mit 
</p>
<p>erwiesenen verfassungsfeindlichen Einstellungen ist im öffentlichen Dienst kein Platz. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Islamismus konsequent bekämpfen und Prävention und Deradikalisierung stärken 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Gefahr des Islamismus aktiv bekämpfen. Die Radikalisierung von 
</p>
<p>Muslimen in der deutschen Gesellschaft führt zu gesellschaftlicher Spaltung, Gewalt und 
</p>
<p>Terrorismus. Insbesondere die Radikalisierung durch islamistische Influencer über das Internet hat 
</p>
<p>in den vergangenen Jahren stark zugenommen. Hier müssen neben den Mitteln des Strafrechts auch 
</p>
<p>alle ausländerrechtlichen Maßnahmen ergriffen werden. Darüber hinaus erwarten wir eine 
</p>
<p>selbstkritische Debatte in muslimischen Communities, um einen besseren Schutz von Jugendlichen 
</p>
<p>vor extremistischem Gedankengut zu gewährleisten. Alle bestehenden Präventions- und 
</p>
<p>Deradikalisierungsprogramme müssen auf ihre Effektivität hin überprüft werden. Auch muss der 
</p>
<p>Bereich des so genannten legalistischen Islamismus besser durchleuchtet werden als bislang. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Deutschland als sicheres Land für Jüdinnen und Juden 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen, dass sich Jüdinnen und Juden in Deutschland sicher fühlen können. 
</p>
<p>Um das vielfältige jüdische Leben in Deutschland zu erhalten, muss Antisemitismus angesichts 
</p>
<p>wachsender Gewalt gegen Jüdinnen und Juden noch konsequenter bekämpft werden – unabhängig 
</p>
<p>davon, ob es sich um rechts- oder linksextremen Antisemitismus, um islamischen Antisemitismus, 
</p>
<p>um Judenhass durch Zugewanderte oder um einen Antisemitismus aus der Mitte der Gesellschaft 
</p>
<p>handelt. Dafür müssen Behörden alle Formen von Antisemitismus frühzeitig erkennen. Es ist 
</p>
<p>inakzeptabel, dass Jüdinnen und Juden antisemitische Übergriffe immer seltener anzeigen, weil 
</p>
<p>Verfahren zu oft eingestellt werden. Wir treten dafür ein, die Arbeitsdefinition von Antisemitismus 
</p>
<p>nach der IHRA (International Holocaust Remembrance Alliance) umfassend in den staatlichen 
</p>
<p>Behörden zu etablieren und diese insbesondere zur Grundlage von Fortbildungen von Beamtinnen 
</p>
<p>und Beamten und bei der Vergabe staatlicher Gelder zu machen. Es dürfen keine staatlichen Gelder 
</p>
<p>für Organisation und Projekte ausgegeben werden, die das Existenzrecht Israels in Frage stellen. 
</p>
<p>Auch die Nutzung öffentlicher Räumlichkeiten muss untersagt werden, wenn Veranstaltungen den 
</p>
<p>friedlichen Verlauf der öffentlichen Diskussion gefährden. Die Verbote des extremistischen 
</p>
<p>Netzwerks Samidoun oder des Islamischen Zentrums Hamburg waren überfällig. Wir wollen deshalb 
</p>
<p>weitere Betätigungs- und Organisationsverbote prüfen, wie beispielsweise gegen die rechtsextremen </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>26 
 
</p>
<p>türkischen Grauen Wölfe, die antiisraelische Organisation Masar Badil oder die antisemitische BDS-
</p>
<p>Bewegung. Strafbarkeitslücken wollen wir konsequent schließen. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Schutz der Meinungsfreiheit 
</p>
<p>Eine lebendige Demokratie braucht offene und aktive Debatten. Presse- und Meinungsfreiheit 
</p>
<p>stehen von innen und außen zunehmend unter Druck und müssen geschützt werden. Die 
</p>
<p>Meinungsfreiheit ist eine der tragenden Säulen des demokratischen Gemeinwesens. Auch digitale 
</p>
<p>Plattformen haben eine eigene Verantwortung, wenn es um den Schutz der Meinungsfreiheit geht. 
</p>
<p>Die im Rahmen des Digital Services Act eingeführten Sorgfaltspflichten für Plattformen dürfen nicht 
</p>
<p>dazu führen, dass die Meinungsfreiheit beeinträchtigt wird oder dass Private statt staatlicher 
</p>
<p>Gerichte über die Grenzen der Meinungsfreiheit entscheiden. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Moderner und schlanker ÖRR 
</p>
<p>In der Bevölkerung entsteht zunehmend der Eindruck, dass der öffentlich-rechtliche Rundfunk (ÖRR) 
</p>
<p>mehr Meinungsvielfalt benötigt und die sachliche Berichterstattung mehr Raum einnehmen muss. 
</p>
<p>Wir setzen uns dafür ein, dass dem idealerweise im Rahmen einer „Reform von Innen“ Rechnung 
</p>
<p>getragen wird. Wir bekennen uns zum dualen Mediensystem – bestehend aus dem ÖRR und privaten 
</p>
<p>Medien. Konkurrenz zu jedem Angebot privater Medien ist jedoch nicht Aufgabe des ÖRR. Deshalb 
</p>
<p>wollen wir einen moderneren und schlankeren ÖRR, der sich auf seine Kernaufgaben konzentriert: 
</p>
<p>Nachrichten, Bildung und Informationen. Durch eine Reduktion der Kanäle sowie den Abbau von 
</p>
<p>Doppelstrukturen wollen wir den Rundfunkbeitrag deutlich senken. Junge Menschen in Ausbildung 
</p>
<p>wollen wir vom Rundfunkbeitrag befreien. 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>c. Für eine neue Realpolitik in der Migration 
</p>
<p>Wir wollen geordnete Migration nach klaren Regeln, die auch durchgesetzt werden. Wir wollen 
</p>
<p>Einwanderung in den Arbeitsmarkt, nicht in die sozialen Sicherungssysteme. Und wir wollen 
</p>
<p>unserer humanitären Verantwortung gerecht werden, sie aber auch an unseren realen 
</p>
<p>Möglichkeiten ausrichten. Nur durch nachhaltige Integration lässt sich zudem die gesellschaftliche 
</p>
<p>Akzeptanz für Einwanderung erhalten. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Einwanderung in den Arbeitsmarkt statt in die sozialen Sicherungssysteme 
</p>
<p>Unser Land braucht mehr Einwanderung in den Arbeitsmarkt. Wir haben mit dem 
</p>
<p>Einwanderungsgesetz die Regeln verbessert. Als nächsten Schritt fordern wir ein 
</p>
<p>Einwanderungsgesetzbuch aus einem Guss, in dem alle gesetzlichen Grundlagen für Einwanderung 
</p>
<p>und Asyl gebündelt werden. Zudem muss jetzt eine Neuorganisation der behördlichen Strukturen 
</p>
<p>und Verfahren im Bereich der Arbeitsmigration folgen. Wir wollen, dass Menschen, die in den 
</p>
<p>deutschen Arbeitsmarkt einwandern wollen, nur noch mit einer staatlichen Stelle zu tun haben. Um 
</p>
<p>einen solchen One-Stop-Shop für die Einwanderung in den Arbeitsmarkt zu schaffen, muss der 
</p>
<p>gesamte Visaprozess auf den Prüfstand gestellt werden. Hochqualifizierten Fachkräften wollen wir 
</p>
<p>die Einwanderung in den Arbeitsmarkt weiter erleichtern. Die Europäische Blue Card wollen wir für 
</p>
<p>weitere nicht-akademische Fachkräfte öffnen und die unpraktikablen Verdienstuntergrenzen 
</p>
<p>abschaffen. Das Instrument der Westbalkanregelung wollen wir ausweiten. Außerdem wollen wir </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>27 
 
</p>
<p>den Absolventen der weltweit besten 200 Universitäten ein einjähriges Orientierungsvisum zur 
</p>
<p>Arbeitsfindung nach niederländischem Vorbild ermöglichen. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Schutzsuchende mit Bleiberecht müssen so schnell wie möglich Zugang zum Arbeitsmarkt erhalten, 
</p>
<p>damit sie so schnell auf eigenen Füßen stehen. Ein Job ist außerdem der beste Integrationskurs. Wir 
</p>
<p>Freie Demokraten wollen für alle anerkannten Flüchtlinge – dazu gehören auch die ukrainischen 
</p>
<p>Geflüchteten – einen neuen sozialrechtlichen Status statt des Bezugs von Bürgergeld schaffen. Er 
</p>
<p>kombiniert eine stärkere Unterstützung für die Aufnahme von Arbeit und – soweit rechtlich zulässig – 
</p>
<p>geringere Sozialleistungen. Die Höhe der Sozialleistungen darf keinen Fehlanreiz darstellen. 
</p>
<p>Deswegen wollen wir die Höhe der Sozialleistungen, etwa beim Asylbewerberleistungsgesetz, kritisch 
</p>
<p>überprüfen und perspektivisch europäisch vereinheitlichen. Wir setzen zudem auf mehr Sach- statt 
</p>
<p>Geldleistungen und fordern, dass die längst beschlossene Bezahlkarte flächendeckend und ohne 
</p>
<p>unnötige Ausnahmen überall zum Einsatz kommt. Wer rechtskräftig und vollziehbar 
</p>
<p>ausreisepflichtig ist und eine zumutbare Möglichkeit hat, Deutschland zu verlassen, darf in der Regel 
</p>
<p>keine staatliche Unterstützung mehr erhalten. Jene, die die Identitätsfeststellungsverfahren aktiv 
</p>
<p>behindern, sollen ebenfalls Sozialleistungen gestrichen werden. Für gut integrierte Schutzsuchende 
</p>
<p>muss es die Möglichkeit eines Spurwechsels zur Einwanderung in den Arbeitsmarkt geben, wenn sie 
</p>
<p>so qualifiziert sind, dass sie und ihre Familien von eigener Arbeit ohne Transferleistungen leben 
</p>
<p>können. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Migration nach klaren Regeln 
</p>
<p>Wer die Voraussetzungen für einen Aufenthalt in Deutschland nicht erfüllt, sollte gar nicht erst 
</p>
<p>dauerhaft nach Deutschland einreisen können. Wer ohne Bleiberecht hier ist, der muss unverzüglich 
</p>
<p>in seine Heimat zurückkehren. Rückführungen scheitern jedoch zu oft am Vollzug durch die 
</p>
<p>Bundesländer. Deswegen wollen wir die Zuständigkeit für Abschiebungen auf der Bundesebene 
</p>
<p>zentralisieren. Asylverfahren und Asylgerichtsverfahren müssen weiter beschleunigt werden. 
</p>
<p>Asylverfahren sollen zudem auch in Drittstaaten stattfinden, wenn Schutzsuchende dort sicher und 
</p>
<p>rechtstaatliche Verfahren gewährleistet sind. Wir fordern zudem geordnetes Verfahren zur 
</p>
<p>Feststellung von mehr Sicheren Herkunftsstaaten. Den Familiennachzug zu subsidiär 
</p>
<p>Schutzberechtigten wollen wir aussetzen und Aufnahmeprogramme pausieren. Als Freie 
</p>
<p>Demokraten unterstützen wir die modellhafte Erprobung von Zurückweisungen an den deutschen 
</p>
<p>Außengrenzen, um alle rechtlichen Möglichkeiten zur Begrenzung der irregulären Migration 
</p>
<p>auszuschöpfen. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Wir wollen gemeinsam mit unseren europäischen Partnern für mehr Ordnung und Kontrolle in der 
</p>
<p>Migrationspolitik sorgen. Die Rolle von FRONTEX beim Schutz der Außengrenzen sowie bei der 
</p>
<p>Bekämpfung irregulärer Migration und Schleuserkriminalität muss gestärkt werden. Die EU muss 
</p>
<p>außerdem durch Migrationsabkommen erreichen, dass Herkunftsländer ihre Rücknahmebereitschaft 
</p>
<p>erhöhen und irreguläre Migration eindämmen. Gleichzeitig wollen wir, dass Deutschland weiter 
</p>
<p>erfolgreich bilaterale Migrationspartnerschaften erarbeitet. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Integration ermöglichen und gestalten 
</p>
<p>Die Aufnahme- und Integrationsfähigkeit unserer Gesellschaft ist begrenzt. Anhaltend hohe 
</p>
<p>Flüchtlingszahlen überlasten die Infrastruktur in den Kommunen. Um die Rahmenbedingungen für 
</p>
<p>Integration zu verbessern, wollen wir unter anderem das Instrument der Wohnsitzauflage stärker </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>28 
 
</p>
<p>nutzen. Die bestehenden Integrationskurse müssen auf ihre Wirksamkeit hin überprüft werden. 
</p>
<p>Insbesondere müssen wir Sprach- und Integrationskurse voneinander trennen, denn der derzeitige 
</p>
<p>Ansatz hat sich als ineffektiv und kostspielig erwiesen. Sprachkurse sollen modular und 
</p>
<p>leistungsdifferenziert ablaufen. Ihr primäres Ziel soll der Spracherwerb zur Integration in den 
</p>
<p>Arbeitsmarkt sein. Beide Kurse müssen berufsbegleitend durchführbar sein. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen, dass die Verleihung der deutschen Staatsangehörigkeit am Ende einer 
</p>
<p>gelungenen Integration steht. Wir haben durchgesetzt, dass Menschen nur dann eingebürgert 
</p>
<p>werden können, wenn sie ihren eigenen Lebensunterhalt verdienen. Damit senden wir das Signal, 
</p>
<p>dass sich Fleiß und eigene Arbeitsleistung auszahlen. Antisemitische, rassistische, fremdenfeindliche 
</p>
<p>Handlungen oder Motive stellen einen strengen Ausschlussgrund dar. Auch wer vorbestraft ist oder 
</p>
<p>die Werte unseres Grundgesetzes nicht teilt, darf nicht eingebürgert werden. 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>d. Liberale Politik für selbstbestimmte Frauen 
</p>
<p>Im Hinblick auf die Gleichberechtigung von Frauen stellen wir fest, dass es noch immer 
</p>
<p>Benachteiligungen gibt, die wir nicht akzeptieren können. Frauen erfahren häufiger als Männer 
</p>
<p>häusliche Gewalt und erleben Einschränkungen in ihrer sexuellen und reproduktiven 
</p>
<p>Selbstbestimmung, aber auch in ihrer gesundheitlichen Versorgung. Sie verdienen immer noch 
</p>
<p>weniger Geld als Männer und leiden häufiger unter Altersarmut. Auch im Hinblick auf den beruflichen 
</p>
<p>Aufstieg bestehen noch nicht gleiche Chancen. Das muss sich ändern. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Körperliche Selbstbestimmung besser schützen 
</p>
<p>Zur Bekämpfung von häuslicher Gewalt gegen Frauen möchten wir, dass Länder und Kommunen 
</p>
<p>Frauenhausplätze bedarfsgerecht ausfinanzieren und dass durch eine bundesweite Online-Plattform 
</p>
<p>verfügbare Frauenhausplätze in Echtzeit angezeigt werden. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Wir möchten durch eine geschlechtsspezifische Versorgung und optimale Diagnosen die 
</p>
<p>Frauengesundheit verbessern. So setzen wir uns für eine intensivere Erforschung von Krankheiten wie 
</p>
<p>Endometriose, PCOS, Lipödem, Brustkrebs sowie geschlechtsspezifischer Unterschiede zwischen 
</p>
<p>Männern und Frauen bei Herz-Kreislauf-Erkrankungen sein. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Ungewollt Schwangeren möchten wir bestmöglich helfen und die unzureichende Versorgungslage 
</p>
<p>verbessern. In allen Bundesländern soll in die Ausbildung der Gynäkologinnen und Gynäkologen der 
</p>
<p>Schwangerschaftsabbruch in die Ausbildung integriert werden. Allen Frauen soll die Kostenübernahme 
</p>
<p>des Abbruchs ermöglicht werden. Existierende Möglichkeiten medikamentöser Abbruchmethoden 
</p>
<p>sollten Schwangeren besser zugänglich gemacht werden und z.B. medizinisches Personal und 
</p>
<p>Hebammen begleitet werden können. Eine Reform der Regelungen zum Schwangerschaftsabbruch 
</p>
<p>(§§218, 218a StGB) soll im Wege von sog. fraktionsübergreifenden Gruppenanträgen mit 
</p>
<p>Gewissensfreiheit für jede Abgeordnete und jeden Abgeordneten im nächsten Bundestag beraten 
</p>
<p>werden. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Weltweit setzen wir uns für den Schutz und die Stärkung von Frauenrechten ein, z.B. durch den 
</p>
<p>Kampf gegen Zwangsheirat und Genitalverstümmelung und eine bessere Ahndung von </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>29 
 
</p>
<p>sexualisierter Gewalt in Kriegen. Frauen sollten systematischer in Friedensverhandlungen und 
</p>
<p>Konfliktlösungen einbezogen werden. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Ökonomische Selbstbestimmung von Frauen 
</p>
<p>Die ökonomische Freiheit von Frauen stärken wir durch bessere steuerliche Regelungen, 
</p>
<p>insbesondere durch die Abschaffung der Steuerklassen 3 und 5, für die wir uns weiterhin einsetzen. 
</p>
<p>Familien und Alleinerziehende wollen wir stärker entlasten, indem wir die steuerliche Absetzbarkeit 
</p>
<p>von Betreuungskosten und gesetzlichen Unterhaltsleistungen verbessern.  
</p>
<p> 
</p>
<p>Um den Anteil von Gründerinnen zu erhöhen, begeistern wir insbesondere Mädchen in der Schule in 
</p>
<p>MINT-Fächern und für Entrepreneurship-Education und erleichtern Frauen den Zugang zu Venture 
</p>
<p>Capital Fonds staatlicher Förderbanken. Zur Bekämpfung von Altersarmut bei Frauen möchten wir, 
</p>
<p>dass Paare bei Erwerbsunterbrechungen aufgrund von Carearbeit standardisiert die Möglichkeit des 
</p>
<p>Rentenpunkte-Splittings wahrnehmen. 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>e. Modernes Recht und faire Chancen für Familie und Senioren 
</p>
<p>Familienmodelle sind vielfältig, aber sie alle beruhen auf Werten und Fürsorge. Als Freie Demokraten 
</p>
<p>wollen wir Familien in ihren unterschiedlichsten Konstellationen entsprechen und stärken. Die 
</p>
<p>politischen Rahmenbedingungen müssen ein selbstbestimmtes Leben und eigenverantwortliche 
</p>
<p>Entscheidungen ermöglichen. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Zeit für Familien 
</p>
<p>Viele Paare streben heute eine partnerschaftliche Aufteilung der Sorgearbeit an. Das darf nicht an 
</p>
<p>politischen Entscheidungen scheitern. Auch Eltern müssen selbstbestimmt sein. Das volle Elterngeld 
</p>
<p>(14 Monate) soll voll ausgezahlt werden, wenn beide Partner je mindestens vier Elterngeldmonate in 
</p>
<p>Anspruch nehmen. Die restlichen Monate können Eltern frei unter sich aufteilen. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Das Elterngeld sowie weitere Familienleistungen müssen entbürokratisiert, digitalisiert und 
</p>
<p>automatisiert werden, z. B. durch eine KI-basierte Beantragung und einem Kinderchancenportal. Für 
</p>
<p>selbständige Frauen und Männer sind die aktuellen Regelungen oft unzureichend, da sie häufig 
</p>
<p>keine ausreichenden Einkommensersatzleistungen erhalten. Die Vorschriften müssen die 
</p>
<p>Arbeitsrealität von Selbstständigen besser abbilden. Der Mutterschutz gehört reformiert. Wir setzen 
</p>
<p>uns für einen flexiblen und freiwilligen Mutterschutz für selbständige Frauen ein. Eine 
</p>
<p>Schwangerschaft soll nicht zum Hindernis oder Hemmnis für eine Gründung werden.  
</p>
<p> 
</p>
<p>Bisher besteht ein Anspruch auf Mutterschutz bei Totgeburten erst ab der 24. 
</p>
<p>Schwangerschaftswoche. Wir setzen uns dafür ein, dass auch Frauen, die eine Fehlgeburt vor der 24. 
</p>
<p>Schwangerschaftswoche erlitten haben, einen gestaffelten Mutterschutz in Anspruch nehmen 
</p>
<p>können. Keine Frau soll am Tag nach der Fehlgeburt zur Arbeit gehen müssen. 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>30 
 
</p>
<p>Verbesserte Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf 
</p>
<p>Eine bedarfsgerechte Kinderbetreuung fördert Chancengleichheit und ermöglicht Frauen 
</p>
<p>gleichberechtigte Teilhabe am Arbeitsmarkt. Für eine verbesserte Vereinbarkeit von Familie, Pflege 
</p>
<p>und Beruf soll der Ausbau von Betriebskindergärten unterstützt und bürokratische Hürden abgebaut 
</p>
<p>werden. Der steuerliche Abzug von Kinderbetreuungskosten soll verbessert werden. Für eine 
</p>
<p>verbesserte Vereinbarkeit von Beruf und der Pflege von Angehörigen setzen wir uns dafür ein, dass 
</p>
<p>die Kurz- und Tagespflege für pflegebedürftige Menschen ausgebaut werden. 
</p>
<p>Das veraltete Arbeitszeitgesetz schaffen wir ab, um flexible Arbeitszeiten zu ermöglichen. Flexible 
</p>
<p>Arbeitszeiten, Teilzeit, Jobsharing, bzw. Topsharing und Homeoffice soll es Frauen wie Männern 
</p>
<p>ermöglichen, Beruf und Familie besser zu vereinbaren. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Ein modernes Familienrecht 
</p>
<p>Wir fordern ein modernes Fortpflanzungsmedizingesetz. Dies soll die Legalisierung der Eizellspende 
</p>
<p>sowie die Klarstellung, dass die Embryonenspende zulässig ist, beinhalten. Wir wollen außerdem die 
</p>
<p>nicht-kommerzielle Leihmutterschaft ermöglichen mit einem klaren Rechtsrahmen und eine bessere 
</p>
<p>finanzielle Förderung von Kinderwunschbehandlungen, unabhängig von Familienstand oder 
</p>
<p>sexueller Orientierung. Ein modernes Familienrecht soll die den heute vielfältigen 
</p>
<p>Familienkonstellationen gerecht werden, etwa indem wir Elternschaftsvereinbarungen gerade in 
</p>
<p>Regenbogenfamilien vor der Empfängnis ermöglichen, das Abstammungsrecht modernisieren, auch 
</p>
<p>unverheirateten Paaren Adoptionen erlauben und die Verantwortungsgemeinschaft gesetzlich 
</p>
<p>verankern. Gleichermaßen wollen wir einvernehmliche Scheidungen beschleunigen und 
</p>
<p>Scheidungstermine auch per gerichtlicher Videokonferenz erlauben. Wir Freie Demokraten wollen 
</p>
<p>das sogenannte Wechselmodell zum gesetzlichen Leitbild bei der Betreuung minderjähriger Kinder 
</p>
<p>nach einer Trennung der Eltern machen, wobei stets das Kindeswohl oberster Maßstab der 
</p>
<p>Entscheidung bleibt. Beide Eltern sollten berechtigt und verpflichtet sein, sowohl für den Unterhalt 
</p>
<p>als auch für die Betreuung mit einem substantiellen Anteil zu sorgen. Die Rechte der Großeltern im 
</p>
<p>Umgang mit diesen Kindern wollen wir stärken. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Seniorinnen und Senioren 
</p>
<p>Die Werte einer freiheitsbasierten Politik gelten generationenübergreifend. Politik für Seniorinnen 
</p>
<p>und Senioren ist für uns eine Querschnittsaufgabe, die die besonderen Bedürfnisse jedoch nicht als 
</p>
<p>stigmatisierende Altersthemen versteht. Wir setzen uns für ein modernes Altersbild ein, das die 
</p>
<p>Potenziale Älterer am Arbeitsplatz über den Renteneintritt hinaus, bei der Teilhabe am 
</p>
<p>gesellschaftlichen Leben und beim ehrenamtlichen Engagement fördert. Das Renteneintrittsalter 
</p>
<p>individualisieren wir. Mit einer Verbesserung des Umgangsrechts erkennen wir die Rolle vieler 
</p>
<p>Großeltern bei der Unterstützung ihrer Enkel an. Die Kreditvergabe für altersgerechte Sanierungen 
</p>
<p>und Umbauten unterstützen wir und mit der Einführung der Verantwortungsgemeinschaft 
</p>
<p>ermöglichen wir die Möglichkeit für Alternativen zu traditionellen Familienstrukturen im Alter. Wir 
</p>
<p>fordern die Einführung des „Lebenschancen-BaföG“ und ein persönliches Freiraumkonto für 
</p>
<p>Weiterbildungsangebote sowie einer Digitaloffensive für Seniorinnen und Senioren. Mobilität muss 
</p>
<p>auch im Alter möglich sein, diskriminierende Fahrtauglichkeitszwangstests für Seniorinnen und 
</p>
<p>Senioren lehnen wir ab. 
</p>
<p> 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>31 
 
</p>
<p>f. Freude an Erfolg und Verantwortung durch Sport und starkes Ehrenamt 
</p>
<p>Eine funktionierende Demokratie braucht eine lebendige Zivilgesellschaft – Menschen, die sich 
</p>
<p>gesellschaftlich oder politisch engagieren, sei es im Sport, in der Kultur oder in politischen Parteien. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Ehrenamt fördern 
</p>
<p>Damit sich Ehrenamtliche auf ihr Engagement konzentrieren können, wollen wir Vereine bei 
</p>
<p>Haftungsrisiken und Bürokratie deutlich entlasten. Digitale Angebote und Plattformen für 
</p>
<p>Ehrenamtliche sollen weiter ausgebaut werden. Insbesondere schlagen wir eine Reduzierung von 
</p>
<p>Dokumentations- und Aufbewahrungspflichten vor. Zudem streben wir eine zunehmende 
</p>
<p>Digitalisierung der das Ehrenamt umgebenden steuer- und registerrechtlichen Abläufe an. Ein 
</p>
<p>zentraler Vereinslotse führt übersichtlich durch alle Auflagen, Register- und Berichtspflichten. Das 
</p>
<p>schafft Sicherheit für Engagierte. Wir passen rechtliche Rahmen, Übungsleiter- und 
</p>
<p>Ehrenamtspauschalen, sowie relevante Einnahmegrenzen an. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Sport als gesellschaftliches Projekt 
</p>
<p>Sport ist mehr als nur Bewegung – er hält gesund, verbindet Menschen und hilft, 
</p>
<p>Pflegebedürftigkeit vorzubeugen. Um diese Potenziale zu heben, wollen wir neben einer generellen 
</p>
<p>Stärkung des Ehrenamts insbesondere das Engagement der Babyboomer-Generation gezielt 
</p>
<p>einbinden. Mit ihrer Erfahrung und Zeit können sie Sportangebote für Kinder, Jugendliche und 
</p>
<p>Senioren ausbauen und die Vereinsarbeit beleben. Außerdem stärken wir die Zusammenarbeit 
</p>
<p>zwischen Vereinen, Schulen, Unternehmen und sozialen Einrichtungen, um möglichst viele 
</p>
<p>Menschen zu erreichen. Sport bringt Menschen zusammen, unabhängig von Herkunft oder 
</p>
<p>Fähigkeiten. Die Bundesjugendspiele mit individuellen Leistungsanreizen halten wir aufrecht und 
</p>
<p>ergänzen sie um die Möglichkeit, dort das Deutsche Sportabzeichen zu erwerben. So motivieren wir 
</p>
<p>leistungsstarke Kinder und Bewegungsbenachteiligte gleichermaßen und fördern Leistung und 
</p>
<p>Teilhabe bei jungen Menschen. Sportgroßveranstaltungen wie Olympische und Paralympische Spiele 
</p>
<p>wollen wir wieder nach Deutschland holen – vorausgesetzt, sie entsprechen ökologischen, 
</p>
<p>ökonomischen und humanitären Standards sowie den traditionellen Werten des Sports. Solche 
</p>
<p>Events zeigen, wie Sport verbindet und Werte wie Inklusion und Fairness sichtbar macht. So stärken 
</p>
<p>wir die Rolle des Sports bei Integration und Gewaltprävention und fördern Spitzensport mit klaren 
</p>
<p>Zielen und effizienten Strukturen. Wir setzen uns zudem dafür ein, dass eSports als gemeinnützig 
</p>
<p>anerkannt wird. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Für mehr Anreize im Freiwilligendienst 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten sehen eine allgemeine Dienstpflicht, ein sog. Gesellschaftsjahr und verwandte 
</p>
<p>Konzepte als einen schweren Freiheitseingriff. Einen solchen Pflichtdienst lehnen wir deshalb 
</p>
<p>entschieden ab. Wir setzen stattdessen auf attraktive und berufsvorbereitende Freiwilligendienste. 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>g. Beste Gesundheit und Pflege für die Zukunft sichern 
</p>
<p>Zu einem freien und selbstbestimmten Leben gehört auch die bestmögliche Gesundheits- und 
</p>
<p>pflegerische Versorgung bei stabilen Beiträgen. Wir Freie Demokraten wollen die </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>32 
 
</p>
<p>Gesundheitsversorgung patientenzentriert gestalten. Wir bekennen uns zur Selbstverwaltung und 
</p>
<p>stärken die Freien Berufe. Unnötige Bürokratie im Gesundheitswesen wollen wir abbauen, die 
</p>
<p>Digitalisierung weiter vorantreiben. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Ob Land oder Stadt – Gesundheitsversorgung überall sichern 
</p>
<p>Als Freie Demokraten setzen wir uns dafür ein, dass alle Menschen in Deutschland Zugang zu einer 
</p>
<p>wohnortnahen und qualitativ hochwertigen Versorgung haben – im ländlichen Raum und in der 
</p>
<p>Stadt. In der ambulanten Versorgung setzen wir uns für ein Primärarztsystem ein: Haus- und 
</p>
<p>Kinderärzte sollten die erste Anlaufstelle für Patientinnen und Patienten sein. Zu einer Stärkung der 
</p>
<p>flächendeckenden ambulanten Versorgung gehört für uns auch, dass die ungekürzte Vergütung aller 
</p>
<p>Gesundheitsberufe leistungsgerecht erfolgen muss. In der Krankenhausversorgung wollen wir 
</p>
<p>spezialisierte und damit bessere Angebote vorhalten, die Kostenentwicklung bremsen und zugleich 
</p>
<p>Ärzte und Pflegekräfte entlasten. Auch müssen Krankenhäuser, Ärzte und der Rettungsdienst mit 
</p>
<p>einer Notfallreform besser vernetzt, integriert und koordiniert werden. Wir wollen künstliche 
</p>
<p>Sektorenbarrieren zwischen dem ambulanten und dem stationären Versorgungsbereich konsequent 
</p>
<p>abbauen und die Verzahnung und Vernetzung aller Versorgungsbereiche weiterentwickeln. Wir 
</p>
<p>bekennen uns zu den Freien Berufen im Gesundheitswesen. Diese müssen in medizinischen Fragen 
</p>
<p>autonom und frei von Weisungen Dritter entscheiden können. Die Therapiefreiheit der Behandlung 
</p>
<p>ohne Budgetierungszwang kommt den Patientinnen und Patienten zugute. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Mehr Wahlfreiheit und Effizienz in der Gesundheit 
</p>
<p>Wir bekennen uns zum dualen System aus gesetzlicher (GKV) und privater (PKV) 
</p>
<p>Krankenversicherung. Daher lehnen wir eine Einheitskasse (sog. Bürgersversicherung) ab. In beiden 
</p>
<p>Versicherungssystemen wollen wir Wechsel- und Wahlfreiheit der Versicherten stärken. Um die 
</p>
<p>ungebremste Leistungsausgabenentwicklung in der GKV in den Griff zu bekommen, sollen in Zukunft 
</p>
<p>die Ausgaben nicht stärker wachsen als die Einnahmen. Zusätzlich werden wir alle 
</p>
<p>Leistungsausweitungen der letzten zehn Jahre einem Evidenz-, Effizienz- und 
</p>
<p>Wirtschaftlichkeitscheck unterziehen. Leistungen, die sich nicht bewährt haben, sollen aus dem 
</p>
<p>GKV-Leistungskatalog gestrichen werden. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Innovationen fördern – Deutschland als Standort für Medizin stärken 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten setzen uns dafür ein, dass Patientinnen und Patienten in Deutschland 
</p>
<p>frühzeitig Zugang zu nutzbringenden und innovativen Arzneimitteln erhalten. Dafür wollen wir den 
</p>
<p>Produktions- und Forschungsstandort Deutschland stärken. Wir setzen uns für eine 
</p>
<p>Rückverlagerung der Produktion wichtiger Arzneimittel nach Deutschland und Europa ein. Dies setzt 
</p>
<p>voraus, dass die Gesundheitswirtschaft zukunftsorientiert, digitalisiert und wettbewerbsfähig 
</p>
<p>agieren kann. Damit Medikamente schneller auf den Markt kommen, wollen wir 
</p>
<p>Zulassungsverfahren beschleunigen, die Regeln der Nutzenbewertung und der Preisverhandlungen 
</p>
<p>überprüfen und bürokratische Hürden abbauen - ohne dabei Kompromisse bei der 
</p>
<p>Patientensicherheit zu machen. Therapieerfolge wollen wir besonders vergüten. Für eine gute 
</p>
<p>Versorgung mit Arzneimitteln braucht es starke Apotheken. Sie benötigen Voraussetzungen, unter 
</p>
<p>denen sie wirtschaftlich arbeiten können. 
</p>
<p> 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>33 
 
</p>
<p>Erkrankungen durch Prävention vermeiden 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen eine aktive Präventionsstrategie starten. Die Digitalisierung bietet 
</p>
<p>hierbei große Chancen, zum Beispiel durch Gesundheits-Apps, Telemedizin und Wearables. Wer 
</p>
<p>Vorsorge betreibt, verursacht dadurch weniger Ausgaben für seine Krankenkasse. Deshalb wollen wir 
</p>
<p>den Krankenkassen ermöglichen, für diese Versicherten einen reduzierten Zusatzbeitrag 
</p>
<p>einzuführen. Auch in der psychischen Gesundheit und im Bereich Mental Health wollen wir durch 
</p>
<p>Entstigmatisierung und niedrigschwellige, digitale Angebote die Lebensqualität der Betroffenen 
</p>
<p>stärken. Wir setzen uns für eine bessere psychotherapeutische Versorgung ein und wollen die 
</p>
<p>Wartezeit auf einen Therapieplatz auf unter vier Wochen verkürzen. Bis zur Verkürzung der 
</p>
<p>Wartezeiten wollen wir das Kostenerstattungsverfahren unbürokratischer machen und stärker 
</p>
<p>standardisieren. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Prävention auch bei Suchtmitteln in den Fokus rücken. Statt das 
</p>
<p>Konsumverhalten zu kriminalisieren, wollen wir durch Aufklärung zu einem verantwortungsfähigen 
</p>
<p>Umgang mit Suchtmitteln verhelfen. Bei Cannabis haben wir bereits einen entscheidenden ersten 
</p>
<p>Schritt gemacht, der hilft, den Schwarzmarkt einzudämmen und zugleich Qualität und Jugendschutz 
</p>
<p>zu sichern. Wir halten deshalb an der Cannabis-Legalisierung fest. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Corona-Maßnahmen kritisch aufarbeiten 
</p>
<p>Unser Gesundheitssystem wurde von der Corona-Pandemie unvorbereitet getroffen. Dies hat unser 
</p>
<p>Land auf eine Probe gestellt. Defizite, fehlende Vorbereitungen sowie übermäßige 
</p>
<p>Grundrechtseingriffe haben das Vertrauen in unsere Institutionen enorm beschädigt. All dies muss 
</p>
<p>gründlich aufgearbeitet werden. Wir Freie Demokraten fordern einen Parlamentarischen 
</p>
<p>Untersuchungsausschuss, um echte Aufklärung und Transparenz durch ein geordnetes Verfahren zu 
</p>
<p>gewährleisten und Handlungsempfehlungen für zukünftige Krisen zu geben. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Selbstbestimmung bei Tod und Organspende 
</p>
<p>Für uns Freie Demokraten ist die körperliche Selbstbestimmung ein zentraler Aspekt einer liberalen 
</p>
<p>Gesellschaft. Wir wollen die Organspendezahlen steigern und dabei gleichzeitig die selbstbestimmte 
</p>
<p>Entscheidung des Einzelnen wahren. Wir setzen uns außerdem dafür ein, Regelungen zur 
</p>
<p>Lebendorganspende zu liberalisieren. Zu einem freien Leben gehört auch die Selbstbestimmung am 
</p>
<p>Lebensende. Wir stehen fest zum Recht auf ein selbstbestimmtes Sterben. Dazu gehört auch die 
</p>
<p>Möglichkeit, Sterbehilfe rechtssicher in Anspruch zu nehmen. Zugleich muss der Staat jedem, der 
</p>
<p>Suizidgedanken hat, die helfende Hand reichen. Die Suizidprävention wollen wir deshalb spürbar 
</p>
<p>ausbauen. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Stärkung der Pflege 
</p>
<p>Pflegebedürftigkeit kann alle treffen – ob durch Unfall, Krankheit oder im Alter. Gute Pflege braucht 
</p>
<p>Versorgungssicherheit. Wir Freie Demokraten befreien Pflegeanbieter von doppelten Prüfungen 
</p>
<p>ohne Mehrwert, unnötigen Nachweis- und Dokumentationspflichten und überbordenden Vorgaben. 
</p>
<p>Pflegende Angehörige entlasten wir, indem Pflege und Beruf vereinbarer werden. Zugleich wollen 
</p>
<p>wir die Situation und besonderen Bedürfnisse pflegender Kinder und Jugendlicher in den Blick 
</p>
<p>nehmen und niedrigschwellige Beratungsangebote ausbauen. Wir wollen im Inland und Ausland 
</p>
<p>mehr Pflegefachkräfte gewinnen. Dafür wollen wir Anerkennungsverfahren für ausländische </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>34 
 
</p>
<p>Pflegekräfte drastisch vereinfachen. Durch digitale Anwendungen, Automatisierung und Robotik 
</p>
<p>wollen wir maßgeblich zur Entlastung des Pflegepersonals beitragen. Eine alternde Gesellschaft 
</p>
<p>bedeutet mehr Pflegebedürftige und weniger Beitragszahler. Daher muss die Finanzierung der Pflege 
</p>
<p>diversifiziert werden. Das umlagefinanzierte System der sozialen Pflegeversicherung als Teilleistung 
</p>
<p>wollen wir dabei beibehalten. Zur Stabilisierung der Beitragssätze wollen wir sie um eine 
</p>
<p>kapitalgedeckte Komponente ergänzen. Zudem setzen wir uns für mehr Anreize für private 
</p>
<p>Pflegevorsorge sowie für die Gleichbehandlung von betrieblicher Pflegevorsorge und Betriebsrente 
</p>
<p>ein. 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>V. Für einen schlanken Staat, der funktioniert 
</p>
<p>Manche verdrängen es, und doch spüren es alle: In Deutschland reguliert der Staat mehr, als er 
</p>
<p>verwalten kann. Er möchte Problemlöser für alles und jeden sein und wird dadurch selbst zum 
</p>
<p>Problem. Denn noch nie hatte der Staat so viel Geld, so viel Personal und so viele Befugnisse zur 
</p>
<p>Verfügung wie heute und trotzdem funktioniert vieles nicht besser. Diese Überforderung kostet 
</p>
<p>jeden Tag Vertrauen und stärkt die politischen Ränder. Statt ständig neue Aufgaben zu definieren, 
</p>
<p>muss sich der Staat auf das Wesentliche konzentrieren. Dabei stärken wir den Kern eines schlanken 
</p>
<p>Staates: Solide Finanzen sind die Basis. Wir wollen alle Generationen vor den Lasten einer 
</p>
<p>überbordenden Staatsverschuldung und den Auswirkungen des demographischen Wandels 
</p>
<p>bewahren. Subventionierungen für Wenige schneiden wir zurück, dafür schaffen wir bessere 
</p>
<p>Standortbedingungen für alle. Dort, wo wir wirklich auf einen gut funktionieren Staat angewiesen 
</p>
<p>sind, muss er besser ausgestattet sein. Der Föderalismus muss einfacher und der Staat schlanker und 
</p>
<p>effizienter werden. Mit klaren Zuständigkeiten wollen wir das Zusammenspiel von Bund und Ländern 
</p>
<p>vom Hindernis zum Standortvorteil upgraden. In Deutschland muss sich vieles ändern. Der Staat ist 
</p>
<p>dabei vielleicht die größte Baustelle. Wir haben es in der Hand, das zu ändern. 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>a. Solide Staatsfinanzen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen künftige Generationen vor den Lasten einer überbordenden 
</p>
<p>Staatsverschuldung schützen. Daher stehen wir für verantwortungsvolle und zukunftsorientierte 
</p>
<p>Haushalts- und Finanzpolitik. Unser Ziel ist eine erfolgreiche Volkswirtschaft, die wächst und 
</p>
<p>Wohlstand schafft. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Schuldenbremse einhalten ist Generationengerechtigkeit 
</p>
<p>Freiheit für künftige Generationen bedeutet auch, ihnen keine Schuldenberge zu hinterlassen. Daher 
</p>
<p>ist für uns Freie Demokraten die Einhaltung der im Grundgesetz verankerten Schuldenbremse 
</p>
<p>zentrales Gebot der Generationengerechtigkeit. Sonst haften Kinder für ihre Eltern. Diese gilt auch 
</p>
<p>für die Bundesländer. Nachhaltige und priorisierende Haushalte schaffen Generationengerechtigkeit, 
</p>
<p>weil Lasten nicht auf künftige Generationen übertragen werden. Nur so sichern wir die finanziellen 
</p>
<p>Handlungsspielräume kommender Generationen. Deutschland muss Stabilitätsanker in Europa 
</p>
<p>bleiben und mit gutem Beispiel vorangehen. Wir können es uns nicht erlauben, dass unsere 
</p>
<p>Kreditwürdigkeit in Frage gestellt wird. Ausufernde Staatsschulden wie in Frankreich oder Italien </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>35 
 
</p>
<p>würden die europäische Stabilität ins Wanken bringen. Wir haben in der Vergangenheit für strenge 
</p>
<p>Schuldenregeln gekämpft. Wenn wir uns nicht an die Regeln halten, wird die Währungsunion 
</p>
<p>scheitern. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Keine Schulden auf europäischer Ebene 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten sind strikt gegen eine Verschuldungskompetenz der Europäischen Union. Der 
</p>
<p>EU-Wiederaufbaufonds Next Generation EU muss eine einmalige Ausnahme bleiben. Weitere EU-
</p>
<p>Schuldenfonds wären ein Rechts- und Vertrauensbruch. Die Europäische Union braucht keine neuen 
</p>
<p>Schulden, sondern muss sich auf die Kernaufgaben mit europäischem Mehrwert besinnen. Wir Freie 
</p>
<p>Demokraten positionieren uns deshalb dezidiert gegen eine Europäische Schuldenunion. 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>b. Weniger Subventionen und mehr Markt 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen Subventionen zurückfahren, damit Finanzhilfen und 
</p>
<p>Steuerermäßigungen auf ein angemessenes Verhältnis zur wirtschaftlichen Wertschöpfung gebracht 
</p>
<p>werden. Denn die vielen Milliarden Euro staatlicher Gelder an einzelne Branchen und Unternehmen 
</p>
<p>sind zum Beispiel in der Bildung langfristig besser investiert. Bestehende und neue 
</p>
<p>Subventionsprogramme müssen künftig konsequent zeitlich befristet, degressiv ausgestaltet und 
</p>
<p>extern evaluiert werden. Wir Freie Demokraten wollen Staatsbeteiligungen veräußern, weil private 
</p>
<p>Investoren die besseren Unternehmer sind. Dabei müssen wir auch das Haushaltsrecht des Bundes 
</p>
<p>anpassen, damit es einer gesamtwirtschaftlich sinnvollen Veräußerung von Bundesbeteiligungen 
</p>
<p>nicht im Wege steht. 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>c. Mit einer Föderalismusreform den Staat modernisieren 
</p>
<p>Die föderale Struktur und Verwaltung in Deutschland hat sich bewährt, aber sie braucht ein Update, 
</p>
<p>das Effizienz und Bürgerfreundlichkeit in den Mittelpunkt stellt. Ein agiler Staat, der zeigt, dass er 
</p>
<p>sich selbst reformieren kann, beweist seine Handlungsfähigkeit und stärkt das Vertrauen der 
</p>
<p>Bürgerinnen und Bürger in demokratische Institutionen. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Eine Generalinventur ist dafür der erste notwendige Schritt. Es müssen alle föderalen 
</p>
<p>Zuständigkeiten und Verwaltungsprozesse einer kritischen Überprüfung unterzogen werden. Zu viele 
</p>
<p>Behörden auf Bundes- und Landesebene sowie in den Kommunen überschneiden sich bei der 
</p>
<p>Erfüllung ihrer Aufgaben. Die Generalinventur muss von einem klaren politischen Willen getragen 
</p>
<p>sein, die Effizienz und Handlungsfähigkeit des Staates zu verbessern, und mit einer 
</p>
<p>Föderalismusreform abgeschlossen werden. Für uns haben Reformen im Finanz- und im 
</p>
<p>Bildungsbereich, bei der Inneren Sicherheit, dem Bevölkerungs- und Katstrophenschutz, der 
</p>
<p>Migration und der Digitalisierung Priorität. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Im Zuge einer Föderalismusreform muss auch das Steueraufkommen zwischen Bund und Ländern so 
</p>
<p>verteilt werden, dass die inzwischen erhebliche Mitfinanzierung von Länderaufgaben durch den Bund 
</p>
<p>von diesem auch geleistet werden kann. Wir Freie Demokraten wollen Ausgaben des Bundes 
</p>
<p>grundsätzlich stärker auf die originären Aufgaben des Bundes beschränken. Aufgaben der Länder </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>36 
 
</p>
<p>sollte der Bund nur in Ausnahmefällen bezuschussen. Ein starker Föderalismus braucht klare 
</p>
<p>Zuständigkeiten und Verantwortlichkeiten. Wir halten eine neue Finanzföderalismuskommission 
</p>
<p>daher für unerlässlich und werden uns für deren Einsetzung stark machen. Werden Aufgaben 
</p>
<p>zwischen Bund und Ländern verändert, muss dies auch durch eine Änderung der 
</p>
<p>Finanzierungsströme unterlegt sein. 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>d. Ein agiler Staat für ein modernes Land 
</p>
<p>Eine Bundesregierung, die mit gutem Beispiel vorangeht 
</p>
<p>Ein schlanker und ressourcenschonender Staat beginnt bei der Bundesregierung. Deshalb wollen wir 
</p>
<p>die Zahl der Beauftragten der Bundesregierung deutlich reduzieren und mit Hilfe eines One in, one 
</p>
<p>out-Prinzips dauerhaft auf niedrigerem Niveau halten. Außerdem wollen wir die Zahl der 
</p>
<p>Staatssekretäre in den Ministerien beschränken und die Laufbahnordnung flexibilisieren. Die 
</p>
<p>Bundesagentur für Sprunginnovationen (SPRIND) sollte ein Vorbild für die Freisetzung von 
</p>
<p>Potentialen sein. Mit dem SPRIND-Freiheitsgesetz haben wir Freiräume für Innovation geschaffen – 
</p>
<p>etwa durch den Verzicht auf Zwischeninstanzen und eine Ausnahme vom Besserstellungsverbot, um 
</p>
<p>hochqualifizierte Fachkräfte zu gewinnen. So können etwa Top-Experten aus der Wirtschaft 
</p>
<p>projektbezogen oder zeitlich befristet für Spezialaufgaben zu marktgerechteren Konditionen 
</p>
<p>angeworben werden, was mit den üblichen Instrumenten des öffentlichen Dienstrechts nicht gelingt. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die Zahl von Bundesministerien und Behörden reduzieren, ihre 
</p>
<p>Strukturen verschlanken und Zuständigkeiten klarer festlegen. Die Stellenzahl in der 
</p>
<p>Bundesverwaltung außerhalb der Sicherheitsbehörden wollen wir deutlich reduzieren. Das 
</p>
<p>Entwicklungsministerium sollte mit dem Auswärtigen Amt fusioniert werden. Das 
</p>
<p>Bundesministerium für Bau und Wohnen wird in ein bestehendes Ministerium integriert. Das 
</p>
<p>Querschnittsthema Digitalisierung, das alle Ressorts betrifft und überall Ressourcen bindet, sollte in 
</p>
<p>einem Digitalisierungsministerium zusammengefasst werden. Schlankere Strukturen innerhalb der 
</p>
<p>Ministerien – etwa durch den Wegfall von Unterabteilungsleitungen – sollen Entscheidungswege 
</p>
<p>innerhalb der Ministerien verkürzen. Im Sinne des Dynamic Shared Ownership (DSO) soll der weit 
</p>
<p>überwiegende Teil der Entscheidungen dort getroffen werden, wo die eigentliche Arbeit gemacht 
</p>
<p>wird. Das stärkt die Verantwortungskompetenz. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Auch den sogenannten nachgeordneten Bereich der Ministerien müssen wir in den Blick nehmen. Die 
</p>
<p>Zahl der Behörden und Einrichtungen wollen wir spürbar reduzieren. Es braucht eine Verschlankung 
</p>
<p>der gesamten Behördenlandschaft. Dabei sollten wir den Mut haben, auch neue Wege zu bestreiten 
</p>
<p>- beispielsweise die Abschaffung oder Neuaufstellung von Behörden wie dem Umweltbundesamt. 
</p>
<p>Das spart Steuerzahlergeld und kann durch weniger Überlappungen für mehr Effizienz sorgen. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Eine leistungsorientierte Verwaltung für die Bürgerinnen und Bürger 
</p>
<p>In der öffentlichen Verwaltung ist derzeit ein Aufstieg nur in einem starren Rahmen möglich. Wir 
</p>
<p>wollen mehr Raum für fachliche Exzellenz schaffen, besonders in technischen Disziplinen. Mit 
</p>
<p>einem flexibleren öffentlichen Dienstrecht wollen wir es Beamten ermöglichen, berufliche 
</p>
<p>Erfahrungen außerhalb der Verwaltung zu sammeln – und dies zum Teil auch einfordern. So wird 
</p>
<p>sichergestellt, dass erworbene Expertise im Karriere- und Vergütungsmodell ihren Ausdruck findet. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>37 
 
</p>
<p>Außerdem wollen wir mit der Einführung von Expert Tracks auch hochkompetenten Experten 
</p>
<p>außerhalb der klassischen Laufbahnen Beförderungen ermöglichen, ohne ihr Fachgebiet verlassen zu 
</p>
<p>müssen. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Der Leistungsgedanke muss sich stärker in der Verwaltung wiederfinden – denn Verwaltung darf kein 
</p>
<p>Selbstzweck sein. Sie dient den Bürgerinnen und Bürgern. Wir Freie Demokraten wollen eine 
</p>
<p>Verwaltungskultur des Ermöglichens schaffen und nicht des Ablehnens. Dafür sollen 
</p>
<p>Ermessensausübung und Eigenverantwortlichkeit auf allen Ebenen gestärkt werden. Die 
</p>
<p>Zufriedenheit der Bürgerinnen und Bürger sollte in die beamtenrechtliche Beurteilung von 
</p>
<p>Behördenleitungen und Mitarbeitenden einfließen. So entsteht ein Anreiz für besseren Service und 
</p>
<p>mehr Bürgerfreundlichkeit. Dafür wollen wir ein einheitliches Bewertungssystem schaffen und 
</p>
<p>Performance-Indikatoren im öffentlichen Dienst einführen. Verbindliche Zielvereinbarungen runden 
</p>
<p>den neuen Leistungsgedanken im öffentlichen Dienst ab. 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>e. Umfassende Digitalisierung der Verwaltung 
</p>
<p>Staatliche Einrichtungen müssen Probleme der Menschen lösen und nicht neue Probleme schaffen. 
</p>
<p>Wir stehen für eine digitale und bürgerfreundliche Verwaltung, die aufgeschlossen für technische 
</p>
<p>Neuerungen ist. Auch hier wollen wir überlappende Behörden reduzieren. Mit modernen 
</p>
<p>Technologien wie der DeutschlandID als das digitale Bürgerkonto sowie KI-gestützten 
</p>
<p>Verwaltungsassistenten verschlanken und modernisieren wir die Strukturen. Das macht sie schneller 
</p>
<p>und bürgerfreundlicher und entlastet die Steuerzahler. Weniger Bürokratie, mehr Digitalisierung – 
</p>
<p>für eine zukunftsfähige Verwaltung. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Ein Ministerium für Digitalisierung 
</p>
<p>Ohne eine leistungsfähige digitale Infrastruktur funktioniert unser Land nicht. Veraltete Strukturen 
</p>
<p>werden wir überwinden: Wir werden dafür ein Bundesministerium für Digitalisierung einrichten, das 
</p>
<p>sich aus bestehenden Abteilungen anderer Ministerien bildet und das als zentrale Instanz die 
</p>
<p>Digitalisierung der Verwaltung bundesweit einheitlich steuert. Dafür müssen die Befugnisse der 
</p>
<p>Verwaltungsdigitalisierung aus dem Bundesinnenministerium herausgelöst werden. Denn dieses für 
</p>
<p>Deutschlands Zukunft so wichtige Thema ist dort bislang stiefmütterlich behandelt worden. Die 
</p>
<p>Verwaltungsdigitalisierung muss jedoch die TOP-Priorität sein, das Ministerium muss Befugnisse 
</p>
<p>haben, Fehlentwicklungen an anderen Stellen zu stoppen. Die hohe Dynamik beim Glasfaser- und 
</p>
<p>Mobilfunkausbau durch private und kommunale Telekommunikationsunternehmen wollen wir nur 
</p>
<p>dort durch eine passgenaue Förderung ergänzen, wo sich der privatwirtschaftliche Ausbau nicht 
</p>
<p>rechnet. Den Wettbewerb zwischen den Telekommunikationsunternehmen stärken wir. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Verwaltungsdigitalisierung für eine Verwaltung von morgen 
</p>
<p>Der Staat darf die Menschen nicht ständig nach Informationen fragen, die er schon hat. Bürgerinnen, 
</p>
<p>Bürger und Unternehmen sollen künftig das Recht haben, dass alle Verwaltungsleistungen digital 
</p>
<p>bereitgestellt und online abgewickelt werden können. Wir Freie Demokraten fordern die Einführung 
</p>
<p>einer Once-only-Garantie und eines Rechtsanspruchs auf digitale Verwaltungsleistungen. 
</p>
<p>Außerdem wollen wir alle relevanten Register, wie z.B. Melderegister, Unternehmensregister und </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>38 
 
</p>
<p>Gesundheitsregister, vollständig digitalisieren und vernetzen. Damit werden wir 
</p>
<p>Verwaltungsprozesse deutlich beschleunigen und vereinfachen. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Ein zentrales Element für eine erfolgreiche Verwaltungsdigitalisierung ist das „Government as a 
</p>
<p>Platform“-Modell (GaaP). Diese einheitliche Plattform beinhaltet dann alle digitalen 
</p>
<p>Verwaltungsanwendungen in Deutschland. Für den Ausbau der Digitalen Identität sollen Bürger in 
</p>
<p>der neu geschaffenen digitalen Wallet ihre wichtigsten Dokumente und Nachweise sicher und 
</p>
<p>jederzeit griffbereit auf ihrem Smartphone speichern und miteinander verknüpfen können. Dazu 
</p>
<p>zählen auch das digitale Ausweisdokument und der Führerschein. Damit können die Bürger sich 
</p>
<p>fälschungssicher identifizieren und digitale Angebote sicher nutzen. Behördengänge sind so in 
</p>
<p>Zukunft überall möglich, egal ob von zu Hause aus oder unterwegs. Deutschland muss schneller und 
</p>
<p>agiler werden. Nur durch effiziente Verwaltungsstrukturen werden wir den Herausforderungen 
</p>
<p>unserer Zeit gerecht. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen keine analog-digitalen Doppelstrukturen. Wir wollen analoge Prozesse 
</p>
<p>konsequent abschaffen und durch moderne, effizientere digitale Lösungen ersetzen. Dabei setzen wir 
</p>
<p>aber nicht lediglich auf eine Eins-zu-Eins-Übertragung analoger Prozesse ins Digitale, sondern 
</p>
<p>verstehen die Digitalisierung der Verwaltung als umfassende Modernisierung. Wir Freie Demokraten 
</p>
<p>trauen den Menschen diese digitale Transformation zu. Wir setzen auf einfache Lösungen vor Ort: 
</p>
<p>Zum Beispiel einfach zu bedienende Terminals vor Ort in den Behörden und Unterstützung durch 
</p>
<p>menschliche Digitallotsen, damit niemand ausgeschlossen wird. Außerdem wollen wir einen KI-
</p>
<p>Bürgerassistenten einführen, der Bürgerinnen und Bürger bei digitalen Behördengängen unterstützt. 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur 
</p>
<p>Nachhaltigkeit braucht Innovationen. Das gilt für erfolgreichen Klimaschutz ebenso wie für die Art 
</p>
<p>wie wir in Deutschland zukünftig wohnen, uns fortbewegen und Lebensmittel produzieren wollen. 
</p>
<p>Der Staat ist auf die Einhaltung bestehender Regeln fixiert. Daher ist er kein guter Innovator. Weil er 
</p>
<p>sich in so viele Lebensbereiche ausgebreitet hat, hat unser Land Innovationskraft verloren. Aber das 
</p>
<p>lässt sich ändern. Wir Freie Demokraten wollen die europäischen Klimaziele sicher und so 
</p>
<p>kostengünstig wie möglich erreichen. Dabei setzen wir auf einen einheitlichen europäischen 
</p>
<p>Emissionshandel. Technologieverbote braucht es dafür nicht. Im Gegenteil: Wir werden Innovation 
</p>
<p>über Bedenkenträgerei stellen und dafür sorgen, dass neue Technologien und Geschäftsmodelle 
</p>
<p>nicht in übermäßiger Regulierung ersticken. Die Zeit der Ausreden ist vorbei: Jetzt geht es ums 
</p>
<p>Möglichmachen. Die Menschen brauchen bezahlbaren Wohnraum. Was wollen schnelleres und 
</p>
<p>günstigeres Bauen möglich machen. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Eine moderne und leistungsfähige Infrastruktur ist der Schlüssel für Wachstum und Wohlstand. 
</p>
<p>Brücken, Straßen, Schienen und Flughäfen schaffen echte Mehrwerte im Alltag der Menschen. Unser 
</p>
<p>Ziel ist, die Planungszeiten für alle Infrastrukturprojekte mindestens zu halbieren. Das gilt auch für 
</p>
<p>den digitalen Raum. Ohne eine leistungsfähige digitale Infrastruktur funktioniert unser Land nicht. 
</p>
<p>Veraltete Strukturen werden wir überwinden. Landwirte respektieren wir als Unternehmer. Wir 
</p>
<p>werden die Agrarpolitik stärker am unternehmerischen Handeln der Landwirte ausrichten. Durch den 
</p>
<p>Fokus auf Produktivitätssteigerung und Innovationen statt ineffektiver Subventionen machen wir 
</p>
<p>Landwirte unabhängig von staatlichen Zuwendungen. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>39 
 
</p>
<p>a. Umwelt- und Klimaschutz durch Innovation und Marktwirtschaft 
</p>
<p>Leitinstrument EU-Emissionshandel: Effizienz statt Überregulierung 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die europäischen Klimaziele sicher und so kostengünstig wie möglich 
</p>
<p>erreichen. Dafür wollen wir einen einheitlichen europäischen Emissionshandel als Leitinstrument 
</p>
<p>der Klimapolitik etablieren. Mit seiner jährlich sinkenden Obergrenze für Treibhausgasemissionen 
</p>
<p>stellt der Emissionshandel sicher, dass die europäischen Klimaziele eingehalten werden. Der durch 
</p>
<p>den Handel mit Emissionsrechten gebildete CO2-Preis sorgt dafür, dass Treibhausgase immer dort 
</p>
<p>eingespart werden, wo dies am günstigsten ist. Weitere Regulierungen, die aufgrund der gedeckelten 
</p>
<p>Treibhausgasmenge im Emissionshandel keinerlei zusätzlichen Nutzen für den Klimaschutz haben, 
</p>
<p>müssen abgeschafft werden. Um die Klimaziele des Pariser Abkommens zu erreichen und faire 
</p>
<p>Wettbewerbsbedingungen für die europäische Industrie sicherzustellen, setzen wir uns für einen 
</p>
<p>internationalen Emissionshandel mit einem globalen CO2-Preis ein. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Da nationale Sonderziele im Rahmen des europäischen Emissionshandels keinerlei zusätzlichen 
</p>
<p>Nutzen für den Klimaschutz haben können, wollen wir das Ziel der Klimaneutralität bis 2045 im 
</p>
<p>deutschen Klimaschutzgesetz durch das europäische Ziel der Klimaneutralität bis 2050 ersetzen. 
</p>
<p>Damit verschaffen wir den Betrieben, gerade der energieintensiven Industrie, mehr Zeit für die 
</p>
<p>Umstellung auf klimafreundliche Technologien. Anlagen, die zu Wertschöpfung beitragen, können so 
</p>
<p>fünf Jahre länger genutzt werden. Auch der Hochlauf und die Marktreifung neuer Technologien 
</p>
<p>gewinnen mehr Zeit. Das stärkt die wirtschaftliche Leistungsfähigkeit der Unternehmen, sichert 
</p>
<p>Jobs und vermeidet milliardenschwere Subventionsprogramme. Wir Freie Demokraten wollen eine 
</p>
<p>Klimadividende einführen, um Einnahmen aus dem Emissionshandel direkt und pauschal pro Kopf an 
</p>
<p>die Bürgerinnen und Bürger zurückzuzahlen. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten setzen auf Technologieoffenheit beim Klimaschutz. Denn wenn Politiker und 
</p>
<p>Beamte vorschreiben, welche Technologien eingesetzt und welche verboten werden, wird die 
</p>
<p>Innovationskraft der Unternehmen gebremst und Klimaschutz nur unnötig teuer. Deshalb setzen wir 
</p>
<p>uns für eine umgehende Aufhebung des faktischen Verbrenner-Verbots ab dem Jahr 2035 und eine 
</p>
<p>innovationsfreundliche Regulierung der Entnahme, Nutzung und Speicherung von Treibhausgasen 
</p>
<p>ein, denn die Nutzung dieser Technologien ist für das Erreichen der Klimaziele unabdingbar. Die 
</p>
<p>Abscheidung und Speicherung von Treibhausgasemissionen durch Carbon Capture and Storage (CCS) 
</p>
<p>und Carbon Capture and Utilization (CCU) wollen wir diskriminierungsfrei als Klimaschutz-Option 
</p>
<p>ermöglichen: Wer der Atmosphäre durch Aufforstung oder technische Methoden Treibhausgase 
</p>
<p>entnimmt, soll ein kostenfreies Zertifikat erhalten. Zudem wollen wir das EU-Klimaziel um ein eigenes 
</p>
<p>Negativemissionsziel erweitern. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Umweltpolitik als Innovationsmotor – Erfolgreich im weltweiten Markt 
</p>
<p>Wir wollen Umwelttechnik „Made in Germany“. Dazu müssen wir Rahmenbedingungen setzen, die 
</p>
<p>Innovationen hervorbringen, welche in anderen Ländern Europas und weltweit nachgefragt werden. 
</p>
<p>Dazu wollen wir die Innovationskraft unserer Unternehmen stärken, indem wir nationale 
</p>
<p>Sonderwege vermeiden. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Mit der Chemieindustrie, der Automobilindustrie und dem Maschinenbau verfügen wir in 
</p>
<p>Deutschland über weltweit erfolgreiche Branchen. Auf dem Weg zur Nachhaltigkeit hat sich </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>40 
 
</p>
<p>Deutschland durch restriktive Regulierungen beispielsweise bei Grenzwerten, Technikvorgaben und 
</p>
<p>Quotenanforderungen deutlich über den europäischen Rahmen hinausbewegt und sich weit von 
</p>
<p>weltweiter Regulierung entfernt. Die im und für den deutschen Markt entwickelten Produkte 
</p>
<p>verfehlen somit die Anforderungen anderer Märkte. Wir werden die Umweltstandards in 
</p>
<p>Deutschland und Europa zusammenführen und es unserer Industrie so ermöglichen, weltweit 
</p>
<p>nachgefragte Produkte zu entwickeln. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Natur- und Artenschutz effektiver und zielgenauer gestalten 
</p>
<p>Wir setzen mit dem Ansatz „Populationsschutz statt Individuenschutz“ auf effektive, ganzheitliche 
</p>
<p>Naturschutzmaßnahmen. Wir stellen den Erhalt ganzer Populationen und Lebensräume in den 
</p>
<p>Vordergrund und vermeiden somit, dass einzelne Sichtungen von einzelnen Individuen Bauvorhaben 
</p>
<p>über lange Zeit blockieren, ohne dass ihre Art überhaupt gefährdet ist. Bisher müssen Bauvorhaben, 
</p>
<p>die neue Flächen nutzen, individuell genehmigte Ausgleichsflächen finden und diese ausschließlich 
</p>
<p>für den Naturschutz einsetzen. Das führt oftmals dazu, dass Projekte lange Zeit nicht realisiert 
</p>
<p>werden können. Hinzu kommt, dass dadurch viele kleinteilig angelegte Naturschutzmaßnahmen 
</p>
<p>entstehen, die oft nicht miteinander abgestimmt sind. Ihr Nutzen für den Naturschutz ist daher 
</p>
<p>begrenzt. Wir wollen Ersatzgeldzahlungen statt die reale Kompensation durch Ausgleichsflächen 
</p>
<p>zum Standard machen. Das entlastet sowohl Behörden als auch Unternehmen. Die gezahlten Gelder 
</p>
<p>können über einen Fonds von Experten koordiniert für wirklich wirksame Naturschutzprojekte 
</p>
<p>eingesetzt werden. So entstehen großflächige, miteinander verbundene Schutzmaßnahmen, die 
</p>
<p>Lebensräume sichern, Artenvielfalt fördern und die Natur langfristig schützen. Gleichzeitig profitieren 
</p>
<p>Unternehmen von einem einfacheren Verfahren und bekommen Planungssicherheit. 
</p>
<p>Ein zentrales Instrument für mehr Klima-, Arten- und Naturschutz ist die Kreislaufwirtschaft. Mit 
</p>
<p>neuen, Innovativen Verfahren können Abfälle der Vergangenheit zu Rohstoffen der Zukunft werden. 
</p>
<p>Wir wollen moderne Recyclingmethoden statt Produktverbote. Dazu werden wir den bisherigen 
</p>
<p>gesetzlichen Rahmen marktwirtschaftlicher und technologieoffener ausgestalten. Damit machen wir 
</p>
<p>unser Land gleichzeitig unabhängiger von Rohstoffimporten. 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>b. Bessere Infrastruktur und technologieneutrale Mobilität 
</p>
<p>Wir wollen, dass die Menschen in unserem Land individuell und bezahlbar mobil bleiben. Wir Freie 
</p>
<p>Demokraten lehnen ein generelles Tempolimit auf Autobahnen ab. Ein faires Miteinander aller 
</p>
<p>Verkehrsteilnehmer - ob Auto, Motorrad, Fahrrad, E-Scooter oder Fußgänger - erreichen wir nicht 
</p>
<p>durch Verbote, sondern durch ausgewogene Regeln und gegenseitigen Respekt. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Moderne Infrastruktur – Planungsverfahren beschleunigen 
</p>
<p>Eine moderne und leistungsfähige Infrastruktur ist der Schlüssel für Wachstum und Wohlstand. 
</p>
<p>Brücken, Straßen, Wasserstraßen, Schienen und Flughäfen schaffen echte Mehrwerte im Alltag der 
</p>
<p>Menschen. Wir haben das Straßenverkehrsrecht vereinfacht und Planungs- und 
</p>
<p>Genehmigungsbeschleunigung auf den Weg gebracht. Diesen Weg gehen wir konsequent weiter. Ziel 
</p>
<p>ist es die Planungszeiten für alle Infrastrukturprojekte mindestens zu halbieren, um Straßen, 
</p>
<p>Schienen, Wasserstraßen und digitale Netze schneller auszubauen. Wir setzen uns dafür ein, dass 
</p>
<p>sowohl Mobilfunk- auch Glasfaserausbau überragendes öffentliches Interesse im 
</p>
<p>Telekommunikationsnetzausbaubeschleunigungsgesetz des Bundes werden. In einem nächsten </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>41 
 
</p>
<p>Schritt wollen wir Ersatzneubauten von Infrastruktur generell genehmigungsfrei stellen, auch wenn 
</p>
<p>diese erweitert und an den wachsenden Bedarf angepasst werden müssen. Wir Freie Demokraten 
</p>
<p>wollen weniger Staus durch den Baustellen-Turbo. Dazu müssen die Ausschreibungsmodalitäten so 
</p>
<p>angepasst werden, dass über Anreize schnelles und fristgerechtes Bauen belohnt wird. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Angesichts eines steigenden Investitionsbedarfs brauchen wir eine nachhaltige Lösung im Rahmen 
</p>
<p>der Schuldenbremse für den Erhalt und den Ausbau der Infrastruktur in Deutschland. Wir wollen den 
</p>
<p>Finanzierungskreislauf Straße stärken, eigene Einnahmen für die Autobahn GmbH durch die LKW-
</p>
<p>Maut und eine Öffnung für privates Kapital, um eine auskömmliche und überjährige Planung und 
</p>
<p>Finanzierung zu ermöglichen. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Technologiefreiheit statt ideologischer Verkehrspolitik 
</p>
<p>Alle Generationen in unserem Land vereint das Bedürfnis nach individueller Mobilität. Statt eines 
</p>
<p>Verbotes des Verbrennungsmotors, ermöglichen wir alternative Kraftstoffe wie etwa E-Fuels. Denn 
</p>
<p>nicht die Antriebstechnik, sondern die fossilen Kraftstoffe sind das Problem. So können wir auch in 
</p>
<p>Zukunft die Bestandsflotte klimaneutral betreiben. Damit sichern wir bezahlbare und nachhaltige 
</p>
<p>Mobilität unabhängig von der Antriebsart. Auch der Flug- und Schiffsverkehr lässt sich mit 
</p>
<p>alternativen Kraftstoffen umweltfreundlicher gestalten. Wir möchten die Emissionsvorgaben für 
</p>
<p>Autos grundlegend überarbeiten. Der Fokus soll nicht nur auf den Abgasen während der Fahrt liegen. 
</p>
<p>Stattdessen wollen wir den gesamten Lebenszyklus eines Fahrzeugs betrachten. Zudem möchten wir 
</p>
<p>die EU-Flottengrenzwerte abschaffen. Das schafft mehr Flexibilität für die Industrie. So kann sie auf 
</p>
<p>neue Technologien setzen, die sowohl das Klima schützt als auch Arbeitsplätze sichert. Für eine 
</p>
<p>technologieneutrale, nachhaltige Mobilitätspolitik wollen wir eine Gleichstellung von 
</p>
<p>Elektromobilität, klimaneutrale Kraftstoffe (z. B. aus Strom oder Biomasse) und Wasserstoff bei 
</p>
<p>Regulatorik, Besteuerung und Förderung. Nur durch echte Offenheit für verschiedene Technologien 
</p>
<p>können wir die Mobilität der Zukunft gestalten. Diese muss den Klimaschutz voranbringen und 
</p>
<p>gleichzeitig die wirtschaftliche Stabilität stärken. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen das autonome Fahren Alltag werden lassen. Dazu gehört die Zulassung 
</p>
<p>automatisierter Fahrsysteme aller Entwicklungsstufen. Der Führerschein bedeutet für viele 
</p>
<p>Jugendliche Freiheit. Deshalb wollen wir den Führerschein und die Berufskraftfahrerqualifikation 
</p>
<p>(Lkw-Führerschein, Bus-Führerschein) wieder günstiger machen, z. B. durch den Verzicht auf eine 
</p>
<p>Tagesobergrenze für den Theorieunterricht, die Möglichkeit den Theorieunterricht digital zu 
</p>
<p>absolvieren und die Integration von Fahrsimulatoren in der Ausbildung. Mit der Öffnung des 
</p>
<p>Prüfungsmarktes für weitere Anbieter und einer Weiterbildung zum Fahrprüfer auch ohne 
</p>
<p>Ingenieursstudium wollen wir die Anzahl an Prüfterminen steigern und Wartezeiten deutlich senken. 
</p>
<p>Das begleitete Fahren wollen wir ab 16 Jahren ermöglichen – denn frühe Fahrpraxis erhöht 
</p>
<p>nachweislich die Verkehrssicherheit. Diskriminierende Zwangstests für Senioren lehnen wir ab. Wir 
</p>
<p>Freie Demokraten setzen uns für die Digitalisierung des Führerscheines und der Fahrzeugpapiere ein, 
</p>
<p>um Bürokratie abzubauen. Die von uns auf den Weg gebrachte digitale KFZ- Zulassung ist ein guter 
</p>
<p>Anfang, darauf bauen wir auf. Wir Freie Demokraten wollen das automobile Kulturgut stärken und 
</p>
<p>auch für die Zukunft sichern. 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>42 
 
</p>
<p>ÖPNV durch Markt und Innovation stärken 
</p>
<p>Ein funktionierender Öffentlicher Personennahverkehr ist eine notwendige Ergänzung zum 
</p>
<p>Individualverkehr. Das Zusammenspiel von Bus, Bahn und anderen Verkehrsmitteln ist der Schlüssel 
</p>
<p>zu einer modernen und flexiblen Mobilität. Mit dem Deutschlandticket haben wir den Tarifdschungel 
</p>
<p>gelichtet und den Zugang radikal vereinfacht. Jetzt müssen die Verkehrsverbünde und Länder ihre 
</p>
<p>verkrusteten Strukturen aufbrechen und notwendige Reformen umsetzen. Starre Linienverkehre 
</p>
<p>werden wir durch flexible, bedarfsgerechte Angebote ergänzen. Die Grundlage dafür sind 
</p>
<p>verfügbare Daten und digitale Plattformen. Durch die digitale Vernetzung verschiedener 
</p>
<p>Verkehrsträger schaffen wir nahtlose Mobilitätsketten vom ersten bis zum letzten Kilometer, 
</p>
<p>„Mobility Hubs“ bilden effiziente Umstiegsmöglichkeiten. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Für mehr Wettbewerb auf der Schiene 
</p>
<p>Die Bahn muss ein zuverlässiges Verkehrsmittel sein. Voraussetzung dafür ist mehr Wettbewerb auf 
</p>
<p>der Schiene. Wir trennen Netz- und Betrieb bei der Deutschen Bahn, um die betriebliche Effizienz zu 
</p>
<p>steigern, klare Verantwortlichkeiten zu schaffen und die Instandhaltung sowie den Ausbau der 
</p>
<p>Infrastruktur zu optimieren. Mit einem Mix aus verstetigter Finanzierung, reformierten Strukturen 
</p>
<p>und Anreizen durch Wettbewerb auf der Schiene werden wir diese Ziele erreichen. Die Finanzmittel 
</p>
<p>des Bundes werden auf den Infrastrukturbereich konzentriert mit Schwerpunkt auf eine 
</p>
<p>auskömmliche und verstetigte Investitions- sowie Aufwandsfinanzierung. Im Fernverkehr wollen wir 
</p>
<p>eine Öffnung hin zu mehr Wettbewerb, um den Kunden ein breiteres und besseres Angebot zu 
</p>
<p>ermöglichen. Die ambitionierte Sanierung der hauptverkehrsadern im Schienennetz werden wir 
</p>
<p>überprüfen und bei nachgewiesenem Erfolg fortsetzen. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Klimaschutz im Luftverkehr marktwirtschaftlich und wettbewerbsneutral gestalten 
</p>
<p>Flugreisen sind für viele Menschen ein wichtiger Bestandteil ihres Lebens – sei es beruflich oder 
</p>
<p>privat. Durch gute Rahmenbedingungen, Wettbewerb und Innovation wurden Flugreisen 
</p>
<p>erschwinglich und für alle zugänglich. Das wollen wir erhalten. Weltweiter Passagier- und 
</p>
<p>Güterverkehr durch die Luft ist Ausdruck eines starken und wettbewerbsfähigen Deutschlands. Damit 
</p>
<p>das so bleibt, streichen wir die Luftverkehrsteuer und senken Luftsicherheitsgebühren auf ein 
</p>
<p>wettbewerbsfähiges Niveau. Airlines und Flughäfen brauchen unternehmerische Freiheit statt 
</p>
<p>staatlicher Gängelung. Die Modernisierung der Flughafeninfrastruktur darf nicht an staatlicher 
</p>
<p>Bürokratie scheitern. Die "EU-Quoten für nachhaltige Flugkraftstoffe" dürfen europäische Airlines 
</p>
<p>nicht einseitig belasten. 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>c. Mehr Bauen und besseres Wohnen 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen schnelleres und günstigeres Bauen möglich machen. Menschen 
</p>
<p>brauchen bezahlbaren Wohnraum. In vielen Regionen Deutschlands ist Wohnraum knapp und teuer. 
</p>
<p>Das wollen wir ändern! 
</p>
<p> 
</p>
<p>Wohnungen für alle 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten werden die steuerlichen Abschreibungen im Wohnungsbau verbessern – das 
</p>
<p>macht Investitionen attraktiver und schafft schneller neuen Wohnraum. Die Sonderabschreibung des </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>43 
 
</p>
<p>Wachstumschancengesetzes führen wir ohne unnötige Einschränkungen fort. Mit einem sofortigen 
</p>
<p>Baukostenmoratorium stoppen wir staatliche Kostentreiber. Wir beschleunigen 
</p>
<p>Genehmigungsverfahren, schaffen überflüssige Umweltgutachten ab und geben dem Wohnungsbau 
</p>
<p>Vorrang. Mit einheitlichen Anforderungen und bundesweiten Genehmigungsstandards bringen wir 
</p>
<p>das serielle Bauen voran. Wir werden überzogene Bau-Auflagen abbauen und auf sinnvolle 
</p>
<p>Mindeststandards bei Gebäudeenergie, Brand- und Gesundheitsschutz sowie Statik reduzieren. Der 
</p>
<p>von uns auf den Weg gebrachte Gebäudetyp E sollte eine Blaupause für die Entrümpelung des 
</p>
<p>Baurechts sein. Dafür brauchen wir eine Bund-Länder-Offensive für den Bau. Denn das 
</p>
<p>Bauordnungsrecht wird im Wesentlichen durch die Landesbauordnungen geregelt. Hier müssen 
</p>
<p>Erleichterungen nach dem Vorbild des Gebäudetyps E geschaffen werden. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Neben der Nachverdichtung und Aufstockung vereinfachen wir auch die Ausweisung neuer 
</p>
<p>Bauflächen. Reagiert die Behörde nicht fristgerecht, gilt der Bauantrag als genehmigt 
</p>
<p>(Genehmigungsfiktion). Wir Freie Demokraten werden den rechtlichen Rahmen für durchgehend 
</p>
<p>digitale Planung schaffen und den Einsatz entsprechender Systeme in Behörden stärken. Digitale 
</p>
<p>Gebäudemodelle (BIM) machen wir durch einheitliche Standards und Schnittstellen zum neuen 
</p>
<p>Planungsstandard. Bei der Stadtplanung wollen wir digitalen Technologien und Daten nutzen, um das 
</p>
<p>Leben der Bürger zu verbessern und Städte zu Smart Cities weiterentwickeln. Ein KI-gestütztes 
</p>
<p>Verkehrsmanagement soll Verkehrsströme intelligent steuern und die Infrastrukturnutzung 
</p>
<p>optimieren. Die flexible Nutzung von Seitenstreifen und digitale Echtzeiterfassung von Parkplätzen 
</p>
<p>sind dabei wichtige Bausteine. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Faire Regeln für Mieter und Vermieter 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen ausgewogene Regeln zwischen Mietern und Vermietern. Viele private 
</p>
<p>Vermieter ziehen sich aus dem Markt zurück, weil Vermieten durch komplizierte Regelungen 
</p>
<p>unattraktiv geworden ist. Das verschärft den Wohnungsmangel. Wir vereinfachen daher das 
</p>
<p>Nebenkostenrecht. Die Mietpreisbremse ist nachweislich eine Investitionsbremse. Deshalb lassen 
</p>
<p>wir sie auslaufen. Um Anreize für den dringend notwendigen Neubau zu schaffen, durchbrechen wir 
</p>
<p>die staatliche Regulierungsspirale im Mietmarkt. Einen bundesweiten Mietendeckel wird es mit uns 
</p>
<p>nicht geben. Zudem werden wir die starren Kappungsgrenzen bei energetischen Sanierungen 
</p>
<p>lockern, damit die Modernisierung des Gebäudebestands vorankommt. Davon profitieren auch die 
</p>
<p>Mieter. Denn solche Sanierungen senken die Nebenkosten. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Gezielte Unterstützung durch Wohngeld 
</p>
<p>Wir wollen Menschen gezielt dort unterstützen, wo das Einkommen trotz Arbeit und Fleiß nicht zum 
</p>
<p>Leben reicht. Das Wohngeld ist dafür das richtige Instrument – es hilft flexibel und passgenau. 
</p>
<p>Allerdings führt das komplexe Zusammenspiel von Wohngeld, Bürgergeld und weiteren 
</p>
<p>Sozialleistungen zu oft dazu, dass sich Arbeit, insbesondere in Vollzeit, nicht lohnt. Wir werden dieses 
</p>
<p>System neu justieren: Durch bessere Abstimmungen der verschiedenen Leistungen schaffen wir 
</p>
<p>klare Anreize für mehr Erwerbstätigkeit und unterstützen zielgenau. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Eigentümernation Deutschland 
</p>
<p>Wohneigentum ist zentral für Vermögensaufbau und Altersvorsorge. Wir wollen, dass der Traum 
</p>
<p>vom Eigenheim für mehr Menschen zur Realität werden kann. Wir wollen, dass Deutschland eine </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>44 
 
</p>
<p>Eigentümernation wird: Dafür senken wir die Hürden. Mit einem Grunderwerbsteuerfreibetrag von 
</p>
<p>500.000 EUR für die erste selbst genutzte Immobilie von natürlichen Personen erleichtern wir den 
</p>
<p>Zugang zu Eigentum. Für Familien erhöht sich dieser Freibetrag für jedes Kind um 100.000 Euro. Nach 
</p>
<p>Schweizer Vorbild sollen Mittel aus der betrieblichen Altersvorsorge für den Eigentumserwerb 
</p>
<p>genutzt werden können -eine zusätzliche, flexible Finanzierungsquelle. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Freiheit im Heizungskeller: CO2-frei, aber bezahlbar 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten sind überzeugt: Eine warme Wohnung mit moderner, klimafreundlicher 
</p>
<p>Heizung ist möglich – wirtschaftlich und technologieoffen. Wir setzen auf innovative Lösungen, die 
</p>
<p>den Klimaschutz fördern und gleichzeitig bezahlbar bleiben. Statt unzähliger Einzelvorschriften setzen 
</p>
<p>wir auf eine marktwirtschaftliche Lösung – den CO2-Zertifikatehandel. Das Heizungsgesetz mit 
</p>
<p>seinen überzogenen Vorgaben muss vollständig auslaufen. Um die sozialen Kosten des 
</p>
<p>Klimaschutzes abzufedern, wollen wir Freie Demokraten eine Klimadividende einführen und die 
</p>
<p>Energiebesteuerung drastisch absenken. Einen Zwang zum Anschluss an Fernwärmenetze lehnen wir 
</p>
<p>ab. Heizen mit Holz bleibt mit uns weiter möglich, Auflagen für Kamine und Öfen wollen wir 
</p>
<p>reduzieren. 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>d. Unternehmerische Landwirtschaft 
</p>
<p>Landwirtschaft besitzt für Deutschland eine herausragende Bedeutung, die weit über die Produktion 
</p>
<p>von Lebensmitteln hinausgeht. Wir Freie Demokraten setzen uns daher für eine unternehmerische 
</p>
<p>Landwirtschaft in Deutschland ein. Tierschutz und Tierwohl sind für uns eine Selbstverständlichkeit. 
</p>
<p>Wir haben die Aufnahme des Tierschutzes in das Grundgesetz vorangetrieben, weil dieser für uns 
</p>
<p>untrennbar mit einer liberalen Werteordnung verbunden ist. Wichtig ist die Balance zwischen 
</p>
<p>notwendigen Verbesserungen für die Tiere und praxistauglichen Regelungen. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Unternehmerische Landwirtschaft stärken, innovative Technik fördern 
</p>
<p>Landwirte und Winzer sind Unternehmer. Wir werden die Agrarpolitik stärker am unternehmerischen 
</p>
<p>Handeln der Landwirte ausrichten. Durch den Fokus auf Produktivitätssteigerung und Innovationen 
</p>
<p>statt ineffektiver Subventionen machen wir Landwirte unabhängig von staatlichen Zuwendungen. 
</p>
<p>Zwecklose und unverhältnismäßige Dokumentationspflichten und Auflagen schaffen wir ab. Auf EU-
</p>
<p>Ebene drängen wir weiter auf die Rücknahme bremsender Regulierung. In der neuen Förderperiode 
</p>
<p>der Gemeinsamen EU-Agrarpolitik ab 2027 sollen Produktivität und Technologien stärker gefördert 
</p>
<p>werden. Knappe Haushaltsmittel müssen prioritär zur nachhaltigen Intensivierung eingesetzt 
</p>
<p>werden. Technologieeinsatz ermöglicht Umwelt- und Naturschutz im Einklang mit Ertragssicherung. 
</p>
<p>Wer digitale Technologien nutzt, wird von Dokumentationspflichten und Auflagen befreit. Wir 
</p>
<p>werden Innovationsgeist und Fortschritt belohnen, statt durch kleinteilige Vorschriften in die 
</p>
<p>betrieblichen Abläufe hineinzuregieren. Die Möglichkeiten von neuen Züchtungsmethoden wie der 
</p>
<p>Genschere CRISPRCas9 wollen wir nutzen. Solche biotechnologischen Verfahren erweitern den 
</p>
<p>landwirtschaftlichen Werkzeugkasten. Mit ihnen können wir landwirtschaftliche Produktivität und 
</p>
<p>Umweltschutz vereinen. Zulassungsprozesse von Pflanzenschutzmitteln werden wir vereinfachen 
</p>
<p>und beschleunigen. Damit erleichtern wir die Ertrags- und Qualitätssicherung im Weinbau, 
</p>
<p>Sonderkulturenanbau und im Garten- und Landschaftsbau. In der Tierhaltung bieten digitale 
</p>
<p>Innovationen wie KI-gesteuerte Systeme zur Erkennung von Tierwohl eine enorme Chance, den </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>45 
 
</p>
<p>Verbraucherwünschen nachzukommen. nachzukommen. Wir wollen Einkommen für 
</p>
<p>landwirtschaftliche Betriebe sichern, die Nutztierhaltung in Deutschland erhalten und die Versorgung 
</p>
<p>der Bevölkerung sicherstellen. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Biogasanlagen tragen zur sicheren Versorgung mit Strom und Wärme bei. Die Finanzierung von 
</p>
<p>Biogasanlagen passen wir zukünftig so an, dass ihre Flexibilität zur Senkung von Stromkosten und zur 
</p>
<p>weiteren Nutzung der bestehenden Biogasanlagen beiträgt. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Ernährungsinnovationen ermöglichen und Wahlfreiheit der Verbraucher erhalten 
</p>
<p>Für uns Freie Demokraten basiert eine verantwortungsvolle Ernährungspolitik auf 
</p>
<p>Verbraucherkompetenz, Bildung und Wahlfreiheit. Wir wollen das Zulassungssystem für innovative 
</p>
<p>Lebensmittelprodukte verbessern. Biotechnologische Entwicklungen, die in der Medizin bereits 
</p>
<p>vielen Menschen geholfen haben, können auch in der Ernährung dazu beitragen, gesündere Produkte 
</p>
<p>auf den Markt zu bringen. Innovationen verbessern die Qualität, Sicherheit und Nachverfolgbarkeit 
</p>
<p>unserer Lebensmittel. Sie sorgen dafür, dass Verbraucher gesunde und vertrauenswürdige Produkte 
</p>
<p>erhalten können. Eine gesunde Ernährung gelingt aber nur, wenn auch die Verbraucher selbst bereit 
</p>
<p>sind, ihre Essgewohnheiten zu hinterfragen und aktiv zu verändern. Wir setzen uns dafür ein, dass 
</p>
<p>Menschen die nötigen Informationen erhalten, um selbstbewusste Entscheidungen zu treffen. 
</p>
<p>Gemeinsam mit den Bundesländern wollen wir Bildungsprogramme stärken und effektiver gestalten. 
</p>
<p>Eingriffe in Rezepturen lehnen wir ab, ebenso neue Lenkungsabgaben z. B. auf Zucker. Produkte, die 
</p>
<p>sicher und gesund sind, sollen auch weiterhin transparent und positiv beworben werden können, 
</p>
<p>damit Verbraucher die Wahl haben, was am besten zu ihrem Leben passt. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Multifunktionale Waldwirtschaft 
</p>
<p>Wir schaffen Freiräume und Handlungsspielräume für eine nachhaltige Waldwirtschaft. Das 
</p>
<p>bestehende Bundeswaldgesetz hat sich bewährt. Eigentumseingriffe und unnötige 
</p>
<p>Bewirtschaftungsvorschriften wird es mit uns nicht geben. Die geplante europarechtliche Regelung 
</p>
<p>zu entwaldungsfreien Lieferketten sind praxisuntauglich. Den klimaresilienten Waldumbau mit 
</p>
<p>standortgerechten, auch nicht-heimischen Baumarten unterstützen wir, denn bewirtschaftete 
</p>
<p>Wälder schützen unser Klima, schaffen Arbeitsplätze im ländlichen Raum und reduzieren 
</p>
<p>Rohstoffabhängigkeiten. Sämtliche Nutzung von Holz aus nachhaltiger Bewirtschaftung ist 
</p>
<p>klimaneutral und muss auch rechtlich so behandelt werden. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Sicherung der Artenvielfalt durch den gelebten Naturschutz 
</p>
<p>Für uns Freien Demokraten ist die Jagd ein unverzichtbarer Teil nachhaltiger Landnutzung und 
</p>
<p>Schutz der Biodiversität. Durch verantwortungsbewusstes Wildtiermanagement und die Möglichkeit, 
</p>
<p>neue und invasive Arten zu regulieren, schützen wir das ökologische Gleichgewicht und unsere 
</p>
<p>Landschaften. Wir Freie Demokraten werden ein aktives Bestandsmanagement von unter anderem 
</p>
<p>Wolf und Kormoran durch Bejagung einführen. Wir setzen uns für eine europäische Fischereipolitik 
</p>
<p>ein, die Nachhaltigkeit, soziale Aspekte und wirtschaftliche Stabilität gleichermaßen berücksichtigt. 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten erkennen den gelebten Natur- und Artenschutz von Landwirten, Jägern und 
</p>
<p>Anglern an. 
</p>
<p> 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>46 
 
</p>
<p>VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit 
</p>
<p>Die Welt ist in großer Unruhe: Russlands Angriffskrieg gegen die Ukraine hat die europäische 
</p>
<p>Ordnung tiefgreifend erschüttert. Putins aggressives Vorgehen zeigt deutlich, dass Deutschland und 
</p>
<p>die europäischen Partner zu lange und zu wenig Verantwortung für die eigene Sicherheit 
</p>
<p>übernommen haben. Gleichzeitig fordert das Wirken Chinas Deutschland und die EU zusätzlich 
</p>
<p>wirtschaftlich, technologisch, gesellschaftlich und geopolitisch heraus. Es sind die Auswirkungen der 
</p>
<p>zunehmenden Systemrivalität zwischen liberalen Demokratien und autoritären Regimen, die 
</p>
<p>inzwischen auch Deutschland, die EU und andere Verbündete insgesamt treffen. Der heimtückische 
</p>
<p>Angriff der Hamas auf Israel hat den ungelösten Nahostkonflikt eskalieren lassen. Die USA bleiben 
</p>
<p>auch nach der erneuten Wahl von Donald Trump als US-Präsident unser engster Verbündeter und 
</p>
<p>Partner. Dennoch ist es jetzt wichtiger denn je, dass Deutschland selbst und innerhalb der EU und 
</p>
<p>NATO Handlungsfähigkeit beweist. Dafür brauchen wir eine EU, die ihr Fundament aus Freiheit, 
</p>
<p>Rechtsstaat, Menschenrechten, Demokratie und sozialer Marktwirtschaft aktiv verteidigen kann. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Die geopolitische Gesamtlage verdeutlicht den erheblichen Reformdruck auf die deutsche Außen-, 
</p>
<p>Sicherheits- und Entwicklungspolitik. Wenn sich so vieles ändert, müssen wir uns ebenfalls ändern. 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten sind überzeugt, dass Realpolitik und der Einsatz für Freiheit und 
</p>
<p>Menschenrechte weltweit keine Gegensätze sein müssen. 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>a. Verteidigungsfähigkeit ausbauen 
</p>
<p>Spätestens durch Russlands Angriffskrieg gegen die Ukraine ist klargeworden: Deutschland muss 
</p>
<p>mehr für seine Verteidigung tun. Wir brauchen dafür eine sicherheitspolitische Zeitenwende, die 
</p>
<p>diesen Namen auch verdient, denn der Krieg ist nach Europa zurückgekehrt. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Umfängliche Unterstützung für die Ukraine 
</p>
<p>Für uns Freie Demokraten steht fest, dass die Verteidigung der Ukraine nicht am Geld und an 
</p>
<p>Waffenlieferungen scheitern darf, da ein russischer Sieg teurer sein wird und in der Ukraine auch 
</p>
<p>unsere Freiheit verteidigt wird. Echten Frieden in Europa wird es nur geben, wenn Putin mit seinem 
</p>
<p>aggressiven Kurs keinen Erfolg hat. Die Ukraine muss in die Lage versetzt werden, sich jederzeit 
</p>
<p>gegen russische Angriffe verteidigen zu können. Dazu zählt für uns auch die Verteidigung gegen 
</p>
<p>Abschussbasen und Nachschublinien auf russischer Seite mit weitreichenden Waffen. Daher fordern 
</p>
<p>wir die unverzügliche Lieferung des Marschflugkörper Taurus. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten setzen uns zudem dafür ein, eine auskömmliche, dauerhafte und gerecht 
</p>
<p>verteilte Finanzierung der Unterstützung der Ukraine innerhalb der NATO/EU/G7-Staaten 
</p>
<p>insbesondere auch durch die Nutzung der eingefrorenen russischen Vermögenswerte zu erreichen, 
</p>
<p>soweit dies rechtlich möglich ist. Unser Ziel ist die Wiederherstellung der territorialen Integrität der 
</p>
<p>Ukraine. Gleichzeitig unterstützen wir perspektivisch ihren Beitritt zu EU und NATO. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Mehr Verantwortung gegenüber unseren Partnern 
</p>
<p>Deutschland braucht starke Bündnisse, um den außenpolitischen Herausforderungen zu begegnen. 
</p>
<p>Wir stehen fest zu unseren Bündnissen wie der transatlantischen Freundschaft mit den USA und </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>47 
 
</p>
<p>der NATO – unabhängig davon, welcher Präsident im Weißen Haus sitzt. Dennoch müssen 
</p>
<p>Deutschland und die europäischen Partner mehr Verantwortung für die eigene Verteidigung und die 
</p>
<p>unserer Bündnispartner übernehmen und in der Lage sein, sicherheitspolitisch glaubhaft 
</p>
<p>abschrecken zu können. Der Bedrohung durch Putins Russland müssen wir Diplomatie und 
</p>
<p>militärische Stärke entgegensetzen. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten stehen uneingeschränkt zur NATO als das erfolgreichste 
</p>
<p>Verteidigungsbündnis der Welt und als Garant für unsere Sicherheit. Wir setzen uns dafür ein, dass 
</p>
<p>Deutschland die NATO-Anforderungen und -Ziele vollumfänglich erfüllt. Hierzu gehört, dass 
</p>
<p>Deutschland mindestens das 2%-Ziel der NATO erfüllt. Wenn die NATO höhere Ziele vereinbart, 
</p>
<p>werden wir auch diese erfüllen und noch mehr in unsere Sicherheit investieren. Den europäischen 
</p>
<p>Pfeiler der NATO wollen wir stärken und dadurch die Handlungsfähigkeit der EU-Partner im 
</p>
<p>Bündnis erhöhen. Dementsprechend müssen die europäischen NATO-Partner mehr Verantwortung 
</p>
<p>übernehmen. Voraussetzung hierfür ist, die Zusammenarbeit der EU-Partner in der NATO enger zu 
</p>
<p>verzahnen. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Verteidigungsfähigkeit ausbauen – für eine starke Bundeswehr 
</p>
<p>Wir wollen die Bundeswehr zur stärksten konventionellen Streitkraft in Europa machen. 
</p>
<p>Deutschland soll in enger Abstimmung mit Frankreich starker Kooperationspartner für kleinere 
</p>
<p>europäische Partner werden. Unser langfristiges Ziel ist der Aufbau einer Europäischen Armee, auch 
</p>
<p>als ein integraler Bestandteil der Stärkung des europäischen Pfeilers innerhalb der NATO. Unseren 
</p>
<p>Gegnern muss klarwerden, dass wir in der Lage und willens sind, uns militärisch erfolgreich 
</p>
<p>verteidigen zu können. Dazu braucht die Bundeswehr eine bessere Finanzierung und Ausstattung. 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten setzen uns für eine professionelle Freiwilligenarmee aus Aktiven und einer 
</p>
<p>starken Reserve und für eine nationale Datenbank zur Erfassung wehrfähiger Männer und Frauen 
</p>
<p>ein. Wir orientieren uns hierbei an den Fähigkeitszielen der NATO. Die Wiedereinsetzung der 
</p>
<p>allgemeinen Wehrpflicht lehnen wir ab. Die Attraktivität des Dienstes bei der Bundeswehr soll durch 
</p>
<p>hervorragende Rahmenbedingungen wie Gehalt sowie gesellschaftliche Vorteile massiv gesteigert 
</p>
<p>werden. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Um dem Anspruch der Verteidigungsfähigkeit gerecht zu werden, muss Deutschland sein Handeln 
</p>
<p>zudem strategisch und institutionell einheitlicher aufstellen. Deshalb darf es kein „Weiter so“ in der 
</p>
<p>deutschen Sicherheitspolitik geben. Wir wollen daher einen Nationalen Sicherheitsrat einrichten, 
</p>
<p>der Risiken frühzeitig identifiziert, eine sinnvolle Entscheidungsfindung ermöglicht und gemeinsame 
</p>
<p>Strategien entwickelt. 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>b. Für kluge Außenpolitik im Zeitalter systemischer Rivalität 
</p>
<p>Wir befinden uns im Zeitalter systemischer Rivalität zwischen aggressiven Autokratien einerseits 
</p>
<p>und liberalen Demokratien andererseits. Staaten wie China und Russland streben eine andere 
</p>
<p>Weltordnung an, in der sie das Völkerrecht und die Menschenrechte untergraben, die Welt in 
</p>
<p>Einflusszonen aufteilen und das Recht des Stärkeren durchsetzen wollen. Wir lehnen dies ab und 
</p>
<p>setzen uns stattdessen für eine multilaterale Weltordnung ein, in der die Stärke des Rechts und 
</p>
<p>nicht das Recht des Stärkeren gilt. Wir stehen für eine regelbasierte internationale Ordnung, die für </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>48 
 
</p>
<p>alle gilt. Dazu gehört auch das Bekenntnis zur Universalität der Menschenrechte. Wir fordern daher, 
</p>
<p>dass Menschenrechtsverletzungen, Unterdrückung und Diskriminierungen konsequenter geahndet 
</p>
<p>werden. Autoritäre Staaten wie Russland und China versuchen insbesondere Staaten des Globalen 
</p>
<p>Südens in ihren eigenen Einflussbereich zu ziehen, etwa im Rahmen der Erweiterung der BRICS-
</p>
<p>Staatengruppe. Um diesen durchschaubaren Versuchen zuvorzukommen, braucht Deutschland eine 
</p>
<p>Außen- und Entwicklungspolitik, die aufstrebenden mittleren Mächten in Afrika, Lateinamerika und 
</p>
<p>Asien attraktivere Angebote zur Zusammenarbeit macht als bisher. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Mehr Selbstbewusstsein im Umgang mit Putins Russland 
</p>
<p>Wladimir Putin hat den Krieg zurück nach Europa gebracht. Wir Freie Demokraten verurteilen den 
</p>
<p>völkerrechtswidrigen Angriffskrieg auf die Ukraine auf das Schärfste. Wir fordern, dass russische 
</p>
<p>Kriegsverbrechen, Verbrechen gegen die Menschlichkeit und das Aggressionsverbrechen 
</p>
<p>strafrechtlich verfolgt werden. Ferner setzen wir uns konsequent für Wirtschaftssanktionen inklusive 
</p>
<p>eines möglichst umfangreichen Handelsembargos, diplomatische Maßnahmen, Visaentzüge gegen 
</p>
<p>die russische Führung und weitere Verantwortliche ein. Wir unterstützen zudem 
</p>
<p>Sekundärmaßnahmen gegen Drittstaaten, die Sanktionen gegen Russland umgehen. Putins Russland 
</p>
<p>ist unser Gegner. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Es gibt kein Zurück zum Status Quo vor dem Angriffskrieg gegen die Ukraine. Dies betrifft 
</p>
<p>insbesondere die Abhängigkeit von russischer Energie. Wir Freie Demokraten einen EU-weiten 
</p>
<p>Ausstiegsplan aus russischen Energiekäufen. Die Nord-Stream 1 und 2 Pipelines waren von Anfang 
</p>
<p>an ein geopolitisches Instrument Putins. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Die russische Zivilgesellschaft und alle Menschen, die sich für ein freies, ein demokratisches, ein 
</p>
<p>friedliches Russland einsetzen, möchten wir unterstützen. Russlands Destabilisierungsversuche in 
</p>
<p>seinen europäischen Nachbarstaaten verurteilen wir scharf. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Beziehungen zu China anpassen – für weniger Abhängigkeiten und mehr Unterstützung Taiwans 
</p>
<p>Unsere Beziehungen mit China sind durch Chinas autokratischeres Agieren und aggressives 
</p>
<p>internationales Auftreten belastet. Unter Xi Jinping hat es sich zu einem systemischen Rivalen 
</p>
<p>entwickelt. Das erfordert eine Anpassung der deutschen und europäischen China-Politik. Wir Freie 
</p>
<p>Demokraten wollen unsere Wirtschaftsbeziehungen mit China, so weit wie sinnvoll, beibehalten. 
</p>
<p>Gleichzeitig müssen wir wirtschaftliche Abhängigkeiten identifizieren und reduzieren. Daher fordern 
</p>
<p>wir ein „de-risking“ bei Importen aus China in sicherheitsrelevanten Bereichen und in 
</p>
<p>Schlüsselbereichen der Wirtschaft ein. Kritische Infrastruktur muss wirksam vor chinesischer 
</p>
<p>Einflussnahme geschützt werden. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Für uns ist klar, dass wir gleichzeitig gute Rahmenbedingungen für Unternehmen schaffen müssen. 
</p>
<p>Hierzu gehören neue Handelsabkommen mit anderen Partnern und ein strategisches Auftreten der 
</p>
<p>EU gegenüber der subventionierten Überproduktion der chinesischen Wirtschaft. Wir fordern, der 
</p>
<p>Schwemme illegaler Billigprodukte aus China europaweit den Kampf anzusagen und setzen uns für 
</p>
<p>eine harte Durchsetzung geltenden Rechts, wie dem Digital Services Act, aber auch mit einer 
</p>
<p>besseren Koordinierung von Marktüberwachsungs- und Zollbehörden in Europa und Deutschland ein. 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten unterstützen zielgerichtete EU-Sanktionen gegen chinesische Offizielle, die für 
</p>
<p>Menschenrechtsverletzungen verantwortlich sind. Wir unterstützen die demokratische und </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>49 
 
</p>
<p>rechtsstaatliche Entwicklung in Taiwan und befürworten Taiwans Einbindung in internationale 
</p>
<p>Organisationen, soweit dies unterhalb der Schwelle einer staatlichen Anerkennung erfolgen kann. 
</p>
<p>Wir wollen die bilaterale wirtschaftliche Kooperation ausweiten und setzen uns auf europäischer 
</p>
<p>Ebene deshalb für ein freihandelsähnliches Abkommen mit Taiwan an. Auf europäischer Ebene 
</p>
<p>wollen wir ebenfalls, dass zeitnah Gespräche über ein Investitionsabkommen mit Taiwan 
</p>
<p>aufgenommen werden. Zudem wollen wir gemeinsam mit den Ländern im Indo-Pazifik die globalen 
</p>
<p>Zukunftsaufgaben angehen. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Diplomatie statt moralischer Zeigefinger – für mehr Realismus in der Außenpolitik 
</p>
<p>Realpolitik und der Einsatz für Freiheit und Menschenrechte müssen keine Gegensätze sein – davon 
</p>
<p>sind wir fest überzeugt. Dazu braucht es allerdings eine deutsche Außenpolitik, die mehr auf 
</p>
<p>Zusammenarbeit und weniger auf den moralischen Zeigefinger setzt. Wir stehen deshalb für eine 
</p>
<p>kluge Balance zwischen einer wertegeleiten Außenpolitik und einem interessenorientierten Ansatz. 
</p>
<p>Durch einen respektvollen Ausbau der Zusammenarbeit mit konkreten Angeboten kann eine 
</p>
<p>partnerschaftliche Zusammenarbeit mit Deutschland attraktiver werden. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Entwicklungszusammenarbeit neu ausrichten 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern eine strukturelle Neuausrichtung der Entwicklungszusammenarbeit 
</p>
<p>und ihrer Institutionen. Im Ringen um die multilaterale Weltordnung müssen die Ausgaben für 
</p>
<p>Entwicklungszusammenarbeit strategisch entlang der wirtschaftlichen und sicherheitspolitischen 
</p>
<p>Interessen Deutschlands und der EU priorisiert werden. Bei Strafverschärfungen gegen LSBTIQ-
</p>
<p>Menschen und Menschenrechtsverteidiger und dem Abbau von Frauenrechten wollen wir die 
</p>
<p>Entwicklungszusammenarbeit so anpassen, dass sie die betreffenden Minderheiten und Gruppen 
</p>
<p>weiter erreicht. Dazu muss Deutschland auch mit regierungsfernen Partnern arbeiten und notfalls die 
</p>
<p>Streichung von Budgethilfen prüfen oder die Zusammenarbeit mit staatlichen Einrichtungenbeenden. 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>c. Deutschland und Israel 
</p>
<p>Der hinterhältige Terrorangriff der Hamas auf Israel am 7. Oktober 2023 hat den Nahost-Konflikt neu 
</p>
<p>entfacht, mit erheblichen Auswirkungen auf die gesamte Region und ihre Nachbar-Staaten. 
</p>
<p>Deutschland muss aktiv dazu beitragen, dass die EU gemeinsam mit den USA und weiteren Partnern 
</p>
<p>sowie allen relevanten Staaten der Region nach einer langfristigen politischen Friedenslösung für den 
</p>
<p>Nahen Osten sucht. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Die Sicherheit Israels ist deutsche Staatsräson 
</p>
<p>Für uns Freie Demokraten ist klar: Die Existenz und Sicherheit Israels ist deutsche Staatsräson und 
</p>
<p>ein unverzichtbarer Pfeiler deutscher Außen-und Sicherheitspolitik. Als Land der Täter trägt 
</p>
<p>Deutschland eine herausragende historische Verantwortung für die Sicherheit des jüdischen Staates 
</p>
<p>Israel. Wir müssen Israel alles zur Verfügung stellen, was es für sein völkerrechtlich garantiertes 
</p>
<p>Recht auf Selbstverteidigung braucht. Wir sind überzeugt, dass Rüstungsexporte ein legitimes 
</p>
<p>Mittel der Außen- und Sicherheitspolitik sind. Denn sie dienen dazu, strategische Partnerschaften zu 
</p>
<p>stärken und die Stabilität in geopolitisch wichtigen Regionen zu sichern. Israel muss daher bei 
</p>
<p>Rüstungsexporten mit den NATO-Staaten gleichgestellt werden. Wir treten für ein verhandeltes </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>50 
 
</p>
<p>Zwei-Staaten-Modell als geeignetste Lösung ein, um dauerhaft die Sicherheit Israels zu garantieren, 
</p>
<p>das Leiden der Menschen auf allen Seiten zu beenden und die Schaffung eines souveränen, 
</p>
<p>demokratischen und lebensfähigen Staates Palästina zu ermöglichen. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Konsequent gegen Antisemitismus 
</p>
<p>In Deutschland ist jüdisches Leben verstärkt durch antisemitische Gewalt gefährdet. Wir Freie 
</p>
<p>Demokraten wollen, dass sich Jüdinnen und Juden überall in Deutschland sicher fühlen können. 
</p>
<p>Jüdisches Leben gehört in die Öffentlichkeit und muss dort angstfrei gelebt werden können. 
</p>
<p>Antisemitismus muss deshalb konsequenter bekämpft werden – unabhängig davon, aus welcher 
</p>
<p>Richtung dieser kommt. Dafür müssen Behörden alle Formen von Antisemitismus frühzeitig 
</p>
<p>erkennen. Es dürfen zudem keine staatlichen Gelder für Organisation und Projekte ausgegeben 
</p>
<p>werden, die das Existenzrecht Israels in Frage stellen. Wir wollen zudem mehr Betätigungs- und 
</p>
<p>Organisationsverbote für antisemitische Organisationen. 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>d. Deutschland in der Europäischen Union 
</p>
<p>Die Europäische Union ist eine einzigartige Erfolgsgeschichte. Sie hat den Menschen in den 
</p>
<p>Mitgliedstaaten Frieden, Freiheit, Sicherheit, Fortschritt und Wohlstand gebracht. Diese 
</p>
<p>Erfolgsgeschichte müssen wir jetzt durch mutige Reformen sichern und fortschreiben. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Für ein handlungsstarkes und souveränes Europa 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen, dass die Strategische Souveränität der EU weiterentwickelt wird. Für 
</p>
<p>uns bedeutet das in erster Linie eigenständige Handlungsfähigkeit. Die EU muss sich als Global 
</p>
<p>Player in einer sich verändernden Weltordnung selbst behaupten können. Mit den erforderlichen 
</p>
<p>Mitteln ausgestattet, könnte die EU in Zukunft ihre eigenen Interessen und Werte besser 
</p>
<p>durchsetzen und in wichtigen Bereichen weniger abhängig und verwundbar werden. Dafür sind 
</p>
<p>institutionelle Reformen der EU notwendig. Wir Freie Demokraten setzen uns insbesondere für eine 
</p>
<p>Verkleinerung der Kommission, ein Initiativrecht des Europäischen Parlaments sowie qualifizierte 
</p>
<p>Mehrheitsentscheidungen in der gemeinsamen EU-Außen- und Sicherheitspolitik ein. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Wir fordern, dass die ehrgeizigen Ziele des strategischen Kompasses der EU, einem Aktionsplan zur 
</p>
<p>Stärkung der Sicherheits- und Verteidigungspolitik der EU, konsequenter von den Mitgliedsstaaten 
</p>
<p>verfolgt werden. Die Ausgestaltung des strategischen Kompasses soll sich anhand der verschärften 
</p>
<p>Bedrohungslage durch Russland anpassen. Dazu gehört auch eine schnellere Koordinierung bei 
</p>
<p>Entscheidungen und die Fähigkeit, geschlossen mit einer Stimme sprechen zu können. Wir Freie 
</p>
<p>Demokraten setzen uns daher für qualifizierte Mehrheitsentscheidungen in der Außen- und 
</p>
<p>Sicherheitspolitik der EU ein. Ebenso wollen wir die europäische Verteidigungsindustrie stärken, 
</p>
<p>indem sie leichter Zugang zu Kapital erhält. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Eine enge deutsch-französische Zusammenarbeit ist entscheidend für die Einheit und 
</p>
<p>Handlungsfähigkeit der gesamten EU. Auch wollen wir erweiterte Formate wie das Weimarer Dreieck 
</p>
<p>mit Polen sowie die Kooperation mit weiteren europäischen Partnern gezielt stärken, um 
</p>
<p>gemeinsame europäische Lösungen insbesondere auch in der Sicherheitspolitik zu entwickeln und 
</p>
<p>die regionale Zusammenarbeit zu fördern. Wir setzen uns darüber hinaus für eine noch tiefere </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>51 
 
</p>
<p>Zusammenarbeit mit dem Vereinigten Königreich, insbesondere in Fragen der Sicherheit und 
</p>
<p>Verteidigung. 
</p>
<p> 
</p>
<p>EU-Erweiterung anhand klarer Kriterien 
</p>
<p>Institutionelle Reformen sind auch notwendig, um die EU auf die nächste Erweiterungsrunde 
</p>
<p>vorzubereiten. Denn der Beitritt der westlichen Balkanregion, der Moldau und der Ukraine in die EU 
</p>
<p>gemäß der Kopenhagener Kriterien ist im deutschen und europäischen Interesse. Wir fordern, dass 
</p>
<p>die Finanzmittel der Europäischen Union besser entlang der Zukunftsaufgaben verteilt werden – 
</p>
<p>hin zu Innovation, Forschung und Außen- und Verteidigungspolitik. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten wollen die EU-Beitrittsverhandlungen mit der Türkei in der jetzigen Form 
</p>
<p>beenden. Grundlage für eine Mitgliedschaft bleiben die Kopenhagener Kriterien, bzw. ein 
</p>
<p>funktionierender Rechtsstaat, die Achtung der Menschenrechte, der Schutz von Minderheiten sowie 
</p>
<p>des internationalen Völkerrechts. Anforderungen, die die Türkei Erdogans nicht erfüllt. 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>e. Mehr Freihandel wagen 
</p>
<p>Deutschland ist eine Exportnation. Unser Wohlstand hängt stark von guten und wettbewerbsfähigen 
</p>
<p>Produkten ab, die wir in alle Welt verkaufen. Mehr geregelter Handel mit mehr Partnern macht uns 
</p>
<p>wirtschaftlich und geopolitisch unabhängiger von einzelnen Ländern, besonders von Autokratien wie 
</p>
<p>China, schützt vor Protektionismus und sichert und schafft deutsche Arbeitsplätze.  
</p>
<p> 
</p>
<p>Wir Freie Demokraten fordern die EU auf, so viele Freihandelsabkommen wie möglich 
</p>
<p>abzuschließen. Wir setzen uns daher dafür ein, ausgehandelte EU-Freihandelsabkommen sowie 
</p>
<p>laufende Verhandlungen vor allem mit Indonesien, Australien, Thailand, den Philippinen und 
</p>
<p>Malaysia zügig abzuschließen. Das Mercosur-Abkommen öffnet unseren Unternehmen neue Märkte, 
</p>
<p>stärkt Klimaschutzambitionen und hebt die partnerschaftliche Zusammenarbeit mit Lateinamerika 
</p>
<p>auf ein neues Niveau. Wir Freie Demokraten engagieren uns für eine unverzügliche Ratifizierung des 
</p>
<p>Mercosur-Abkommens. Weitere Abkommen zur Stärkung unserer Wirtschaft sollen auf den Weg 
</p>
<p>gebracht werden. Sichere Produkte, faire Wettbewerbsbedingungen und ein Level Playing Field 
</p>
<p>bleiben Voraussetzungen für Freien Handel und offene Märkte zum Wohle unserer Wirtschaft. Wir 
</p>
<p>setzen uns für mehr wirtschaftliche Abkommen und Investitionspartnerschaften sowie 
</p>
<p>Partnerschaften im Bereich Rohstoffe oder grüne Technologien insbesondere mit mittleren Mächten 
</p>
<p>ein. Für uns Freie Demokraten ist der Ausbau der transatlantischen Handelsbeziehungen ein 
</p>
<p>Schwerpunkt, mindestens durch sektorale Abkommen (z.B. einem Industriezölle-Abkommen), einer 
</p>
<p>Institutionalisierung des Trade and Technology Council (TTC) sowie einem gemeinsamen Vorgehen 
</p>
<p>im Bereich der Wirtschaftssicherheit. Wir stehen für werte- und regelbasierten Handel und zugleich 
</p>
<p>für mehr Pragmatismus in der EU-Handelspolitik: Sind unsere Partner offen für ein umfassendes 
</p>
<p>Freihandelsabkommen, streben wir dies an. Wir unterstützen aber auch sektorale 
</p>
<p>Handelsabkommen, um einen schnellen Fortschritt zu ermöglichen, dies könnte beispielsweise eine 
</p>
<p>Alternative zu den stockenden Verhandlungen zu einem umfassenden Freihandelsabkommen mit 
</p>
<p>Indien sein. Den europäischen Binnenmarkt wollen wir vertiefen– vor allem für Arbeit, Energie, 
</p>
<p>Kapital und digitale Dienstleistungen. </p>
<p />
</div>
<div class="acroform"><ol />
</div>
</body></html>