<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<head>
<meta name="pdf:PDFVersion" content="1.3" />
<meta name="pdf:docinfo:title" content="Anträge" />
<meta name="xmp:CreatorTool" content="pdfmake" />
<meta name="pdf:hasXFA" content="false" />
<meta name="access_permission:modify_annotations" content="true" />
<meta name="access_permission:can_print_degraded" content="true" />
<meta name="dcterms:created" content="2024-12-11T20:46:14Z" />
<meta name="dc:format" content="application/pdf; version=1.3" />
<meta name="pdf:docinfo:creator_tool" content="pdfmake" />
<meta name="access_permission:fill_in_form" content="true" />
<meta name="pdf:hasCollection" content="false" />
<meta name="pdf:encrypted" content="false" />
<meta name="dc:title" content="Anträge" />
<meta name="Content-Length" content="477357" />
<meta name="pdf:hasMarkedContent" content="false" />
<meta name="Content-Type" content="application/pdf" />
<meta name="pdf:producer" content="pdfmake" />
<meta name="access_permission:extract_for_accessibility" content="true" />
<meta name="access_permission:assemble_document" content="true" />
<meta name="xmpTPg:NPages" content="62" />
<meta name="resourceName" content="b'linke.pdf'" />
<meta name="pdf:hasXMP" content="false" />
<meta name="access_permission:extract_content" content="true" />
<meta name="access_permission:can_print" content="true" />
<meta name="X-TIKA:Parsed-By" content="org.apache.tika.parser.DefaultParser" />
<meta name="X-TIKA:Parsed-By" content="org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser" />
<meta name="access_permission:can_modify" content="true" />
<meta name="pdf:docinfo:producer" content="pdfmake" />
<meta name="pdf:docinfo:created" content="2024-12-11T20:46:14Z" />
<title>Anträge</title>
</head>
<body><div class="page"><p />
<p>Antrag L.1: Wahlprogramm zur Bundestagswahl 2025
Antragsteller*in: Parteivorstand
</p>
<p>Der Parteitag möge beschließen:
</p>
<p> 1 Alle wollen regieren. Wir wollen verändern. 
 2 Reichtum teilen. Preise senken. Füreinander.
 3 Präambel
</p>
<p> 4 Liebe Wählerinnen und Wähler,
</p>
<p> 5 wir sind verschieden, aber die meisten von uns wollen das Gleiche: Eine Gesellschaft, in
 6 der man sich gegenseitig zuhört und unterstützt, in der alle gesehen und gehört werden.
 7 Ein planbares Leben mit einer sicheren Zukunft, die Platz lässt für eigene Ziele und
 8 Entscheidungen. Eine Politik, die Verantwortung übernimmt, an der Seite der Menschen steht
 9 und sich um ihre Probleme kümmert.
</p>
<p> 10 Wir als Linke kämpfen dafür, und wir sind überzeugt: Es ist möglich. Ein Leben, in dem
 11 alle ein sicheres Einkommen haben, die Mieten bezahlbar sind und nicht jeder
 12 Supermarkteinkauf zum Schock an der Kasse führt, ist möglich. Ein Leben, in dem Konflikte
 13 friedlich gelöst werden und Klimapolitik nicht auf Kosten der Haushalte mit niedrigen bis
 14 mittleren Einkommen geht, ist möglich. Ein Leben, in dem jeder Mensch die gleichen Rechte
 15 hat, ist möglich.
</p>
<p> 16 Doch dafür muss sich vieles ändern. In den letzten Jahren sind die Reichen und Mächtigen
 17 unfassbar viel reicher und mächtiger geworden. Sie gehen direkt in die Ministerien und
 18 lassen Gesetze zu ihrem Vorteil ändern: Um noch weniger Steuern zu zahlen, um harte Arbeit
 19 noch schlechter zu entlohnen oder um aus der Tatsache, dass wir alle Wohnungen, Strom und
 20 Gesundheitsversorgung brauchen, noch höhere Gewinne zu schlagen. Und damit wir das nicht
 21 merken, versuchen sie, uns zu spalten und Hass gegen einige von uns zu schüren. Die
 22 Profiteure unserer ungerechten Wirtschaftsordnung wollen über alles reden, nur nicht
 23 darüber, dass sie das Problem sind.
</p>
<p> 24 Aber wir müssen genau darüber sprechen. Für uns ist klar: Die Spaltung der Gesellschaft in
 25 Arm und Reich ist eines der größten Probleme unserer Zeit. Wer nur darauf hoffen kann,
 26 dass die Waschmaschine, das Auto oder die eigene Gesundheit noch zwei Jahre durchhalten,
 27 braucht jetzt Veränderung. Wer nicht weiß, wie er die nächste Mieterhöhung zahlen oder
 28 sein Kind unterbringen soll, dem helfen große Versprechungen nicht weiter.
</p>
<p> 29 Wir wollen, dass niemand mehr Angst haben muss, bei der nächsten Mieterhöhung aus der
 30 Wohnung zu fliegen. Deswegen wollen wir einen Mietendeckel durchsetzen. Dadurch können
 31 alle Menschen entspannt weiter zu Hause wohnen. Wir wollen, dass niemand mehr am
 32 Monatsende vor einem leeren Kühlschrank steht: Deshalb wollen wir die Mehrwertsteuer auf
 33 Grundnahrungsmittel abschaffen und die Marktmacht von großen Supermarktketten brechen.
 34 Heiz- und Strompreise müssen wieder bezahlbar werden. Damit niemand sich zwischen einer
 35 warmen Mahlzeit oder einer warmen Wohnung entscheiden muss. Wir wollen mehr Geld für die,
 36 die immer zu kurz kommen – allen voran Kinder und Familien. Deshalb kämpfen wir weiter für
 37 eine echte Kindergrundsicherung. Dafür, dass Frauen endlich gleiches Geld für
 38 gleichwertige Arbeit bekommen. Und dafür, dass sie über ihre eigenen Körper bestimmen
 39 können und vor Gewalt geschützt werden.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 40 Wir wollen höhere Renten und wirkliche Rentengerechtigkeit, insbesondere in
 41 Ostdeutschland. Die Schuldenbremse muss weg, damit wir heute und morgen in Bildung,
 42 Brücken, Bus und Bahn und die Wirtschaft investieren können. Es kann nicht sein, dass wir
 43 die Heizung zu Hause runterdrehen müssen, während andere munter mit ihren Privatjets nach
 44 Sylt fliegen. Wir wollen eine soziale Klimapolitik, bei der die Superreichen und
 45 Energiekonzerne, die mit der Zerstörung unserer Lebensgrundlagen Profite machen, in die
 46 Pflicht genommen werden - und nicht die große Mehrheit, der am Ende des Monats immer
 47 weniger von ihrem Lohn bleibt. Reichtum für uns alle heißt auch, dass wir unsere Liebsten
 48 sehen können so oft wir wollen. Darum möchten wir mehr Busse und Bahnen zu möglichst
 49 niedrigen Preisen. Darüber hinaus brauchen wir einen schnelleren Ausbau erneuerbarer
 50 Energien für eine günstige Versorgung und einen Umbau der Wirtschaft, der Arbeitsplätze
 51 schützt und nicht Profite.
</p>
<p> 52 Wir stehen zum Recht auf Asyl - ohne Wenn und Aber. Wir wollen keine Festung Europa, die
 53 Menschen im Mittelmeer ertrinken oder in der Wüste verdursten lässt. Wir wollen legale
 54 Fluchtwege und mehr Geld für die Kommunen. Alle Menschen müssen bei uns die gleichen
 55 Rechte und Chancen haben, unabhängig von Pass und Herkunft. Und ja: Wir halten an der
 56 Perspektive fest, dass Abrüstungsverträge, Kooperation, Diplomatie und friedliche
 57 Konfliktlösung der richtige Weg sind, um Sicherheit zu schaffen und globale Probleme zu
 58 lösen. Wir verteidigen die Demokratie und wollen mehr Mitbestimmung. Aber wir sagen auch:
 59 Unsere Demokratie muss besser funktionieren, vor allem für die, die keine teuren
 60 Lobbyorganisationen haben.
</p>
<p> 61 Deshalb brauchen wir eine Wirtschaftspolitik, die das, was wir gemeinsam erarbeiten, fair
 62 verteilt. Politik, die einige Wenige immer reicher macht, zeugt – entgegen aller
 63 Beteuerungen – nicht von Wirtschaftskompetenz, sondern ist schlicht Lobbyismus im Sinne
 64 der Superreichen. Wir wollen hohe Einkommen stärker besteuern und niedrige entlasten. Und
 65 große private Kapitalvermögen müssen endlich gerecht besteuert werden. Wir alle sind
 66 „systemrelevant“, nur Milliardäre sind es nicht. Niemand von uns wird Milliardär – aber
 67 wir alle sind irgendwann im Leben auf Unterstützung angewiesen.
</p>
<p> 68 Für uns als Linke ist klar: Wir stehen bedingungslos an der Seite der arbeitenden Menschen
 69 und Familien. An der Seite der Menschen, bei denen das Geld kaum zum Leben reicht und
 70 derer, die keine Lobby haben. Kurz: an der Seite der Mehrheit dieser Gesellschaft. An
 71 ihren Prioritäten richten wir unsere Politik aus.
</p>
<p> 72 Noch ein Wort zu uns, Heidi und Jan: Wir haben die Spitzenkandidatur für Die Linke
 73 übernommen, weil wir überzeugt sind, dass es eine Partei braucht, die eine laute Stimme
 74 für diejenigen ist, die sonst niemand hört. Die den Finger in die Wunde legt und die
 75 Ungleichheit aufzeigt. Wir glauben, dass mehr möglich ist. Dass das noch nicht alles
 76 gewesen sein kann – für Die Linke, für das Land, für Euch. Wir glauben, dass der
 77 Kapitalismus nicht das Ende der Geschichte ist und die Demokratie es wert ist, verteidigt
 78 zu werden.
</p>
<p> 79 Alleine sind wir den Reichen und Mächtigen ausgeliefert, aber gemeinsam können wir uns
 80 wehren. Deswegen müssen wir uns zusammenschließen und gemeinsam für unsere Anliegen
 81 eintreten. Unsere Leitlinie heißt: Wir gemeinsam gegen die da oben.
</p>
<p> 82 Eure
</p>
<p> 83 Heidi &amp; Jan</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 84 I. Leben bezahlbar machen
 85 Drei Jahre Ampel-Ausfall haben Deutschland noch sozial ungerechter gemacht als zuvor. Das
 86 Leben ist für die Mehrheit teurer geworden. Die Preisexplosion hat besonders Menschen mit
 87 niedrigen und mittlerem Einkommen getroffen. Sie müssen einen großen Teil ihres Einkommens
 88 für Wohnen, Energie und Lebensmittel ausgeben. Hier sind die Preise am meisten gestiegen:
 89 Unter Olaf Scholz sind Lebensmittel über 30 Prozent teurer geworden, Haushaltsenergie um
 90 etwa 50 Prozent. Die offiziellen Inflationszahlen verdecken, dass die Inflation für
 91 diejenigen mit weniger Geld sehr viel höher liegt als für diejenigen mit viel Geld. Es ist
 92 eine Inflation der Ungleichheit, die wir erleben.
</p>
<p> 93 Doch das lässt sich ändern: Preise sind nicht naturgegeben. Wir wollen Preise , da wo
 94 nötig, regulieren und begrenzen, damit die Konzerne nicht beliebig ihre Profite erhöhen
 95 können. Das gilt nicht nur für die Miete, sondern auch für Energie und Lebensmittel.
 96 Niemand soll am Ende des Monats mehr Angst vor dem Einkauf haben. Willkürliche
 97 Preiserhöhungen darf es bei unseren grundlegenden Bedürfnissen nicht mehr geben. Wir
 98 schlagen eine Preis-Behörde und soziale Tarife für den Grundverbrauch bei Strom und Gas
 99 vor, um uns künftig vor künstlicher Preistreiberei zu schützen. Auf Grundnahrungsmittel
 100 soll die Mehrwertsteuer entfallen, was alle Menschen schnell und unkompliziert entlastet.
</p>
<p> 101 Die steigenden Lebenshaltungskosten sind kein unglücklicher Zufall: Lebensmittelkonzerne
 102 und Energiekonzerne machen Rekordgewinne. Die Unternehmen nutzen die Inflation. Sie setzen
 103 die Preise hoch – und steigern damit ihre Gewinne. Dieter Schwarz, Eigentümer von Lidl und
 104 Kaufland, hat sein privates Vermögen während der Regierungszeit der Ampel verdoppelt! Er
 105 besitzt nach Schätzungen des Manager Magazins nun 43,7 Milliarden Euro.
</p>
<p> 106 Wir senken die Lebensmittelpreise - sofort und wirkungsvoll
</p>
<p> 107 Sparen beginnt für viele Menschen inzwischen beim Essen. Oft reicht es nicht mehr für das
 108 Nötigste. Besonders betroffen sind Menschen mit niedrigem Einkommen und Familien mit
 109 Kindern. Hunger und Armut sind in Deutschland wieder Alltag. Zwei Millionen Menschen
 110 müssen zu den Tafeln gehen, um über die Runden zu kommen – ein Viertel davon sind Kinder.
 111 Für uns ist das nicht hinnehmbar. Wir wollen schnelle und wirkungsvolle Maßnahmen
 112 ergreifen, damit eine gesunde Ernährung wieder für alle erschwinglich wird.
</p>
<p> 113
</p>
<p> 114
</p>
<p> 115
</p>
<p> 116
</p>
<p> 117
</p>
<p> 118
</p>
<p> 119
</p>
<p> 120
</p>
<p> 121
</p>
<p> 122
</p>
<p> 123
</p>
<p> 124
</p>
<p> 125
</p>
<p> 126
</p>
<p> 127
</p>
<p> 128
</p>
<p>Mehrwertsteuer abschaffen für Grundnahrungsmittel, Bus und Bahn: Nicht nur Wohnen,
Lebensmittel und Energie sind viel zu teuer geworden. Auch Kosten für Alltägliches,
wie für den Regionalzug, für Kino und Sport sind stark gestiegen. Das belastet vor
allem Menschen mit niedrigen Einkommen und Familien. Wir wollen der Teuerung
entgegenwirken: Grundnahrungsmittel, Hygieneprodukte, Bus und Bahn (Regional- und
Fernverkehr) wollen wir von der Mehrwertsteuer befreien. Wir stellen gesetzlich
sicher, dass die Mehrwertsteuersenkung sich in den Preisen niederschlägt – und nicht
die Profite der Unternehmen füttert. Das ist ein Beitrag zu sozialer Gerechtigkeit,
macht das Leben sicherer und stärkt die Kaufkraft.
</p>
<p>Lebensmittelverschwendung soll verboten werden. Genießbare Lebensmittel sollen an
gemeinnützige Organisationen weitergegeben werden müssen. Lebensmittelabfälle sollen
bis 2030 halbiert werden. Dafür braucht es verbindliche Vorgabe für die
unterschiedlichen Branchen.
</p>
<p>Wir wollen Spekulation mit Lebensmitteln verbieten (siehe Kapitel 6).
</p>
<p>Der Lebensmittelmarkt braucht gerechte Lieferbeziehungen sowie ein starkes und
wirksames Kartellrecht. Das Bundeskartellamt beobachtet die Einkaufsmacht von</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 129
</p>
<p> 130
</p>
<p> 131
</p>
<p> 132
</p>
<p> 133
</p>
<p> 134
</p>
<p>Lebensmittelkonzernen sowie die Marktmacht von großen Supermarktketten schon seit
langem mit zunehmender Sorge. Wir fordern ein entschlossenes Durchgreifen, um die
Macht von Konzernen zu brechen, zugunsten von Landwirt*innen und Verbraucher*innen
gleichermaßen. Keine Region darf von einzelnen Supermarktketten dominiert werden.
Monopole müssen zerschlagen werden und Preiswächter müssen durchgreifen können. Wo es
nötig ist, wollen wir mit Mindesterzeugerpreisen Landwirt*innen schützen.
</p>
<p> 135 Wir senken die Energiepreise – gerecht und klimafreundlich
</p>
<p> 136 Alle brauchen bezahlbare und stabile Energiepreise. Langfristig wird der Ausbau der
 137 erneuerbaren Energien die Preise für Strom und Wärme senken. Aber so lange können Menschen
 138 mit kleinem Einkommen, Familien und auch Kleingewerbetreibende nicht warten. Wir fordern
 139 deshalb, kleine Energieverbraucher*innen kurzfristig zu entlasten:
</p>
<p> 140
</p>
<p> 141
</p>
<p> 142
</p>
<p> 143
</p>
<p> 144
</p>
<p> 145
</p>
<p> 146
</p>
<p> 147
</p>
<p> 148
</p>
<p> 149
</p>
<p> 150
</p>
<p> 151
</p>
<p> 152
</p>
<p> 153
</p>
<p> 154
</p>
<p> 155
</p>
<p> 156
</p>
<p> 157
</p>
<p> 158
</p>
<p> 159
</p>
<p> 160
</p>
<p> 161
</p>
<p>Sozial gestaffelte Energiepreise: Wir wollen für den durchschnittlichen Verbrauch von
Strom und Heizenergie preisgünstige Sockeltarife schaffen. Wer mehr verbraucht, zahlt
mehr. Das ist sozial gerecht und regt trotzdem zum Energiesparen an.
</p>
<p>Zur Finanzierung fordern wir vorübergehend einen Energie-Soli für Reiche! Menschen
mit sehr hohen Einkommen profitieren von preisgünstigen Sockeltarifen – brauchen aber
die Entlastung nicht. Für eine sozial gerechte Finanzierung fordert Die Linke deshalb
einen Energie-Soli als Zuschlag auf die Einkommen-, Lohn- und Kapitalertragssteuer,
bis die Energiekrise vorbei ist und der Marktpreis stabil unter dem Preisdeckel
liegt.
</p>
<p>Die neoliberale Klimapolitik der Ampel ist zutiefst ungerecht und hat die Probleme
für die Menschen noch verschärft. Der versprochene soziale Ausgleich über ein
Klimageld wurde nicht umgesetzt, obwohl die CO2-Preise weiter steigen. Das ist Betrug
an den Wähler*innen. Die Linke will deshalb rückwirkend zum 01.01.2025 ein soziales
Klimageld von aktuell 320 Euro jährlich pro Person als Direktzahlung einführen, von
dem Haushalte mit kleinem und mittleren Einkommen besonders profitieren. Das
Klimageld wird zukünftig an die reale Entwicklung der CO2-Preise angepasst.
</p>
<p>Jährlich werden gegen Hunderttausenden Menschen in Deutschland Strom- und Gassperren
verhängt, sogar im Winter. Das ist menschenunwürdig. Strom- und Gassperren müssen
gesetzlich verboten werden.
</p>
<p>Energiekonzerne dürfen sich nicht auf unsere Kosten bereichern: Ziel des
Strommarktsystems muss es sein, allen Verbraucher*innen bezahlbaren Strom zur
Verfügung zu stellen. Wir wollen den Strommarkt reformieren (siehe Kapitel 8).
</p>
<p> 162 Wir sorgen für stabile Preise und verhindern zukünftige Krisen
</p>
<p> 163 Um Preisschocks in Zukunft zu verhindern, braucht es Preiskontrollen, die schnell wirken
 164 und kurzfristig greifen. Die Ampel hat zunächst gar nicht und dann zu wenig wirksam auf
 165 die Preisexplosion reagiert und die Profite der Konzerne gesichert. Die Menschen sind im
 166 Alltag nicht stark genug entlastet worden. Wir müssen uns für die nächste Krise wappnen:
 167 Mit der Digitalisierung ist eine engmaschige Überwachung der Preise möglich. Wenn Konzerne
 168 in systemrelevanten Branchen (Energie, Gebäude/Wohnen, Lebensmittelversorgung, Mobilität,
 169 Gesundheit, Banken) Preise deutlich stärker anheben als die Kosten gestiegen sind, muss es
 170 möglich sein, kurzfristig in den Markt einzugreifen. Auf Preisschocks muss reagiert
 171 werden, bevor sich diese auf andere Branchen ausweiten.
</p>
<p> 172 Wir fordern eine neue Preis-Behörde als Frühwarnsystem für die deutsche und europäische
 173 Wirtschaft. Die Preis-Behörde soll direkt dem Bundeswirtschaftsministerium unterliegen.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 174
</p>
<p> 175
</p>
<p> 176
</p>
<p> 177
</p>
<p> 178
</p>
<p> 179
</p>
<p> 180
</p>
<p> 181
</p>
<p> 182
</p>
<p> 183
</p>
<p> 184
</p>
<p> 185
</p>
<p> 186
</p>
<p> 187
</p>
<p>Preiskontrollen statt Abzocke: Im Energiesektor sollen ohne Genehmigung keine
Preiserhöhungen vorgenommen werden dürfen. Energieversorger müssen selbst nachweisen,
dass eine Preiserhöhung durch gestiegene Beschaffungskosten gerechtfertigt ist.
</p>
<p>Übergewinnsteuer beseitigt Anreize für Preiserhöhungen: Die Energie- und
Lebensmittelkonzerne haben in Zeiten von Krieg und Krise durch enorme
Preissteigerungen Rekordgewinne eingefahren. Sie haben ihre Marktmacht ausgenutzt, um
auf Kosten von uns allen Profite zu machen. Wenn plötzliche und außergewöhnliche
Gewinnsprünge in Krisenzeiten, sogenannte Übergewinne, mit sehr hohen Steuersätzen
belegt werden, gibt es keinen Anreiz mehr, die Preise weiter in die Höhe zu treiben.
Wir fordern eine Übergewinnsteuer, die die Extragewinne der Konzerne mit 90 Prozent
besteuert. Als Vergleichszeitraum bieten sich die durchschnittlichen
Unternehmensgewinne der letzten 10 Jahre an: Alles, was darüber liegt, wird
besteuert. Damit die Gewinne auch effektiv besteuert werden können, wollen wir eine
Quellensteuer einführen und Steueroasen trockenlegen.
</p>
<p> 188 II. Wohnen darf kein Luxus sein
 189 Bezahlbares Wohnen ist die zentrale soziale Frage unserer Zeit. Olaf Scholz ist als
 190 Mietenkanzler angetreten, aber in den letzten drei Jahren sind die Mieten weiter
 191 explodiert. Nicht nur in den Städten, auch in vielen ländlichen Gebieten sind die
 192 Wohnkosten in den letzten Jahren stark gestiegen. Millionen Menschen geben einen großen
 193 Teil ihres Einkommens für das Wohnen aus. Dazu kommen die rasant gestiegenen Nebenkosten.
 194 Immobilienkonzerne machen Extra-Profite, indem sie überzogene Heizkostenrechnungen an ihre
 195 Mieter*innen schicken und hoffen, dass es niemand merkt. In den letzten Jahren haben sich
 196 Fälle gehäuft, in denen Menschen mehrere tausend Euro nachzahlen mussten. Das ist für
 197 viele eine existenzielle Bedrohung, das wollen wir unter Strafe stellen.
</p>
<p> 198 Aber explodierende Mieten sind kein Naturgesetz: Bezahlbare Wohnungen, Sicherheit vor
 199 Mieterhöhungen, genossenschaftlicher Wohnungsbau sind sinnvoll, gerecht und auch
 200 erreichbar. Auch der Ausverkauf von Grund und Boden aus staatlicher Hand ist eine bewusste
 201 politische Entscheidung – er könnte morgen gestoppt werden.
</p>
<p> 202 SPD und Co. behaupten, wir müssten bauen, um wieder bezahlbaren Wohnraum zu bekommen. 
Die
</p>
<p> 203 durchschnittliche Miete für eine neu gebaute Wohnung in Berlin: 20 Euro pro Quadratmeter.
 204 Eine 50 Quadratmeter Wohnung kostet dann im Schnitt 1.000 Euro – Wer soll sich das leisten
 205 können? Die Immobilienkonzerne nutzen den Neubau, um überhöhte Mieten zu verlangen und
 206 treiben damit die Miete für Bestandswohnungen in die Höhe. Wir müssen dringend neue
 207 Wohnungen bauen – aber sie müssen bezahlbar sein! Es braucht eine grundlegende Wende in
 208 der Mietenpolitik. Wohnungen sind keine Ware.
</p>
<p> 209 Mieten runter!
</p>
<p> 210 Mieten müssen gesenkt und wirksam reguliert werden. Die Mietpreisbremse der
 211 Bundesregierung ist nicht nur wirkungslos, sondern befördert unverschämte Praktiken: Wer
 212 klagt, hat schnell das „Vertrauen“ des Vermieters verraten – dann dauert die nächste
 213 Reparatur an der Wohnung eben länger. Ein Drittel der Wohnungen in den Metropolen wird
 214 mittlerweile möbliert vermietet, weil die Mietpreisbremse dann nicht gilt.
</p>
<p> 215
</p>
<p> 216
</p>
<p>Wir fordern einen bundesweiten Mietendeckel! Unser Ziel: Die Explosion der Mieten
nicht nur bremsen, sondern beenden und rückgängig machen. In angespannten</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 217
</p>
<p> 218
</p>
<p> 219
</p>
<p> 220
</p>
<p> 221
</p>
<p> 222
</p>
<p> 223
</p>
<p> 224
</p>
<p> 225
</p>
<p> 226
</p>
<p> 227
</p>
<p> 228
</p>
<p> 229
</p>
<p> 230
</p>
<p> 231
</p>
<p> 232
</p>
<p> 233
</p>
<p> 234
</p>
<p> 235
</p>
<p> 236
</p>
<p> 237
</p>
<p> 238
</p>
<p> 239
</p>
<p>Wohnungsmärkten müssen besonders hohe Mieten abgesenkt werden.
</p>
<p>Als Sofortmaßnahme müssen Mieterhöhungen, wo der Wohnungsmarkt angespannt ist, für
die nächsten sechs Jahre ausgeschlossen werden. Die Tricks der Vermieter für höhere
Mieten müssen abgeschafft werden: Staffelmieten und Indexmietverträge wollen wir
verbieten und möblierte Wohnungen streng regulieren.
</p>
<p>Viel zu oft kündigen Vermieter, um bei Neuvermietung höhere Mieten zu nehmen. Wir
wollen den Kündigungsschutz ausweiten und fordern Dauermietverträge für alle.
Eigenbedarfskündigungen müssen auf Verwandte ersten Grades beschränkt werden.
Mietwohnungen müssen durch ein generelles Umwandlungsverbot geschützt werden.
</p>
<p>Wir wollen die Modernisierungsumlage abschaffen! Sanierungen und Heizungstausch
müssen warmmietenneutral sein. Wir wollen sozial gerechten Klimaschutz (s. Kapitel 8)
</p>
<p>Immobilien und Energiekonzerne machen Extraprofite, indem sie überzogene
Heizkostenrechnungen an ihre Mieter*innen schicken und hoffen, dass es niemand merkt.
Das wollen wir unter Strafe stellen.
</p>
<p>Wir fordern sozial gestaffelte Heizungs- und Stromkosten. Für den durchschnittlichen
Verbrauch wollen wir preisgünstige Sockeltarife schaffen. Wir wollen Strom- und
Gassperren verbieten. Wir wollen einen Fonds einrichten, aus dem unbürokratisch die
Heizkosten übernommen werden können, wenn sich Mieter*innen keine warme Wohnung
leisten können.
</p>
<p>Hauptmieter*innenwechsel müssen ohne Zustimmung der Vermieter*innen möglich sein.
</p>
<p>Kleingewerbe leiden unter explodierten Gewerbemieten. Der Bund muss dafür sorgen,
dass Länder und Kommunen rechtssicher Mietendeckel für Kleingewerbe, Handwerk,
kulturelle Einrichtungen sowie für soziale und gemeinnützige Träger einführen können.
</p>
<p> 240 Investitionsoffensive für den sozialen und gemeinnützigen Wohnungsbau
</p>
<p> 241 Wir wollen 20 Milliarden im Jahr in gemeinnützigen Wohnraum investieren. Aktuell hätten
 242 mehr als 11 Millionen Mieter*innenhaushalte in Deutschland Anspruch auf eine
 243 Sozialwohnung. Der Bestand reicht nicht einmal für jeden zehnten dieser Haushalte.
 244 Gemeinnütziger Wohnraum hält die Miete bezahlbar. Wien ist die Metropole in Europa, in der
 245 die Mieten am wenigsten explodiert sind, denn die Hälfte des Wohnraums ist gemeinnützig –
 246 ein Viertel „Gemeindebau“ und ein Viertel genossenschaftlich.
</p>
<p> 247
</p>
<p> 248
</p>
<p> 249
</p>
<p> 250
</p>
<p> 251
</p>
<p> 252
</p>
<p> 253
</p>
<p> 254
</p>
<p> 255
</p>
<p> 256
</p>
<p> 257
</p>
<p> 258
</p>
<p> 259
</p>
<p> 260
</p>
<p>Wir stehen an der Seite von Deutsche Wohnen &amp; Co enteignen. Wir wollen
Immobilienkonzerne mit mehr als 3 000 Wohnungen in öffentliches Eigentum überführen.
</p>
<p>Die Regierung hat nur ein Viertel der Sozialwohnungen gebaut, die sie versprochen
hat. In den Neunziger Jahren gab es noch 4 Millionen – jetzt gibt es nur noch eine
Million. Egal ob im Bestand oder beim Neubau, wir fordern: Einmal Sozialbindung,
immer Sozialbindung.
</p>
<p>Die Einführung der neuen Wohngemeinnützigkeit durch die Ampel ist eine Enttäuschung!
Wir wollen die neue Wohngemeinnützigkeit zum Instrument machen für mittelfristig 30
Prozent gemeinnützige Wohnungen. Mit Steuerbefreiungen und Privilegierung bei
Fördermitteln und öffentlichen Grundstücken wollen wir starke Anreize zur Beteiligung
zum Aufbau eines gemeinnützigen Wohnungsmarktsektors schaffen, in dem sich die Mieten
an den realen Kosten orientieren und die Profite gedeckelt werden.
</p>
<p>Wir wollen das kommunale Vorkaufsrecht wieder einführen und stärken. Mit einem (Re-
)Kommunalisierungsfond sollen Kommunen unterstützt werden Wohnungen in die</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 261
</p>
<p> 262
</p>
<p> 263
</p>
<p>öffentliche Hand (zurück) zu holen. Wir setzen uns für ein preislimitiertes
Vorkaufsrecht ein, das sich nicht am spekulativen „Marktpreis“ orientiert, sondern an
bezahlbaren Mieten (sozialer Ertragswert) für die Bewohner*innen.
</p>
<p> 264 Investoren zurückdrängen!
</p>
<p> 265 Auch wenn Neubau alleine die Miete nicht senkt, gibt es in den Metropolen einen Bedarf an
 266 mehr Wohnraum. Wir wollen gemeinnützigen Neubau fördern statt mit Investoren! Wir wollen
 267 Regulierungen überprüfen: Nicht alle Regulierungen beim Neubau sind sozial und ökologisch
 268 sinnvoll, manche treiben lediglich die Preise in die Höhe. Hingegen ist energieeffizientes
 269 Bauen für den Klimaschutz notwendig und spart für die Mieter*innen Heizkosten.
</p>
<p> 270
</p>
<p> 271
</p>
<p> 272
</p>
<p> 273
</p>
<p> 274
</p>
<p> 275
</p>
<p> 276
</p>
<p> 277
</p>
<p> 278
</p>
<p> 279
</p>
<p> 280
</p>
<p> 281
</p>
<p> 282
</p>
<p>Die Baukrise ist die Zeit der öffentlichen Hand. Gemeinnützige Wohnungsunternehmen
müssen durch Förderprogramme gestärkt und endlich gegenüber renditeorientierten
Investoren und Wohnungskonzernen bevorzugt werden.
</p>
<p>Öffentliche Förderung soll es nur für gemeinnützigen Wohnungsbau geben. Kommunen
sollen ein Vorkaufsrecht auf alle Grundstücke bekommen.
</p>
<p>Wir wollen Gewinne durch Spekulation mit Immobilien stärker besteuern und
Steuertricks beim massenhaften Kauf und Verkauf von Wohnungen, wie sogenannte Share
Deals verbieten!
</p>
<p>Keine Spekulation mit Wohnraum und Bauland! 2 Millionen Wohnungen in Deutschland
stehen leer. Wir wollen Zweckentfremdung von Wohnraum verbieten. Leerstehenden Wohn-
und Gewerberaum wollen wir beschlagnahmen und der Zwischennutzung zuführen. Es dürfen
keine Profite mit dem Besitz von Grund und Boden gemacht werden. In einem ersten
Schritt werden deswegen leistungslose Bodenwertzuwächse abgeschöpft.
</p>
<p> 283 Leerstand beenden!
</p>
<p> 284 Leerstand ist ein unterschätztes Problem. Deutschlandweit stehen laut aktuellem Zensus
 285 rund 2 Millionen Wohnungen leer. Ein Teil davon in ländlichen Regionen, die durch
 286 Strukturwandel veröden, ein Teil davon in den Städten, wo sich der Leerstand aufgrund
 287 steigender Bodenpreise häufig finanziell rechnet und kaum bestraft wird. In allen Fällen
 288 gilt: Der vorhandene Wohnraum muss besser genutzt werden, sowohl aus sozialen als auch aus
 289 ökologischen Gründen. Leerstand nutzen ist immer besser als neu zu bauen. Wir fordern:
</p>
<p> 290
</p>
<p> 291
</p>
<p> 292
</p>
<p> 293
</p>
<p> 294
</p>
<p> 295
</p>
<p> 296
</p>
<p> 297
</p>
<p> 298
</p>
<p> 299
</p>
<p> 300
</p>
<p> 301
</p>
<p> 302
</p>
<p>Aktive Strukturpolitik und Infrastrukturinvestitionen, um Regionen außerhalb der
Metropolen attraktiver zu machen und der Verödung ländlicher Regionen
entgegenzuwirken. 
</p>
<p>Egal ob spekulativer Leerstand oder Erbstreitigkeiten. Leerstehender Wohnraum in
angespannten Wohnungsmärkten ist Zweckentfremdung und darf sich nicht lohnen!
Wohnungsleerstände müssen zuerst systematisch erfasst werden und dann mit einer
Leerstandsabgabe von 10 Euro pro Quadratmeter belegt werden. Das macht den Leerstand
unrentabel. In Fällen von langfristigem Leerstand muss die Wohnung im Sinne der
Allgemeinheit vorübergehend beschlagnahmt, auf Kosten der Eigentümer instandgesetzt
und wieder vermietet werden.
</p>
<p>Die Besetzung von Wohnraum, der seit mindestens einem Jahr leersteht, muss zu einem
dauerhaften Wohnrecht führen, es sei denn, die Eigentümer*innenverpflichten sich, den
Wohnraum zu sozialverträglichen Mieten zur Verfügung zu stellen.
</p>
<p> 303 Obdachlosigkeit abschaffen!
</p>
<p> 304 Es gibt in Deutschland ungefähr 600 000 wohnungslose Menschen. Die Regierung hat einen</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 305 Aktionsplan geschrieben – der hat allerdings zu keiner einzigen neuen Maßnahme gegen
 306 Wohnungslosigkeit geführt.
</p>
<p> 307
</p>
<p> 308
</p>
<p> 309
</p>
<p> 310
</p>
<p> 311
</p>
<p> 312
</p>
<p> 313
</p>
<p> 314
</p>
<p> 315
</p>
<p> 316
</p>
<p>Es gibt jedes Jahr 30 000 Zwangsräumungen, viele Betroffene landen in der
Obdachlosigkeit. Wir wollen Zwangsräumungen in die Obdachlosigkeit verbieten!
</p>
<p>Wir wollen den Ansatz Housing First in der Bekämpfung von Obdachlosigkeit verankern:
Wohnungslosen wird zuerst eine Wohnung vermittelt, darauf folgen andere Angebote.
Seit Einführung von Housing First im Jahre 2008 konnte Finnland die Obdachlosigkeit
mehr als halbieren.
</p>
<p>Jeder Mensch hat das Recht auf eine eigene Wohnung! Wir werden die
Zwangsunterbringung von Geflüchteten in Massenunterkünften beenden und dafür sorgen,
dass für Wohnungslose und für Saison- und Wanderarbeiter*innen regulärer Wohnraum
bereitsteht, der ihren Bedürfnissen entspricht.
</p>
<p> 317 III. Umsteuern
 318 Die vergangenen Regierungen aus CDU, SPD, FDP und Grünen haben dazu beigetragen, dass die
 319 Reichsten heute deutlich weniger Steuern zahlen als früher. Das spüren Menschen mit
 320 kleinen und mittleren Einkommen besonders stark: Der Alltag wird immer schwieriger. Wir
 321 halten dagegen und kämpfen für ein gerechtes Steuersystem, in dem die Steuern für die
 322 Mehrheit sinken und das der astronomischen Macht und dem Reichtum der Milliardäre Grenzen
 323 aufzeigt.
</p>
<p> 324 Es sollte keine Milliardäre geben.
</p>
<p> 325
</p>
<p> 326
</p>
<p> 327
</p>
<p> 328
</p>
<p> 329
</p>
<p> 330
</p>
<p> 331
</p>
<p> 332
</p>
<p> 333
</p>
<p> 334
</p>
<p> 335
</p>
<p>Die Linke fordert die Wiedereinführung der Vermögensteuer. Damit wir nur die
Reichsten 2,5 Prozent unserer Gesellschaft belasten, fordern wir einen Freibetrag für
Privatvermögen von 1 Million Euro pro Person (abzüglich aller Schulden, wie zum
Beispiel Hypotheken auf ein Eigenheim). Der Freibetrag für Betriebsvermögen liegt bei
5 Millionen Euro. Unser Steuersatz ist progressiv, steigt also mit höheren Vermögen:
ab 1 Million 1 Prozent, ab 50 Millionen 5 Prozent. Für Vermögen oberhalb der Grenze
von 1 Milliarde Euro legen wir einen Sondersteuersatz von 12 Prozent fest – die
Milliardärsteuer. Damit soll eine weitere Anhäufung von Vermögen bei den Superreichen
verhindert werden. Unser Ziel: Milliardäre abschaffen!
</p>
<p>Wir setzen uns dafür ein, dass Deutschland treibende Kraft für eine international
koordinierte Milliardärsteuer wird und den Vorschlag Brasiliens hierfür unterstützt.
</p>
<p> 336 Geschätzte jährliche Mehreinnahmen: 108 Milliarden.
</p>
<p> 337 Derzeit ist nicht bekannt, wie groß das Vermögen der reichsten Deutschen wirklich ist. Wir
 338 fordern ein öffentlich einsehbares Finanzregister, dass die wahren Eigentümer von
 339 Immobilien, Unternehmensanteilen und anderen großen Vermögen (z.B. Kunstsammlungen,
 340 Wertpapieren und Patenten) registriert.
</p>
<p> 341 Um die enormen Kosten der sozialen und ökologischen Transformation zu stemmen, fordern wir
 342 eine einmalige Vermögensabgabe, die die Reichsten unserer Gesellschaft einmalig belastet.
 343 Mit unserem Konzept werden die reichsten 0,7 Prozent der Bundesbürger mit bis zu 30
 344 Prozent zusätzlich belastet. So können mindestens 310 Milliarden Euro eingenommen werden.
 345 Die Abgabe kann auf 20 Jahre gestreckt werden, damit würde nicht die gesamte Belastung auf
 346 einmal anfallen.
</p>
<p> 347 Kleine und mittlere Einkommen entlasten</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 348 Niedrige und mittlere Einkommen werden wir entlasten. Sehr hohe Einkommen wollen wir
 349 dagegen stärker besteuern. Als Faustregel gilt: Wer (als Single, Steuerklasse I) weniger
 350 als 6.500 Euro im Monat brutto verdient, zahlt mit unserem Tarif weniger Steuern.
</p>
<p> 351
</p>
<p> 352
</p>
<p> 353
</p>
<p> 354
</p>
<p> 355
</p>
<p> 356
</p>
<p> 357
</p>
<p> 358
</p>
<p> 359
</p>
<p> 360
</p>
<p> 361
</p>
<p> 362
</p>
<p> 363
</p>
<p> 364
</p>
<p> 365
</p>
<p> 366
</p>
<p> 367
</p>
<p> 368
</p>
<p> 369
</p>
<p> 370
</p>
<p> 371
</p>
<p> 372
</p>
<p> 373
</p>
<p> 374
</p>
<p> 375
</p>
<p>Alle zu versteuernden Einkommen unter 16.800 Euro im Jahr bleiben steuerfrei – das
entspricht der Höhe unseres Modells des Existenzminimums.
</p>
<p>Hohe Einkommen wollen wir stärker besteuern. Ab 70.000 Euro zu versteuerndem
Einkommen im Jahr beträgt der Steuersatz 53 Prozent – das entspricht etwa 81.000 Euro
Brutto für Alleinstehende ohne Kinder. Für die Reichensteuer fordern wir zwei Stufen:
60 Prozent für Einkommen oberhalb von 260.533 Euro und 75 Prozent für Einkommen
oberhalb von 1 Million Euro zu versteuerndem Einkommen.
</p>
<p>Wir wollen den Solidaritätszuschlag für die reichsten 10 Prozent der Einkommen
behalten und Menschen mit geringen Einkommen entlasten.
</p>
<p>Einkommen aus Arbeit wird bisher deutlich stärker besteuert als Einkommen aus
Kapital. Ein Schlag ins Gesicht für alle Menschen, die diese Gesellschaft jeden Tag
mit harter Arbeit am Laufen halten und den Wohlstand in Deutschland aufgebaut haben.
Wir fordern, dass Einkommen aus Kapital unter die Einkommensteuer fällt. Wer viel
bekommt, zahlt mehr Steuern.
</p>
<p>Wir fordern verbindliche Obergrenzen für Manager*innen- und Vorstandsgehälter (inkl.
Boni) : Sie dürfen nicht mehr als das Zwanzigfache des niedrigsten Gehalts im
Unternehmen bekommen.
</p>
<p>Die Mehrwertsteuer belastet Menschen mit niedrigem Einkommen besonders stark. Wir
fordern die Mehrwertsteuerbefreiung von Grundnahrungsmitteln, Hygieneprodukten und
Tickets für Bus und Bahn (siehe Kapitel 1). Damit die Senkung der Mehrwertsteuer
tatsächlich bei den Menschen ankommt, müssen die Lebensmittelkonzerne und Supermärkte
verpflichtet werden, die Steuersenkung weiterzugeben.
</p>
<p>Für arbeitsintensives Handwerk, Arzneimittel und Produkte für Kinder wollen wir
ermäßigte Steuersätze. Das gilt auch für Reparaturdienstleistungen und Demontage,
damit die Reparatur und Wiedernutzung Vorrang vor Entsorgung haben.
</p>
<p> 376 Schlupflöcher für die Reichen schließen
</p>
<p> 377 Erbschaft- und Schenkungssteuer
</p>
<p> 378 Vermögen werden durch Erbschaften und Schenkungen oft steuerfrei über Generationen
 379 weitergegeben. So sind die Steuersätze auf das Einkommen einer durchschnittlichen Familie
 380 höher als die Besteuerung von Millionen- und Milliarden-Erbschaften.
</p>
<p> 381
</p>
<p> 382
</p>
<p> 383
</p>
<p> 384
</p>
<p> 385
</p>
<p> 386
</p>
<p> 387
</p>
<p> 388
</p>
<p> 389
</p>
<p> 390
</p>
<p> 391
</p>
<p>Für diese Superreichen sollen die Steuersätze für Erbschaften und Schenkungen erhöht
und die persönlichen Freibeträge heruntergesetzt werden. ‚Normales‘, selbstgenutztes
Wohneigentum bleibt freigestellt. Der Spitzensteuersatz der Erbschaftsteuer beträgt
60 Prozent und gilt ab einem zu versteuernden Erbe von drei Millionen Euro zuzüglich
des Freibetrags.
</p>
<p>Wir fordern einheitliche Freibeträge von 150.000 Euro für alle Begünstigten. Für
Erb*innen, die das 60. Lebensjahr vollendet haben, minderjährige Kinder,
Hinterbliebene aus einer Ehe oder einer eingetragenen Lebenspartnerschaft und für
eine von der Erblasserin oder dem Erblasser benannte Person verdoppelt sich der
Freibetrag auf 300.000 Euro. Danach greift ein Eingangssteuersatz von 6 Prozent, der
progressiv auf den Spitzensteuersatz ansteigt. Die Erbschaftssteuer kann auf 20 Jahre</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 392
</p>
<p> 393
</p>
<p> 394
</p>
<p> 395
</p>
<p>gestreckt werden, damit würde nicht die gesamte Belastung auf einmal anfällt.
</p>
<p>Die Steuerschlupflöcher bei der Erbschaftsteuer müssen geschlossen werden.
Vergünstigungen bei Unternehmensvermögen, großen Wohnungsbeständen und der
Verschonungsbedarfsprüfung sollen entfallen.
</p>
<p> 396 Geschätzte jährliche Mehreinnahmen: 17 Milliarden.
</p>
<p> 397
</p>
<p> 398
</p>
<p> 399
</p>
<p> 400
</p>
<p> 401
</p>
<p> 402
</p>
<p> 403
</p>
<p> 404
</p>
<p> 405
</p>
<p> 406
</p>
<p> 407
</p>
<p> 408
</p>
<p>Steuervorteile für Immobilieninvestor*innen und -unternehmen müssen flächendeckend
abgeschafft werden. Wir fordern eine Reform der Grunderwerbsteuer, sodass anteilige
Immobilienkäufe (ab über 50 Prozent) entsprechend anteilig besteuert werden. Im Fall
eines Erwerbs durch mehrere Personen oder Gesellschaften gemeinsam (sog. Co-
Investments) wird entsprechend der jeweiligen Beteiligungsquote besteuert. Dadurch
werden Share Deals weitgehend unattraktiv.
</p>
<p>Wir brauchen eine Reform des Gemeinnützigkeitsrechts mit einer Klarstellung der als
gemeinnützig anerkannten Zwecke. Die Mitwirkung an der politischen Willensbildung
muss ausdrücklich möglich sein, ob zur Verfolgung eigener Zwecke oder darüber hinaus
für Demokratie, Rechtsstaatlichkeit und Menschenrechte. Organisationen, denen die
Gemeinnützigkeit für ihre selbstlose politische Einmischung entzogen wurde, müssen
sie zurückerhalten (z.B. Attac oder Campact).
</p>
<p> 409 Konzerne gerecht beteiligen, Spekulant*innen den Nährboden entziehen
</p>
<p> 410 Die Unternehmensteuern wurden in den letzten Jahrzehnten massiv gesenkt – bis 1989 hatten
 411 Unternehmen durchschnittliche Steuerbelastungen von über 60 Prozent, heute weniger als 30
 412 Prozent. Von den zahlreichen Steuergeschenken profitieren vor allem große Konzerne und die
 413 Reichen.
</p>
<p> 414
</p>
<p> 415
</p>
<p> 416
</p>
<p> 417
</p>
<p> 418
</p>
<p> 419
</p>
<p> 420
</p>
<p> 421
</p>
<p> 422
</p>
<p> 423
</p>
<p> 424
</p>
<p> 425
</p>
<p> 426
</p>
<p> 427
</p>
<p> 428
</p>
<p> 429
</p>
<p> 430
</p>
<p> 431
</p>
<p> 432
</p>
<p> 433
</p>
<p> 434
</p>
<p> 435
</p>
<p>Wir fordern, dass die Körperschaftsteuer auf 25 Prozent erhöht wird. Um international
gegen Steuerwettbewerb und Profitverschiebung vorzugehen, setzen wir uns auch für die
Erhöhung des globalen Mindeststeuersatzes auf 25 Prozent ein. Die Bemessungsgrundlage
muss durch eine realistische Gewinnermittlung erweitert werden, beispielsweise durch
die angemessene Besteuerung von Gewinnen, die aus dem Verkauf von
Unternehmensanteilen resultieren.
</p>
<p>Für internationale Konzerne ist es besonders leicht, Profite ins Ausland zu
verschieben und so Steuern zu umgehen. Wir fordern, dass internationale Konzerne
stärker dort besteuert werden, wo sie ihre wirtschaftlichen Aktivitäten haben. Dazu
fordern wir eine Quellenbesteuerung der Gewinne am Ort der wirtschaftlichen
Aktivität. Dafür ist ein stärkerer Austausch zwischen den Ländern über alle
steuerrelevanten Informationen entscheidend. Bei Zahlungen wie Dividenden, Zinsen und
Lizenzabgaben, die in nicht kooperative Staaten fließen, fordern wir eine
Quellensteuer von 50 Prozent. Damit machen wir Steuerflucht unattraktiv. Unternehmen
können sich die Steuer nur anrechnen lassen, wenn sie alle steuerrelevanten
Informationen offenlegen. Betriebsausgaben, die nur der Gewinnverlagerung dienen,
dürfen nicht abzugsfähig sein. Das Konzept der virtuellen Betriebsstätte muss auch im
Steuerrecht verankert werden.
</p>
<p>Transnationale Konzerne sollen dazu verpflichtet werden, ihre Kerndaten wie ihre
Wertschöpfung, Umsätze, Gewinne und Steuerzahlungen länderweise offenzulegen. Damit
verhindern wir, dass Geldströme z.B, durch Briefkastenfirmen verschleiert werden.
Steuervermeidung über Stiftungen muss eingeschränkt werden.
</p>
<p> 436 Geschätzte jährliche Mehreinnahmen: 42 Milliarden Euro</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 437 Gewerbesteuer
</p>
<p> 438 Die Gewerbesteuer in Deutschland gleicht einem Flickenteppich, von Region zu Region ist
 439 sie unterschiedlich. Manche Kommunen werben mit besonders niedrigen Gewerbesteuern, um
 440 mehr Unternehmen anzulocken und die kommunalen Steuereinnahmen aufzubessern. Das 
</p>
<p>Ergebnis:
 441 viele Kommunen sind unterfinanziert und können keine Investitionen mehr tätigen – die
 442 Schere zwischen armen und reichen Kommunen geht immer weiter auseinander.
</p>
<p> 443
</p>
<p> 444
</p>
<p> 445
</p>
<p> 446
</p>
<p> 447
</p>
<p> 448
</p>
<p>Die Linke tritt für eine Reform der Gewerbesteuer in eine Gemeindewirtschaftsteuer
ein. Die Bemessungsgrundlage wird ausgeweitet (Pachten, Mieten, Leasingraten und
Lizenzgebühren werden berücksichtigt) und gutverdienende Selbstständige und
Freiberufler werden einbezogen. Dafür werden wir den Freibetrag auf 30.000 Euro
anheben und die festgesetzte Steuer bei der Einkommensteuer berücksichtigen. Die
Gewerbesteuerumlage wird abgeschafft, was Städte und Gemeinden finanziell entlastet.
</p>
<p> 449 Geschätzte jährliche Mehreinnahmen: 18 Milliarden Euro
</p>
<p> 450 Finanztransaktionssteuer
</p>
<p> 451
</p>
<p> 452
</p>
<p> 453
</p>
<p> 454
</p>
<p> 455
</p>
<p>Wir streiten für eine Finanztransaktionssteuer, um Spekulation auf den Finanzmärkten
einzudämmen. Bei jeder Finanztransaktion soll ein Steuersatz von 0,1 Prozent fällig
werden. Die Finanztransaktionssteuer trifft vor allem kurzfristige Großumsätze mit
kleinen Gewinnmargen – die sogenannten Hochfrequenzhändler. So stabilisiert und
schrumpft sie die Finanzmärkte.
</p>
<p> 456 Geschätzte jährliche Mehreinnahmen: 36 Milliarden Euro
</p>
<p> 457 Profite mit Krieg und Krisen verhindern
</p>
<p> 458 Konzerne wie RWE, Shell und Total haben im Zuge des Ukrainekriegs durch enorme
 459 Preissteigerungen Rekordgewinne eingefahren. Sie haben die Krisensituationen und ihre
 460 Marktmacht ausgenutzt, um sich auf Kosten der Allgemeinheit zu bereichern. Wir wollen die
 461 Extraprofite an die Allgemeinheit zurückverteilen. Die Linke fordert die Einführung einer
 462 Übergewinnsteuer in Höhe von 90 Prozent auf alle Krisenprofite. (siehe Kapitel 1)
</p>
<p> 463 Finanzkriminalität bekämpfen
</p>
<p> 464 Deutschland ist ein Paradies für Finanzkriminalität und Geldwäsche. Cum-Ex und Cum-Cum
 465 oder der Skandal um Wirecard haben wieder einmal gezeigt, wie einfach es Kriminellen in
 466 Deutschland gemacht wird, durch Betrug dem Gemeinwesen hunderte Milliarden aufzubürden.
 467 Wir werden den Diebstahl an der Öffentlichkeit verhindern!
</p>
<p> 468
</p>
<p> 469
</p>
<p> 470
</p>
<p> 471
</p>
<p> 472
</p>
<p> 473
</p>
<p> 474
</p>
<p> 475
</p>
<p> 476
</p>
<p> 477
</p>
<p> 478
</p>
<p> 479
</p>
<p>Wir brauchen eine offizielle Steuerlückenschätzung, die jährlich von der
Bundesregierung erstellt wird, öffentlich einsehbar ist und zur Zielvorgabe für die
Finanzverwaltung wird.
</p>
<p>Skandale wie Cum-Ex, Cum-Cum oder Wirecard müssen systematisch aufgearbeitet werden.
Die Strafverfolgungsbehörden und Finanzämter müssen personell und technisch in die
Lage versetzt werden, Steuerhinterziehung als Geschäftsmodell konsequent zu
verfolgen.
</p>
<p>Jede*r Steuerfahnder*in bringt dem Staat im Durchschnitt mehr als eine Million Euro
mehr, als sie oder er kostet. Besonders unter den Superreichen wird viel zu wenig
geprüft, obwohl bei 75 Prozent der überprüften Millionäre Steuerhinterziehung
festgestellt wird. Wir fordern mehr Prüfungen bei den Superreichen!
</p>
<p>Finanzaufsicht reformieren, finanziellen Verbraucherschutz stärken: Alle Geld- und</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 480
</p>
<p> 481
</p>
<p> 482
</p>
<p> 483
</p>
<p> 484
</p>
<p> 485
</p>
<p> 486
</p>
<p> 487
</p>
<p> 488
</p>
<p> 489
</p>
<p> 490
</p>
<p> 491
</p>
<p>Vermögensanlagen sowie Kreditgeschäfte sollen von der BaFin erfasst und regelmäßig
geprüft werden. Die BaFin braucht dafür mehr Fachpersonal, um die Bilanzkontrolle
besser durchführen zu können.
</p>
<p>Ohne ein Strafrecht für Unternehmen kommen die großen Banken in Beihilfeverfahren oft
glimpflich davon. Wir brauchen ein Unternehmensstrafrecht, um nicht nur einzelne
Personen, sondern auch große Konzerne zur Verantwortung zu ziehen.
</p>
<p>Wir wollen verhindern, dass einzelne Superreiche Steuern umgehen, indem sie
beispielsweise ins Ausland ziehen oder ihre Geschäfte verlagern. Wir wollen, dass
alle deutschen Staatsangehörigen in Deutschland besteuert werden, unabhängig davon,
wo sie ihre Einkommen erzielt haben oder ihren Wohnsitz haben. Um eine
Doppelbesteuerung zu vermeiden, können im Ausland gezahlte Steuern angerechnet
werden.
</p>
<p> 492 Geschätzte jährliche Mehreinnahmen: 18 Milliarden
</p>
<p> 493 Abschaffung der Investitionsbremse
</p>
<p> 494 Die so genannte Schuldenbremse hat riesige Investitionslücken in der Infrastruktur und bei
 495 sozialen Dienstleistungen gerissen. Die Rechnung für die Bürger*innen sind überhöhte
 496 Mieten, verspätete Züge, und extremer Personalmangel in Schulen und Kitas. Wir stellen uns
 497 dagegen und fordern einen Wandel in der Haushaltspolitik. Alleine in den nächsten 10
 498 Jahren muss der deutsche Staat nach Schätzungen 600 Milliarden Euro an zusätzlichen
 499 Investitionen bereitstellen, um Infrastruktur, Wirtschaft und Gesellschaft zukunftsfähig
 500 zu machen.
</p>
<p> 501
</p>
<p> 502
</p>
<p> 503
</p>
<p> 504
</p>
<p> 505
</p>
<p> 506
</p>
<p> 507
</p>
<p> 508
</p>
<p> 509
</p>
<p> 510
</p>
<p> 511
</p>
<p> 512
</p>
<p>Wir fordern die Abschaffung der Schuldenbremse und ihre Ersetzung durch die „Goldene
Regel“, wonach Investitionen über Kredite finanziert werden können. Die goldene Regel
muss mit einem Umdenken in der Investitionspolitik einhergehen. Der Staat muss
genauso in die Zukunft investieren können wie ein Privatunternehmen. Die Ausgaben von
Bund, Ländern und Kommunen müssen grundlegend anders priorisiert werden. Mehr Geld
für Bildung, Soziales und öffentlichen Wohnungsbau, weniger für Rüstung und
klimaschädliche Subventionen.
</p>
<p>Den allergrößten Teil der Investitionen müssen Länder und Kommunen leisten. Um die
Kommunen zu unterstützen, brauchen wir eine Gemeindefinanzreform, die 100 prozentige
Anrechnung der kommunalen Finanzkraft im Länderfinanzausgleich und einen
Altschuldenfonds für überschuldete Kommunen. Die Einnahmen der Vermögensteuer würden
ebenfalls den Ländern zufließen.
</p>
<p> 513 Die Europäische Zentralbank demokratisieren
</p>
<p> 514 Die EZB hat in den vergangenen Krisen versagt. Die Erhöhung der Leitzinsen war ein
 515 wirkungsloser Versuch, die profitgetriebene Inflation zu bekämpfen. Dringend benötigte
 516 Investitionen wurden gebremst, die Preise sind weiter gestiegen. Auf dem Rücken der
 517 arbeitenden Bevölkerung hat die EZB bewiesen, dass sie aufkommende Krisen nicht verhindern
 518 kann. Wir wollen die Rolle der EZB neu definieren, damit sie die Menschen in der EU
 519 schützt.
</p>
<p> 520
</p>
<p> 521
</p>
<p> 522
</p>
<p> 523
</p>
<p> 524
</p>
<p>Wir fordern, dass die EZB demokratisch vom Europäischen Parlament kontrolliert wird
und nicht weiter dem Einfluss von Finanzlobbyist*innen unterliegt. Die
Führungsgremien der EZB – wie EZB-Rat, EZB-Direktorium und EZB-Präsident*in – sollen
vom Europäischen Parlament gewählt werden. Die grundlegenden und langfristigen
Zielsetzungen der Geldpolitik sollen im Parlament diskutiert und entschieden werden.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 525
</p>
<p> 526
</p>
<p> 527
</p>
<p> 528
</p>
<p> 529
</p>
<p> 530
</p>
<p> 531
</p>
<p> 532
</p>
<p>Gerade in Zeiten von Finanz- und Wirtschaftskrisen sind Zentralbanken
politische Schlüsselakteure - eine demokratische Mitentscheidung ist hier dringend
nötig.
</p>
<p>Neben dem Ziel der Preisstabilität soll das Mandat der EZB auf Vollbeschäftigung und
nachhaltige wirtschaftliche Entwicklung in Richtung ökologischer Verantwortung
erweitert werden. Wir wollen der EZB ermöglichen, Staaten direkt zu finanzieren, um
diese Ziele zu erreichen. Ein inflationäres Risiko besteht nicht, weil die EZB
weiterhin ihrem Inflationsziel von 2 Prozent verpflichtet ist.
</p>
<p> 533 Geld und Währung müssen Teil staatlicher Souveränität bleiben, eine schleichende
 534 Privatisierung lehnen wir ab. Internetgiganten und Finanztechnologieunternehmen (Amazon,
 535 Paypal und Co.) müssen denselben Regeln und Gesetzen unterworfen sein, wie konventionelle
 536 Finanzdienstleister wie Banken und Versicherungen. Mit einer öffentlichen Alternative zu
 537 den Bezahlsystemen der großen Internetkonzerne können wir ihrer enormen Macht
 538 entgegenwirken.
</p>
<p> 539
</p>
<p> 540
</p>
<p> 541
</p>
<p> 542
</p>
<p> 543
</p>
<p> 544
</p>
<p> 545
</p>
<p>Die Linke befürwortet die Einführung des digitalen Euro durch die EZB. Er soll ein
von der EZB garantiertes gesetzliches Zahlungsmittel sein, das Privatpersonen in
begrenztem Maße und unverzinst auf Konten bei der EZB halten können. Er soll Bargeld
nicht ersetzen, sondern als weitere bequeme Form des Zentralbankgelds ergänzen.
</p>
<p>Digitale Zahlungen ermöglichen die Erstellung von persönlichen Profilen und
Rückschlüsse auf sensible persönliche Informationen. Bei kleinen Beträgen muss das
Recht auf anonymes Bezahlen gesetzlich verankert werden.
</p>
<p> 546 Die Macht der Banken und Finanzmärkte brechen
</p>
<p> 547 15 Jahre nach der Finanzkrise hat die Regierung es immer noch nicht geschafft, Maßnahmen,
 548 die während der Finanzkrise versprochen wurden, umzusetzen. Dabei können Krisen im
 549 Finanzsektor ganze Staaten und Sozialsysteme in den Ruin stürzen. Wir wollen die
 550 Gesellschaft und die Demokratie aus dem Würgegriff der Finanzkonzerne befreien. Dafür
 551 werden wir den Finanzsektor auf eine dienende Funktion für die Gesellschaft
 552 zurechtstutzen.
</p>
<p> 553
</p>
<p> 554
</p>
<p> 555
</p>
<p> 556
</p>
<p> 557
</p>
<p> 558
</p>
<p> 559
</p>
<p> 560
</p>
<p> 561
</p>
<p> 562
</p>
<p> 563
</p>
<p> 564
</p>
<p> 565
</p>
<p> 566
</p>
<p> 567
</p>
<p> 568
</p>
<p> 569
</p>
<p>Mit lebenswichtigen Bereichen darf nicht auf den Finanzmärkten spekuliert werden.
Dazu gehört die öffentliche Daseinsvorsorge, aber auch Spekulationen auf
Nahrungsmittel. Wir wollen, dass Krankenhaus-, Pflege- und Immobilienkonzernen die
Börsenzulassung entzogen wird.
</p>
<p>Banken müssen verkleinert und das Investmentbanking abgewickelt werden. Wir werden
Banken auf ein Geschäftsmodell verpflichten, das den Bedürfnissen der Gesellschaft
und der Realwirtschaft dient: 1. Angebote im Bereich Zahlungsverkehr, 2. einfachere
und sichere Sparinstrumente und 3. Finanzierung öffentlicher und privater
Investitionen.
</p>
<p>Die Linke setzt sich für strengere soziale und ökologische Kriterien bei der EU-
Taxonomie ein. Investitionen in Atom- oder Gasenergie sind nicht nachhaltig,
Greenwashing etwa durch das Einbeziehen von konventionellen Schiffen und Flugzeugen
oder Ausgleichsmaßnahmen von Biodiversitätsverlusten lehnen wir ab.
</p>
<p>In Zukunft sollen Finanzinstrumente eine ausdrückliche Zulassung durch einen Finanz-
TÜV erhalten, bevor sie in Umlauf gebracht werden dürfen. Finanztransaktionen, -
dienstleistungen und -instrumente sind dann nur noch erlaubt, wenn sie einen
gesamtwirtschaftlichen und/oder gesellschaftlichen Nutzen haben.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 570
</p>
<p> 571
</p>
<p> 572
</p>
<p> 573
</p>
<p> 574
</p>
<p> 575
</p>
<p> 576
</p>
<p> 577
</p>
<p> 578
</p>
<p> 579
</p>
<p> 580
</p>
<p>Das globale Finanz- und Währungssystem verschärft soziale Ungleichheit, die
Klimakrise und Fluchtbewegungen. Wir brauchen internationale Kooperationen auf
Augenhöhe. Grundvoraussetzung dafür ist ein Schuldenschnitt und eine nachhaltige
Entschuldungsinitiative für alle Länder des Globalen Südens, deren Schuldenlast nicht
tragfähig ist. Private Gläubiger müssen gezwungen werden, sich an dieser
Schuldeninitiative zu beteiligen. Wir fordern die Einführung eines
Staateninsolvenzverfahrens.
</p>
<p>Wir fordern einen Deckel für Dispozinsen: Der Zinssatz für Dispositions- und
Überziehungskredite darf maximal 5 Prozentpunkte über dem Leitzinssatz der EZB
liegen. So schützen wir Menschen, die sich am Rande des Existenzminimums bewegen und
den Dispokredit oft nutzen müssen.
</p>
<p> 581 IV. Soziale Sicherheit für alle
 582 Soziale Sicherheit ist kein Almosen. Sozialpolitik sorgt dafür, dass Menschen in
 583 unterschiedlichen Lebensumständen ein angemessenes Einkommen haben, auch wenn die
 584 Mechanismen des Marktes nicht dafür sorgen. Dabei geht es nicht nur um die Ärmsten.
 585 Familien mit Kindern brauchen Leistungen wie Wohngeld und Kindergeld, weil es heute keinen
 586 „Familienlohn“ mehr gibt, der nach Familienstand unterscheidet. Es wäre ungerecht,
 587 unsozial und auch nicht im gesellschaftlichen Interesse, wenn Familien mit Kindern
 588 grundsätzlich ärmer wären, weil sie vom selben Einkommen auch noch die Kinder durchbringen
 589 müssten und oft noch Arbeitszeit reduzieren müssen. Auch im Alter und bei Erwerbslosigkeit
 590 muss dafür gesorgt sein, dass jeder und jede ein Leben in Würde und Sicherheit führen
 591 kann. Nur eine Gesellschaft, wo nicht ständig die Angst vor dem Abstieg herrscht, ist eine
 592 humane und auch eine produktive Gesellschaft.
</p>
<p> 593 Die Linke kämpft dafür, dass den Menschen in Notlagen ihre Würde und ihre sozialen Rechte
 594 zurückgegeben werden. Armut und Erwerbslosigkeit sind nicht selbstverschuldet, sondern
 595 haben oft strukturelle Ursachen. Wir kämpfen für des Recht auf Existenzsicherung ohne
 596 Gängelung und Strafen.
</p>
<p> 597
</p>
<p> 598
</p>
<p> 599
</p>
<p> 600
</p>
<p> 601
</p>
<p> 602
</p>
<p> 603
</p>
<p>Der Regelsatz im Bürgergeld ist kleingerechnet: Der Paritätische Wohlfahrtsverbandes
zeigt, dass der Regelsatz bei mindestens 813 Euro liegen müsste.
</p>
<p>Wir wollen das Bürgergeld zu einer sanktionsfreien Mindestsicherung umbauen. Anspruch
haben alle, die kein ausreichendes Einkommen oder Vermögen haben. Bei der Höhe
orientieren wir uns an der sogenannten Armutsgefährdungsgrenze. Eine alleinlebende
Person würde demnach gegenwärtig rund 1.400 Euro monatlich bekommen (inkl. Miete und
sonstige Wohnkosten; in Regionen mit hohen Mieten entsprechend mehr).
</p>
<p> 604 Eine sichere Rente für alle
</p>
<p> 605 Viele legen ihre jährliche „Renteninformation“ schnell wieder weg, weil sie wissen: Das
 606 wird nicht reichen. Immer weniger Menschen haben ein planbares Berufsleben und können
 607 sicher sein kann, dass ein erarbeiteter und erkämpfter Lebensstandard auch Bestand hat.
 608 Das muss so nicht sein. Die gesetzliche Rente hat kein Demografieproblem, sondern ein
 609 Gerechtigkeitsproblem:
</p>
<p> 610
</p>
<p> 611
</p>
<p> 612
</p>
<p>Für ein gerechtes Rentensystem zahlen alle Menschen mit Erwerbseinkommen - auch
Beamt*innen, Selbstständige, Freiberufler*innen, Manager*innen und Abgeordnete - in
eine solidarische Erwerbstätigenversicherung ein. Das Rentenniveau kann dann steigen.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 613
</p>
<p> 614
</p>
<p> 615
</p>
<p> 616
</p>
<p> 617
</p>
<p> 618
</p>
<p> 619
</p>
<p> 620
</p>
<p> 621
</p>
<p> 622
</p>
<p> 623
</p>
<p> 624
</p>
<p> 625
</p>
<p> 626
</p>
<p> 627
</p>
<p> 628
</p>
<p> 629
</p>
<p>Menschen mit sogenannten Riester-Verträgen u.ä. Zusatzrenten sollen ihre Verträge in
die gesetzliche Rente zu überführen können. Ergänzend gibt es Betriebsrenten, die
mindestens zu 50 Prozent von den Arbeitgeber*innen finanziert sein müssen.
</p>
<p>Wir wollen das Rentenniveau wieder auf 53 Prozent anheben und die
Beitragsbemessungsgrenze verdoppeln. Die niedrigen Rentenansprüche von Niedrig- und
Geringverdienenden, Erwerbslosen, Erziehenden und Pflegenden wollen wir aufwerten.
Ostverdienste wollen wir noch bis 2030 hochwerten, damit sich Renten und Ost- und
Westdeutschland angleichen.
</p>
<p>Die Rente erst ab 67 bedeutet Rentenkürzungen für alle, insbesondere in Berufen, in
denen Beschäftigte nicht so lange durchhalten können. Wir fordern eine
Regelaltersgrenze von 65 Jahren. Wer 40 Jahre lang gearbeitet und selbst Beiträge
gezahlt hat, soll, ab 60 abschlagsfrei in Rente gehen können.
</p>
<p>Gegen Altersarmut hilft unsere »Solidarische Mindestrente«: Für diejenigen, die wegen
schlechter Jobs, erzwungener Teilzeit oder Erwerbslosigkeit keine auskömmliche Rente
bekommen. Sie erhalten einen Zuschlag bis zur Höhe der Armutsrisikogrenze von derzeit
rund 1.400 Euro. Dazu kommen Kranken- und Pflegeversicherungsbeiträge und in Regionen
mit sehr hohen Wohnkosten ggf. einen Mietzuschuss.
</p>
<p> 630 Alle Familien stärken und entlasten, Vereinbarkeit verbessern
</p>
<p> 631 Für Die Linke ist Familie dort, wo Menschen füreinander soziale Verantwortung übernehmen –
 632 unabhängig von Trauschein, sexueller Orientierung und geschlechtlicher Identität.
 633 Familienpolitik muss allen Menschen ermöglichen, ein gutes Leben ohne Zukunftsangst zu
 634 führen und materielle Nachteile ausgleichen. Die soziale Absicherung – besonders von
 635 Alleinerziehenden – muss sicher vor Armut schützen und Familie und Beruf müssen leichter
 636 zu vereinbaren sein.
</p>
<p> 637
</p>
<p> 638
</p>
<p> 639
</p>
<p> 640
</p>
<p> 641
</p>
<p> 642
</p>
<p> 643
</p>
<p> 644
</p>
<p> 645
</p>
<p> 646
</p>
<p> 647
</p>
<p> 648
</p>
<p> 649
</p>
<p> 650
</p>
<p> 651
</p>
<p> 652
</p>
<p> 653
</p>
<p> 654
</p>
<p> 655
</p>
<p> 656
</p>
<p>Eltern brauchen Betreuungseinrichtungen, die flexible Öffnungszeiten haben, damit
eine Vereinbarkeit von Familie und Beruf gewährleistet ist. Es muss deshalb massiv in
den Ausbau der öffentlichen und gebührenfreien Kinderganztagsbetreuung für alle
Altersgruppen investiert werden. Der Rechtsanspruch auf Ganztagsbetreuung muss
verbindlich werden – und ausreichend Plätze geschaffen werden.
</p>
<p>Um eine partnerschaftliche Aufteilung von Sorge- und Erwerbsarbeit zwischen Müttern
und Vätern zu fördern, wollen wir für den zweiten Elternteil ab Geburt des Kindes 28
Tage Elternschutz einführen.
</p>
<p>Den Mindestbetrag beim Elterngeld wollen wir auf 420 Euro anheben. Mindest- und
Höchstbetrag sollen an die Entwicklung des allgemeinen Verbraucherpreisindex
gekoppelt werden. Bis zur Einführung einer Kindergrundsicherung soll das Mindest-
Elterngeld nicht auf Bürgergeld und Leistungen nach dem Asylbewerberleistungsgesetz
angerechnet werden.
</p>
<p>Das Ehegattensplitting wollen wir durch eine Individualbesteuerung ersetzen, wobei
das nicht ausgeschöpfte steuerliche Existenzminimum zwischen Eheleuten bzw.
Lebenspartner*innen übertragbar sein soll.
</p>
<p>Berufstätige Alleinerziehende wollen wir durch Finanzierung einer Haushaltshilfe
(einmal pro Woche) und eine Kitaplatz-Garantie entlasten. Außerdem fordern wir eine
Steuergutschrift, die mindestens der maximalen Wirkung des heutigen
Entlastungsbetrags von 2.028 Euro im Jahr entspricht und die regelmäßig erhöht wird.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 657
</p>
<p> 658
</p>
<p> 659
</p>
<p> 660
</p>
<p> 661
</p>
<p> 662
</p>
<p> 663
</p>
<p> 664
</p>
<p> 665
</p>
<p> 666
</p>
<p> 667
</p>
<p>Den Unterhaltsvorschuss machen wir gerechter, indem u. a. das Kindergeld nicht mehr
voll angerechnet und das Bezugsalter bis zum 25. Lebensjahr ausgeweitet wird. In das
Sorge- und Umgangsrecht wollen wir den Gewaltschutz verankern. Die Gleichwertigkeit
aller Betreuungsmodelle muss im Familienrecht und in der Beratung deutlich werden.
</p>
<p>Wir wollen Arbeitszeitmodelle, die es Müttern und Vätern ermöglichen, ihren Beruf mit
Familie und Privatleben unter einen Hut zu bringen. Statt einer Flexibilisierung von
Arbeitszeit, die sich lediglich an betrieblichen Erfordernissen orientiert, brauchen
die Beschäftigten mehr Zeitautonomie. Wir wollen den Kündigungsschutz für Eltern bis
zur Vollendung des sechsten Lebensjahres des Kindes ausweiten. Die Situation von
Berufsrückkehrer*innen nach der Elternzeit stärken wir u. a. durch ein ausdrückliches
Rückkehrrecht auf den gleichen oder einen gleichwertigen Arbeitsplatz.
</p>
<p> 668 Kinderarmut bekämpfen
</p>
<p> 669 Um Kinderarmut wirksam zu bekämpfen, wollen wir eine Kindergrundsicherung einführen, von
 670 der alle Kinder und Jugendlichen profitieren. Sie besteht aus vier Säulen:
</p>
<p> 671
</p>
<p> 672
</p>
<p> 673
</p>
<p> 674
</p>
<p> 675
</p>
<p> 676
</p>
<p>Kindergeld für alle Kinder (379 Euro monatlich; entspricht der maximalen monatlichen1. 
Entlastungswirkung des Steuerfreibetrags für Kinder und Jugendliche im Jahr 2024)
</p>
<p>Kinderzuschlag für Kinder, die in Armut leben (altersgestaffelt bis zu 353 Euro2. 
monatlich)
</p>
<p>Tatsächliche Unterkunftskosten (anteilig)3. 
</p>
<p>Einmalige und besondere Bedarfe (z. B. Klassenfahrten, Umzugskosten o. ä.)4. 
</p>
<p> 677 Neben der Kindergrundsicherung wollen wir Kindern und Jugendlichen die bestmöglichen
 678 Voraussetzungen für ihr Leben schaffen:
</p>
<p> 679
</p>
<p> 680
</p>
<p> 681
</p>
<p> 682
</p>
<p> 683
</p>
<p> 684
</p>
<p> 685
</p>
<p> 686
</p>
<p> 687
</p>
<p> 688
</p>
<p> 689
</p>
<p>Wir wollen, dass Kinder und Jugendliche einen Rechtsanpruch auf gute Entfaltung und
soziale Teilhabe bekommen. Gleiches gilt für den Schutz vor Gewalt. Deshalb wollen
wir ihre Rechte im Grundgesetz verankern.
</p>
<p>Kinder- und Jugendfreizeiteinrichtungen, Musikschulen, Bibliotheken und andere
Einrichtungen für Kinder und Jugendliche müssen niedrigschwellig, barrierefrei,
wohnortnah und möglichst gebührenfrei sein. Dafür braucht es eine Verbesserung der
Finanzierungsgrundlage in den Kommunen und eine dauerhafte Ko-Finanzierung durch die
Länder. Die Mittel des Kinder- und Jugendplanes des Bundes müssen dafür ebenfalls
aufgestockt werden. Bereits im Vorschulalter müssen Kinder lernen, sexualisierte
Übergriffe und Gewalt zu erkennen und Erwachsene zu informieren, wenn sie dies erlebt
oder beobachtet haben.
</p>
<p> 690 Selbstbestimmtes Altern ermöglichen
</p>
<p> 691 Viele Menschen sind im Alter besonders auf Unterstützung angewiesen. Dabei geht es nicht
 692 nur um finanzielle Leistungen, sondern auch um altersgerechte Beratungs-, Kultur- und
 693 Freizeitangebote. Wir setzen uns für eine neue Kultur des Alterns in dieser Gesellschaft
 694 ein. Es geht um selbstbestimmtes Altern in Würde, ohne Diskriminierungen, Armut und
 695 Abstiegsängste. Senior*innen müssen in allen gesellschaftlichen Bereichen gleichberechtigt
 696 teilhaben können.
</p>
<p> 697
</p>
<p> 698
</p>
<p> 699
</p>
<p> 700
</p>
<p>Wir wollen, dass ältere Menschen einen Rechtsanspruch auf Leistungen der Altenhilfe
bekommen. Wir wollen Altersdiskriminierung verbieten: Artikel 3 (3) GG soll um das
Merkmal Alter ergänzt werden. Überall in den Kommunen müssen Seniorenvertretungen
eingerichtet werden.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 701
</p>
<p> 702
</p>
<p> 703
</p>
<p> 704
</p>
<p> 705
</p>
<p> 706
</p>
<p> 707
</p>
<p> 708
</p>
<p>Der altersgerechte Umbau von Wohnungen durch kommunale und genossenschaftliche
Wohnungsunternehmen ist vorrangig mit staatlichen Mitteln zu unterstützen. Wir wollen
eine Quote für altersgerechte und barrierefreie Wohnungsangebote und ein gesetzliches
Räumungsverbot gegenüber älteren Menschen. Wohnungstauschbörsen mit Mietpreisbindung
wollen wir fördern. Seniorengerechtes, betreutes Wohnen muss in die Richtlinien des
sozialen Wohnungsbaus mit bundesweiten Qualitätsstandards verankert werden.
</p>
<p>Für Mobilität und soziale Teilhabe von älteren Menschen wollen wir ein kostenloses
bundesweites Senior*innen-Ticket (siehe Kapitel 9).
</p>
<p> 709 V. Gesundheit und Pflege: Solidarität statt Wettbewerb
 710 Beim Zustand des Gesundheitssystems in Deutschland bleibt nur die Hoffnung: Bloß nicht
 711 krank werden. Die Arbeitsbedingungen sind eine Katastrophe, als Kassenpatient*in wartet
 712 man ewig auf einen Termin – und im Wartezimmer nochmal. Doch eine gute gesundheitliche
 713 Versorgung für alle ist keine Utopie, sondern eine Verteilungsfrage. Wir können eine gute
 714 Gesundheitsversorgung für alle erreichen, wenn wir mit der Profitorientierung brechen und
 715 die Gesundheitsversorgung nach sozialen und medizinischen Kriterien ausrichten.
</p>
<p> 716 Das ist bitter nötig, denn der Ist-Zustand ist untragbar: Auf dem Land bricht die
 717 Versorgung weg und Patient*innen müssen teils stundenlange Wege in Kauf nehmen.
 718 Gleichzeitig sind viele Behandlungen unnötig und werden von Krankenhauskonzernen und
 719 Ärzt*innen angeboten, weil es sich lohnt. Die Privatisierung und Ökonomisierung des
 720 Gesundheitswesens ist ungerecht – und ineffizient. Trotzdem haben Lauterbach und die
 721 Ampel-Regierung eine Krankenhausreform durchgepeitscht, die die Versorgung (nicht nur) auf
 722 dem Land bedroht und weiter auf Wettbewerb zwischen den Kliniken setzt.
</p>
<p> 723 Wer arm ist, stirbt früher, wird häufiger schwer krank oder pflegebedürftig. Schuld daran
 724 sind z.B. schlechte Arbeits- und Wohnbedingungen, prekäre Lebensverhältnisse, kaum
 725 Förderung von Prävention und gesunden Lebensweisen. Wir wollen ein gesundes Leben
 726 unabhängig vom eigenen Geldbeutel in allen Lebensbereichen ermöglichen! Menschen ohne
 727 regulären Aufenthaltsstatus müssen bundesweit Zugang zur regulären Gesundheitsversorgung
 728 erhalten. Gesundheit darf keine Klassenfrage mehr sein – und deshalb auch keine Frage der
 729 Krankenkasse.
</p>
<p> 730
</p>
<p> 731
</p>
<p> 732
</p>
<p> 733
</p>
<p> 734
</p>
<p> 735
</p>
<p> 736
</p>
<p> 737
</p>
<p> 738
</p>
<p> 739
</p>
<p> 740
</p>
<p> 741
</p>
<p> 742
</p>
<p> 743
</p>
<p>Wir streiten für eine solidarische Gesundheits- und Pflegeversicherung. Alle zahlen
ein, Beiträge werden auf alle Einkommen erhoben, alle werden gut versorgt. Die
Beitragsbemessungsgrenze fällt weg. Auch auf Einkommen aus Kapitalerträgen und andere
Einkommensarten müssen Beiträge gezahlt werden. Privatversicherte werden in die
gesetzliche Krankenversicherung einbezogen. Dadurch sinkt der Beitrag für die
Krankenversicherung von derzeit 17,1 auf etwa 13,3 Prozent des Bruttolohns. Für alle
Menschen mit einem Monatseinkommen unter etwa 7.100 Euro sinken die Beiträge. Der
allergrößte Teil der Bevölkerung wird durch dieses Konzept finanziell entlastet, auch
viele Selbstständige und Rentner*innen.
</p>
<p>Unsere solidarische Pflegevollversicherung soll alle pflegerischen Leistungen
abdecken. Menschen mit Pflegebedarf und ihre Familien müssen keinen Eigenanteil
zahlen. Keine Pflegeleistung darf aus Kostengründen verweigert werden!
</p>
<p>Mit der Pflegevollversicherung werden die Kommunen entlastet, weil sie nicht mehr für
die Eigenanteile der Pflegebedürftigen aufkommen müssen.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 744 Für die Beschäftigten bedeutet der ständige Kostendruck im Gesundheitssystem Stress und
 745 Überlastung. Viele Kolleg*innen haben dem Beruf den Rücken gekehrt, der Personalmangel
 746 verschärft den Stress – ein Teufelskreis. Für die Patient*innen heißt das: mehr
 747 vermeidbare Infektionen, weniger Versorgung, Tausende vermeidbare Todesfälle im
 748 Krankenhaus pro Jahr.
</p>
<p> 749
</p>
<p> 750
</p>
<p> 751
</p>
<p> 752
</p>
<p> 753
</p>
<p> 754
</p>
<p> 755
</p>
<p> 756
</p>
<p> 757
</p>
<p> 758
</p>
<p> 759
</p>
<p> 760
</p>
<p> 761
</p>
<p>Solidarität mit den Beschäftigten, die für bessere Arbeitsbedingungen kämpfen! Wir
fordern flächendeckende Entlastungstarifverträge haben (siehe Kapitel 7), bessere
Arbeitsbedingungen und eine bundesweite Offensive zur Rückanwerbung für Pflegekräfte
und weitere Beschäftigte im Gesundheitswesen, die den Beruf verlassen. Wir fordern
zudem eine Ausbildungsoffensive und allgemeinverbindliche Tarifverträge (s. Kapitel
7)
</p>
<p>Für eine gesetzlich vorgeschriebene Personalbemessung, bei der es am Ende auch mehr
Personal gibt, für Schichtpläne ohne Stress. Es braucht mindestens 100 000
zusätzliche Pflegekräfte in den Krankenhäusern!
</p>
<p>Kein Outsourcing, um Löhne zu drücken oder Tarifverträge zu umgehen! Wir unterstützen
die Kämpfe der Beschäftigten im Gesundheitswesen für die Rücknahme von
Ausgliederungen und Privatisierungen (etwa der Küchen- und Reinigungsdienstleistungen
oder der Logistik). Es muss gelten: Ein Haus, ein Tarif!
</p>
<p> 762 Es braucht eine wohnortnahe, kostenlose Gesundheitsversorgung. Dafür muss der Bund
 763 sektorenübergreifende Behandlung und regionale Grundversorgung verlässlich und ausreichend
 764 zu finanzieren.
</p>
<p> 765 Das Krankenhaus-Reformgesetz der Ampel-Regierung ist halbherzig: Es hält an den
 766 Fallpauschalen fest, enthält keine echten Standortgarantien für notwendige Einrichtungen
 767 und sichert die niedrigschwellige, wohnortnahe Gesundheitsversorgung nicht finanziell –
 768 ausgerechnet gemeinnützige und ländliche Krankenhäuser sind besonders von der Schließung
 769 bedroht.
</p>
<p> 770
</p>
<p> 771
</p>
<p> 772
</p>
<p> 773
</p>
<p> 774
</p>
<p> 775
</p>
<p> 776
</p>
<p> 777
</p>
<p> 778
</p>
<p> 779
</p>
<p> 780
</p>
<p> 781
</p>
<p>Wir wollen, dass die notwendigen Betriebskosten der Krankenhäuser von den
Krankenkassen vollständig finanziert werden, die Fallpauschalen müssen vollständig
abgeschafft werden. Dadurch sind Gewinne und Verluste weitgehend unmöglich. Private
Konzerne dürften zwar weiter Krankenhäuser betreiben, aber ohne Gewinnmöglichkeit
werden sie daran kein Interesse mehr haben. Wir wollen private Krankenhäuser, die
private Betreiber aufgeben wollen, in die öffentliche Hand überführen. Hierzu können
Kommunen und Länder auf den Re-Kommunalisierungsfonds zugreifen (s. Kapitel 11).
</p>
<p>Die Länder sind für die Investitionskosten der Krankenhäuser zuständig, zahlen dafür
aber seit Jahrzehnten viel zu wenig. Dadurch haben wir einen massiven
Investitionsstau, Personalmittel werden für Baumaßnahmen eingesetzt. Der
Pflegenotstand nimmt zu. Bund und Länder müssen nachhaltig in die Krankenhäuser
investieren! Die Vermögensteuer kann ihnen dabei helfen.
</p>
<p> 782 Ambulante Versorgung
</p>
<p> 783 Arztpraxen sind oft schlecht erreichbar und selten barrierefrei. Die Terminvereinbarung
 784 ist kompliziert und die Wartezeit hängt vom Versichertenstatus ab. Die Linke tritt für
 785 eine gute, flächendeckende, barrierefreie und bedarfsdeckende gesundheitliche Versorgung
 786 in Stadt und Land ein. Wir wollen kommunale Versorgungszentren als Rückgrat der
 787 wohnortnahen Gesundheitsversorgung fördern! Sie sollen zentrale Anlaufstelle für
 788 Patient*innen sein und die ambulante Versorgung mit akutstationären, notfallmedizinischen,</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 789 psychotherapeutischen, (gemeinde-)pflegerischen und weiteren therapeutischen Behandlungen
 790 verbinden. Wir wollen, dass stationäre und ambulante Versorgung gemeinsam im Interesse des
 791 Gemeinwohls geplant und gestaltet wird.
</p>
<p> 792
</p>
<p> 793
</p>
<p> 794
</p>
<p> 795
</p>
<p> 796
</p>
<p> 797
</p>
<p> 798
</p>
<p> 799
</p>
<p> 800
</p>
<p> 801
</p>
<p> 802
</p>
<p> 803
</p>
<p> 804
</p>
<p> 805
</p>
<p> 806
</p>
<p> 807
</p>
<p> 808
</p>
<p> 809
</p>
<p> 810
</p>
<p> 811
</p>
<p> 812
</p>
<p> 813
</p>
<p>Gesundheitsberufe wie Apotheker*innen, Pflegekräfte, Therapeut*innen (Heilmittel),
Hebammen, medizinische Fachangestellte und Notfallsanitäter*innen bringen ihre
speziellen Kompetenzen mit und sind für eine gute Versorgung unentbehrlich. Sie
sollen stärker eigenverantwortlich behandeln und versorgen können. Wir wollen die
Befugnisse der Heilberufe ausweiten und eine flächendeckende Versorgung
gewährleisten.
</p>
<p>Die psychotherapeutische Versorgung deckt in vielen Regionen bei Weitem nicht den
Bedarf. Solange nicht genügend zugelassene Psychotherapeut*innen zur Verfügung
stehen, müssen Therapien über das Kostenerstattungsverfahren unbürokratisch möglich
sein. Dafür brauchen wir eine grundlegende Reform der Bedarfsplanung für
vertragspsychotherapeutische Kassensitze, die sich nach dem realen Bedarf richtet.
Die Ausbildungskosten für zukünftige Psychotherapeut*innen müssen gedeckelt werden
und die Vergütung an Tarifverträge angelehnt werden. Die Finanzierung der Ausbildung
durch die Weiterbildungsstätten muss gesetzlich geregelt werden.
</p>
<p>Private Kapitalgesellschaften (insbesondere Private Equity) investieren in großem
Stil in Pflegeeinrichtungen und medizinische Versorgungszentren (MVZ), trimmen sie
auf Profite und verkaufen sie teurer weiter. Das wollen wir stoppen!
</p>
<p>Wir wollen, dass die elektronische Patientenakte konsequent auf die Verbesserung der
Behandlungen ausgerichtet ist und nicht – riesige Datenmengen ohne Wissen der
Patient*innen auch für kommerzielle Player freigegeben werden.
</p>
<p>Für digitale Gesundheitsanwendungen brauchen wir wissenschaftliche
Bewertungsverfahren. Wir wollen Open-Source-Anwendungen öffentlich fördern!
</p>
<p> 814 Bezahlbare Medikamente für alle! Die Macht der Pharmaindustrie durchbrechen
</p>
<p> 815 Die gesetzlichen Krankenkassen geben in Deutschland über 50 Milliarden Euro für
 816 Arzneimittel aus – mit schnell steigender Tendenz – und obwohl Patient*innen für
 817 Arzneimittel zuzahlen müssen. Für neue Arzneimittel verlangen die Pharmakonzerne
 818 Fantasiepreise und machen Milliardenprofite. Keiner der Versuche, die Preise für neue
 819 Arzneimittel zu regulieren, konnte die Kostenexplosion wirksam begrenzen. Wir wollen den
 820 Einfluss der Pharmakonzerne zurückdrängen. Es braucht öffentliche Kontrolle über die
 821 Arzneimittelforschung. Preise müssen in der EU einheitlich festgelegt werden. Wir wollen
 822 gezielt Gelder bereitstellen, um die Forschung zu öffentlicher Gesundheit (Public Health)
 823 und die nichtkommerzielle klinische Forschung zu stärken.
</p>
<p> 824 Pflege darf kein Armutsrisiko sein!
</p>
<p> 825 Die Eigenanteile in der Pflege sind so hoch, dass sie meist alle Rücklagen und die Rente
 826 auffressen und dann die Kosten von den Kommunen getragen werden. Pflegeeinrichtungen
 827 gelten als lukratives Investment. Die Gewinne steigen, aber das hat seinen Preis: Der
 828 Stress für Pflegekräfte steigt und die Versorgung der Bewohner*innen wird schlechter. Wir
 829 wollen Pflegekonzerne aus der stationären Pflege herausdrängen. Die Finanzierung muss auf
 830 Kostendeckung ausgerichet werden. Wir setzen uns für einen Systemwechsel in der Pflege
 831 ein: Für gute Arbeitsbedingungen und Entlastung der Beschäftigten in den
 832 Pflegeeinrichtungen. Wir wollen private Pflegeeinrichtungen in öffentliche Hand
 833 überführen.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 834
</p>
<p> 835
</p>
<p> 836
</p>
<p> 837
</p>
<p> 838
</p>
<p> 839
</p>
<p> 840
</p>
<p> 841
</p>
<p> 842
</p>
<p> 843
</p>
<p> 844
</p>
<p> 845
</p>
<p> 846
</p>
<p> 847
</p>
<p> 848
</p>
<p> 849
</p>
<p> 850
</p>
<p> 851
</p>
<p> 852
</p>
<p> 853
</p>
<p> 854
</p>
<p> 855
</p>
<p>Die Kostenspirale der Eigenanteile muss gebrochen werden: Wir wollen sie kurzfristig
senken und deckeln. Mit unserer Pflegevollversicherung werden sie abgeschafft.
</p>
<p>Es braucht 100 000 zusätzliche Pflegekräfte in den Pflegeheimen! Hunderttausende
Pflegekräfte können sich vorstellen, in den Beruf zurückzukehren – bei besseren
Arbeitsbedingungen.
</p>
<p>Die Berufe von Kranken- und Altenpflege sind zusammengelegt worden. Trotzdem besteht
noch eine Lohnlücke von etwa 300 Euro: Sie muss geschlossen werden. Alle Pflegekräfte
sind Fachkräfte und verdienen eine entsprechende Entlohnung.
</p>
<p>Pflegende Angehörige müssen viel besser unterstützt werden! Das
Pflegeunterstützungsgeld reicht nicht aus: Wir wollen für alle Beschäftigten sechs
Wochen Freistellung bei vollem arbeitgeberfinanziertem Lohnausgleich beim ersten
Auftreten eines familiären Pflegefalls. Außerdem setzen wir uns dafür ein, dass alle
pflegenden Angehörigen Geldleistungen und Rentenpunkte erhalten.
</p>
<p>Die größte Entlastung sowohl für Menschen mit Pflegebedarf als auch für ihre
pflegenden Angehörigen sind wohnortnahe, nichtkommerzielle und von einer
solidarischen Pflegevollversicherung abgedeckte professionelle Tages- und
Kurzzeitpflege sowie unbürokratisch zugängliche Entlastungsangebote.
</p>
<p>Keine Ausbeutung ausländischer Arbeitskräfte in der Pflege! Die „24-Stunden-
Betreuung“ ist eine Zumutung für alle Beteiligten. Die prekäre Lage dieser Menschen
in ihren Herkunftsländern wird für eine Beschäftigung unter inakzeptablen Bedingungen
ausgenutzt. Es braucht endlich eine Regulierung dieser Beschäftigungsverhältnisse mit
Sozialversicherungsschutz, gesetzlicher Arbeitszeit, Urlaub und Mindestlohn.
</p>
<p> 856 Prävention und Beratung statt Strafverfolgung in der Drogenpolitik
</p>
<p> 857 Ein Verbot von Drogen reduziert weder den Drogenhandel noch senkt es wirksam den Konsum.
 858 Viele Probleme entstehen erst durch die Kriminalisierung, etwa Gesundheitsschäden durch
 859 Verunreinigungen, der soziale Absturz von Menschen mit Suchtproblemen und die Förderung
 860 der organisierten Kriminalität. Zugleich bindet die Repression große finanzielle Mittel.
</p>
<p> 861
</p>
<p> 862
</p>
<p> 863
</p>
<p> 864
</p>
<p> 865
</p>
<p> 866
</p>
<p> 867
</p>
<p> 868
</p>
<p> 869
</p>
<p> 870
</p>
<p> 871
</p>
<p> 872
</p>
<p> 873
</p>
<p> 874
</p>
<p> 875
</p>
<p> 876
</p>
<p> 877
</p>
<p>Wir wollen ein Werbe- und Sponsoring-Verbot für Tabak, Alkohol, andere Drogen sowie
Glücksspielangebote einführen, begleitet von Aufklärungskampagnen zu Alkohol-, Drogen
und Spielsucht. Manche dieser Suchtmittel sind gesellschaftlich oft weitgehend
akzeptiert, aber haben gravierende Folgen. Wir wollen wir Spielautomaten in
Gaststätten verbieten.
</p>
<p>Wir wollen die Kriminalisierung von Drogenkonsumierenden beenden und dafür den Kampf
gegen die organisierte Kriminalität stärken. Für häufig gebrauchte Drogen braucht es
hierfür bundeseinheitliche Höchstmengen, bei deren Besitz keine Strafverfolgung
erfolgt.
</p>
<p>Wir wollen eine vollständige Legalisierung von Cannabis und die dafür notwendigen
Änderungen auf EU- und UN-Ebene.
</p>
<p>Für alle Drogen, inklusive Alkohol, werden Grenzwerte für die Blutkonzentration
festgelegt, bei denen die Fahrtüchtigkeit nach wissenschaftlich-medizinischen
Gesichtspunkten nicht beeinträchtigt wird. Höhere Konzentrationen im Straßenverkehr
werden geahndet. Damit wollen wir das Nüchternheitsgebot endlich sachgerecht
durchsetzen.
</p>
<p>Im Vordergrund muss stehen: Leben retten. Deshalb wollen wir einen flächendeckenden</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 878
</p>
<p> 879
</p>
<p> 880
</p>
<p> 881
</p>
<p>Zugang zu Drogenkonsumräumen, sterilen Konsumutensilien und Medikamenten gegen
Überdosierung. Die Analyse von Drogen auf gefährliche Beimischungen und
Verunreinigungen (Drugchecking) muss flächendeckend verfügbar sein.
</p>
<p>Wir stärken Präventions-, Beratungs- und Hilfsangebote.
</p>
<p> 882 VI. Eine friedliche Welt ist möglich
 883 Für Die Linke ist Krieg kein legitimes Mittel der Politik. Unsere Vision ist die eines
 884 friedlichen Deutschlands in einer demokratischen, sozialen und friedlichen EU, in der das
 885 Primat des Zivilen gilt. Wir wollen eine Politik, die bei Ungerechtigkeiten und Gewalt in
 886 der Welt nicht wegschaut, sondern sich mit friedlichen Mitteln einmischt und an der Seite
 887 der Angegriffenen und Unterdrückten steht. Eine Außenpolitik, die immer nach friedlichen,
 888 zivilen Lösungen sucht und nicht mit dem Finger am Abzug denkt. Eine Außenpolitik, für die
 889 Menschenrechte unteilbar sind und bei der keine doppelten Standards gelten. Unsere
 890 Perspektive ist nicht die des Generals, sondern die der betroffenen Menschen. Denn auch im
 891 Krieg gibt es einen Klassengegensatz. Die arbeitende Klasse hat das stärkste und
 892 unmittelbarste Interesse am Frieden, denn sie hat im Krieg alles zu verlieren und nichts
 893 zu gewinnen.
</p>
<p> 894 Deutschland ist ein Land, von dem zwei furchtbare Weltkriege ausgingen und das für immer
 895 dem Antimilitarismus verpflichtet ist. Die Außenpolitik der letzten Jahrzehnte war weit
 896 davon entfernt, diesem Anspruch gerecht zu werden. Deutschland und die EU tragen durch
 897 wirtschaftliche Abhängigkeiten, Waffenexporte und die Unterstützung autoritärer Regime in
 898 verschiedenen Teilen der Welt oft selbst dazu bei, Konflikte zu verschärfen. Die Welt wird
 899 immer unsicherer. Imperialistische Angriffskriege wie der von Russland gegen die Ukraine
 900 oder von der Türkei in Nordostsyrien bedrohen Millionen Menschen an Leib und Leben.
</p>
<p> 901 Wir setzen dagegen auf eine Politik, die internationale Solidarität über Profitinteressen
 902 stellt. Wir stellen uns der Herausforderung, den Frieden zu sichern, ohne kriegerisch zu
 903 werden. Denn eine Militarisierung der Politik brutalisiert die Gesellschaft und zerstört
 904 die Demokratie von innen. Für den Russland-Ukraine-Krieg heißt das, dass wir eng an der
 905 Seite der Menschen in der Ukraine und Russlands stehen und uns für massive humanitäre
 906 Hilfe ebenso einsetzen wie für diplomatische Initiativen für einen Waffenstillstand. Wir
 907 verurteilen den völkerrechtswidrigen Angriff Russlands auf die Ukraine. Er muss
 908 unverzüglich beendet werden, und der Rest der Welt darf nicht wegsehen. Aber wir fordern
 909 einen Strategiewechsel: Statt immer mehr Waffenlieferungen braucht es endlich eine
 910 gemeinsame Initiative der Bundesregierung und der EU mit China, Brasilien und anderen
 911 Staaten des globalen Südens, um Russland an den Verhandlungstisch zu bringen. Gezieltere
 912 Sanktionen, die direkt auf die Kriegskasse des Kreml zielen und nicht gegen die russische
 913 Bevölkerung gerichtet sind können ein wichtiges Druckmittel für einen gerechten Frieden
 914 für die Ukraine sein. Auch gezielte Sanktionen gegen Personen, die sich direkt oder
 915 indirekt an Kriegsverbrechen beteiligt haben, können dabei helfen, diplomatischen Druck
 916 aufzubauen.
</p>
<p> 917 Im Krieg in der Ukraine zeigt sich, wie gefährlich die Konfrontation zwischen den
 918 geopolitischen Machtblöcken geworden ist. Das Machtgefüge der Welt verschiebt sich. Die
 919 Vormachtstellung des Westens, insbesondere der USA, wird durch neue Blöcke, wie die BRICS-
 920 Staaten, infrage gestellt. Dabei versuchen alle Akteure, mir allen Mitteln mehr Einfluss
 921 zu gewinnen und vorhandenen Einfluss gewaltsam zu verteidigen. Wir verurteilen dieses</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 922 Denken und Handeln, in der Ukraine, im Nahen Osten und in allen Krisengebieten der Welt.
 923 Wir wollen, dass die Menschen in der Ukraine selbstbestimmt, demokratisch und souverän
 924 über ihr Zusammenleben entscheiden können – genauso wie in Palästina, Kurdistan und
 925 überall auf der Welt.
</p>
<p> 926 Auch für den Krieg im Nahen Osten gibt es keine militärische Lösung: Niemals darf ein
 927 Menschenrechtsverbrechen als Rechtfertigung für ein anderes Menschenrechtsverbrechen
 928 herangezogen werden. Das Unrecht der Besatzung der palästinensischen Gebiete ist niemals
 929 eine Rechtfertigung für den menschenverachtenden Terror der Hamas – und genauso
 930 rechtfertigt der 7. Oktober nicht die brutalen Völkerrechtsverbrechen der israelischen
 931 Armee in Gaza oder im Libanon. Wir unterstützen die Bemühungen des Internationalen
 932 Strafgerichtshofs, die Verantwortlichen auf beiden Seiten zur Verantwortung zu ziehen.
 933 Unser Ziel ist ein sicheres, selbstbestimmtes und gleichberechtigtes Leben der Menschen in
 934 Israel und Palästina im Rahmen einer weiterentwickelten, gerechten Zwei-Staaten-Lösung.
</p>
<p> 935 Wir wollen die weltweite Spirale von Aufrüstung und Konfrontation durchbrechen. Das
 936 drohende Wettrüsten und die Stationierung von US-Mittelstreckenraketen führen nicht zu
 937 mehr, sondern zu weniger Sicherheit für die Menschen in Deutschland, Europa und der ganzen
 938 Welt. Von einem Rüstungswettlauf profitieren vor allem die Rüstungskonzerne und ihre
 939 Anteilseigner. Er geht zu Lasten des sozialen Fundamentes der Demokratie und der dringend
 940 nötigen Zukunftsinvestitionen überall. Dagegen braucht es eine ganz andere, eine
 941 friedenspolitische Zeitenwende - für eine Sicherheitspolitik ohne militärischen
 942 Tunnelblick.
</p>
<p> 943 Die Linke strebt eine kooperative Sicherheitspolitik in Europa an. Die NATO ist dafür
 944 nicht geeignet. Die NATO ist keine Wertegemeinschaft, sondern ein reines Militärbündnis
 945 zur Durchsetzung nationaler und wirtschaftlicher Interessen, immer wieder und seit vielen
 946 Jahrzehnten auch mit militärischer Gewalt. Weder der Afghanistankrieg, noch der Irakkrieg,
 947 noch die weiteren zahlreichen Völkerrechtsbrüche durch NATO-Mitglieder haben Europa
 948 sicherer gemacht. Wir haben dann eine Chance auf eine friedlichere Zukunft in Europa, wenn
 949 wir aus Fehlern lernen und uns rückbesinnen auf die Prinzipien der Entspannungspolitik.
 950 Kein Kalter Krieg 2.0, sondern eine OSZE 2.0, das ist unsere Vision eines friedlichen
 951 Europas. Eine gemeinsame Sicherheitsarchitektur für Europa soll die NATO mittelfristig
 952 ersetzen. Langfristig kann sie auch Russland und die Türkei miteinbeziehen - Voraussetzung
 953 wäre die Beendigung aller Angriffskriege. Globale Sicherheit gibt es nur durch eine
 954 gerechte Neuordnung der Wirtschafts- und Handelsbeziehungen auf der Welt. Auch dafür
 955 setzen wir uns ein.
</p>
<p> 956 Wir wollen Diplomatie stark machen - und EU und Bundesrepublik international wieder
 957 glaubwürdig. Denn die fehlende Glaubwürdigkeit, etwa angesichts der Völkerrechtsbrüche von
 958 NATO-Verbündeten, wie der USA, der Türkei oder Saudi-Arabien, ist selbst ein
 959 Sicherheitsrisiko für Europa. Das verhindert diplomatische Erfolge, siehe die fehlende
 960 internationale Unterstützung der Sanktionen gegen Russland. Eine EU, die nicht mehr Teil
 961 der Blockkonfrontation ist, sondern im UN-System glaubwürdig und ohne Doppelstandards für
 962 einen Interessenausgleich eintritt, würde auf zivilen Weg ihr politisches Gewicht deutlich
 963 erhöhen.
</p>
<p> 964
</p>
<p> 965
</p>
<p> 966
</p>
<p> 967
</p>
<p>Um endlich einen Friedensprozess für die Ukraine zu ermöglichen, muss die
Bundesregierung Friedensinitiativen wie die von China und Brasilien endlich
aufgreifen und sich aktiv für eine gemeinsame diplomatische Verhandlungsoffensive
einsetzen, unterstützt durch gezielte Sanktionen, die nicht gegen die Breite der</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 968
</p>
<p> 969
</p>
<p> 970
</p>
<p> 971
</p>
<p> 972
</p>
<p> 973
</p>
<p> 974
</p>
<p> 975
</p>
<p> 976
</p>
<p> 977
</p>
<p> 978
</p>
<p> 979
</p>
<p> 980
</p>
<p> 981
</p>
<p> 982
</p>
<p> 983
</p>
<p> 984
</p>
<p> 985
</p>
<p> 986
</p>
<p> 987
</p>
<p> 988
</p>
<p> 989
</p>
<p> 990
</p>
<p> 991
</p>
<p> 992
</p>
<p> 993
</p>
<p> 994
</p>
<p> 995
</p>
<p> 996
</p>
<p> 997
</p>
<p> 998
</p>
<p> 999
</p>
<p>Bevölkerung gerichtet sind.
</p>
<p>Keine Stationierung von US-Mittelstreckenraketen in Deutschland und keine weitere
Aufrüstung in Deutschland und Europa. Die europäischen NATO-Staaten geben heute schon
– kaufkraftbereinigt – sehr viel mehr Geld für das Militär aus als Russland.
Sicherheit ist ohne Aufrüstung organisierbar.
</p>
<p>Wir wollen die Bundeswehr aus allen Auslandseinsätze abziehen und sie strikt auf
Landesverteidigung ausrichten. Wir wollen, dass sie zu einer strukturell nicht
angriffsfähigen Verteidigungsarmee umgebaut wird.
</p>
<p>Wir wollen die nukleare Teilhabe der Bundeswehr beenden. Alle US-Atomwaffen müssen
aus Deutschland abgezogen werden.
</p>
<p>Diplomatischen Druck für einen sofortigen Waffenstillstand und einen nachhaltigen
Friedensprozess in Israel und Palästina. Beendigung der deutschen Waffenexporte nach
Israel, Anerkennung Palästinas als eigenen Staat in den Grenzen von 1967 und Druck
der Bundesregierung auf die Staaten der Region, Israel als Staat anzuerkennen.
</p>
<p>Deutschland muss die Bemühungen des Internationalen Strafgerichtshofes (ICC) zur
juristischen Aufarbeitung und Verfolgung der Verbrechen im Kontext des Nahost-Krieges
seinen Verpflichtungen als Vertragspartner gemäß unterstützen.
</p>
<p>Wir wollen das Geschäft mit dem Krieg beenden und Rüstungsexporte verbieten. Wir
fordern eine gezielte Förderung der Umstellung von Rüstungsbetrieben auf zivil
notwendige Produkte.
</p>
<p>Wir stellen uns gegen eine Militarisierung der Gesellschaft: Keine Wiedereinführung
der Wehrpflicht, kein Werben fürs Sterben an unseren Schulen und Universitäten.
Zivilklauseln für Hochschulen ohne Militär wollen wir verteidigen und ausbauen.
</p>
<p>Stärkung und Reform der Vereinten Nationen: Die UN-Generalversammlung, in der alle
Mitglieder der Vereinten Nationen vertreten sind, muss gegenüber dem undemokratischen
UN-Sicherheitsrat stärkere Entscheidungsrechte erhalten, vor allem bei Fragen zur
Wahrung des Weltfriedens.
</p>
<p>Wir unterstützen alle Abrüstungsbemühungen von unten, bei denen die globale
Zivilgesellschaft für eine grenzübergreifende Eindämmung des Rüstungswahnsinns
eintritt. Wir unterstützen globale Initiativen zur Abrüstung und zur Reduzierung der
Militärausgaben, um so die Logik des Rüstungswettlaufes zu durchbrechen und das Geld
für Zukunftsinvestitionen zu nutzen.
</p>
<p> 1000 Für eine EU, die Teil der Lösung ist
</p>
<p> 1001 Wir wollen eine soziale EU, die internationalem Ausgleich und dem Frieden verpflichtet
 1002 ist, anstatt Löhne zu drücken und Blockkonfrontation und Standortkonkurrenz zu
 1003 verschärfen. Wir wollen ein soziales und demokratisches Europa, das den Menschen mit
 1004 niedrigen und mittleren Einkommen hilft. Eine Friedensunion, die Demokratie fördert und in
 1005 globale Gerechtigkeit investiert statt in Konfrontation. Wir treten für
 1006 Entspannungspolitik ein und wollen die Militarisierung Europas stoppen.
</p>
<p> 1007
</p>
<p> 1008
</p>
<p> 1009
</p>
<p> 1010
</p>
<p> 1011
</p>
<p>Wir wollen massive öffentliche Investitionen in Soziales, Bildung, Gesundheit und den
klimagerechten Umbau. Doch der „Stabilitäts- und Wachstumspakt“ beschneidet die
Demokratie in den Mitgliedstaaten und legt sie auf eine neoliberale Finanzpolitik
fest. Wir wollen das ändern: Die EU braucht eine Investitionsoffensive ohne
Handbremse. Dafür müssen auch Defizit- und Schuldenregeln in Europa angepasst werden.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1012
</p>
<p> 1013
</p>
<p> 1014
</p>
<p> 1015
</p>
<p> 1016
</p>
<p> 1017
</p>
<p> 1018
</p>
<p> 1019
</p>
<p> 1020
</p>
<p> 1021
</p>
<p> 1022
</p>
<p> 1023
</p>
<p> 1024
</p>
<p> 1025
</p>
<p> 1026
</p>
<p> 1027
</p>
<p> 1028
</p>
<p> 1029
</p>
<p> 1030
</p>
<p> 1031
</p>
<p> 1032
</p>
<p> 1033
</p>
<p> 1034
</p>
<p> 1035
</p>
<p> 1036
</p>
<p> 1037
</p>
<p> 1038
</p>
<p> 1039
</p>
<p>Auch soziale Rechte müssen in der EU unteilbar sein.
</p>
<p>Die soziale Kohäsion muss Priorität der EU-Politik werden, um die Lebensverhältnisse
der Menschen in der gesamten Europäischen Union zu verbessern. Die Angleichung der
sozialen Lage beugt Standortverlagerung, Lohndumping und Abwanderung von Fachkräften
vor, Regionen dürfen nicht gegeneinander ausgespielt werden. Wir wollen eine
solidarische Erweiterung der Europäischen Union, dafür ist die Einhaltung sozialer,
ökologischer und demokratischer Standards notwendig. Beitrittshilfen sollen der
Entwicklung der jeweiligen Länder dienen und sie in die Lage versetzen, diese
Standards zu erfüllen, damit auch die Menschen vor Ort profitieren. Um
erweiterungsfähig zu werden, bedarf es ebenso Reformen der EU27.
</p>
<p>Wir wollen, dass das Europäische Parlament endlich das volle Initiativrecht bekommt
und eigene Gesetzesvorschläge einbringen kann. Grundlegende Entscheidungen müssen vom
Europaparlament getroffen werden – statt von exekutiven Gremien wie Kommission,
Eurogruppe oder Rat. Die hohen Hürden für europäische Bürgerinitiativen müssen
gesenkt werden: Wir wollen EU-weite Volksbegehren und Volksentscheide ermöglichen.
Alle Menschen sollen in den EU-Staaten, in denen sie leben, die gleichen Rechte
haben.
</p>
<p>Der Ausschuss der Regionen soll gestärkt werden, indem er in die
Entscheidungsstruktur der EU-Institutionen einbezogen wird, um die lokalen
Perspektiven sowie Erfahrungen in Politikgestaltung einzubinden.
</p>
<p>Friedensunion statt Festung Europa! Wir stellen uns der weiteren Aufrüstung der EU
und die Militarisierung der europäischen Grenzen entgegen. Deals zum Zweck der
Abschottung gegen Geflüchtete lehnen wir ab. Die Abschottungsagentur Frontex muss
umgewandelt werden in eine europäische Rettungsmission.
</p>
<p>Wir wollen ein Europa ohne Massenvernichtungswaffen. Die EU muss dem
Atomwaffenverbotsvertrag beitreten und sich für eine Wiederauflage des Vertrags über
Abrüstung und Vernichtung von Mittel- und Kurzstreckenraketen in ganz Europa
einsetzen. Ziel muss die Beseitigung aller Atomwaffen sein.
</p>
<p> 1040 Für globale Gerechtigkeit
</p>
<p> 1041 Jahrhunderte kolonialer Ausbeutung und die gegenwärtige Weltwirtschaftsordnung sind
 1042 Ursache für die großen Ungleichheiten zwischen den westlichen Industriestaaten und den
 1043 Ländern des Südens. Auch global gilt: kein Frieden, keine Sicherheit ohne soziale
 1044 Gerechtigkeit. Was wir wirtschafts- und sozialpolitisch für Deutschland fordern, wollen
 1045 wir auch global durchsetzen – gemeinsam und solidarisch mit den sozialen Bewegungen und
 1046 den fortschrittlichen Parteien weltweit. Wirtschaftspartnerschaftsabkommen, die regionale
 1047 Wirtschaftsbündnisse unterlaufen oder gefährden, müssen ebenso beendet werden wie solche,
 1048 die neoliberale Strukturanpassungen erzwingen.
</p>
<p> 1049 Trotz gegenteiliger Ankündigung in ihrem Koalitionsvertrag hatte die Ampelregierung bei
 1050 Entwicklungspolitik und humanitärer Hilfe rigoros Kürzungen vorgenommen. Wir wollen diese
 1051 Entwicklung umkehren, wir wollen soziale Gerechtigkeit weltweit und nehmen die UN-Ziele
 1052 für eine nachhaltige Entwicklung (SDG) zum Maßstab.
</p>
<p> 1053
</p>
<p> 1054
</p>
<p> 1055
</p>
<p> 1056
</p>
<p>Wir fordern eine globale Mindeststeuer auf Unternehmen und eine globale
Milliardärsteuer, Regulierung der Finanzmärkte und Einführung einer
Finanztransaktionssteuer, faire Kooperationsabkommen anstelle von
Freihandelsabkommen. Es braucht einen Schuldenschnitt für Länder des globalen Südens</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1057
</p>
<p> 1058
</p>
<p> 1059
</p>
<p> 1060
</p>
<p> 1061
</p>
<p> 1062
</p>
<p> 1063
</p>
<p> 1064
</p>
<p> 1065
</p>
<p> 1066
</p>
<p> 1067
</p>
<p> 1068
</p>
<p> 1069
</p>
<p> 1070
</p>
<p> 1071
</p>
<p> 1072
</p>
<p> 1073
</p>
<p> 1074
</p>
<p> 1075
</p>
<p>und eine Entschuldungsinitiative.
</p>
<p>Die finanzielle Unterstützung bei Klimaschutz und Minderung von Klimaschäden für
Länder des globalen Südens muss massiv erhöht werden. (siehe Kapitel 8)
</p>
<p>Es braucht eine Anhebung der Finanzierungshöhe der Entwicklungshilfe auf die
vereinbarten 0,7 Prozent. Zentrale Leitlinien für entwicklungspolitische Maßnahmen
müssen die Einhaltung von Menschenrechten, Schutz von Frauen, Mädchen und LSBTIQ+ und
Schutz von Kindern und Jugendlichen sein. Eine Verwendung von
Entwicklungshilfegeldern für zivil-militärische Zusammenarbeit oder die Abschottung
gegen Geflüchtete lehnen wir ab.
</p>
<p>Deutschland und die EU müssen Ernährungssouveränität sicherstellen, Landraub durch
Großkonzerne verhindern, Kleinbäuerinnen und Kleinbauern fördern, lokale Produzenten
vor Preis-Dumping und Verdrängung schützen, Spekulation mit Nahrungsmitteln
verbieten.
</p>
<p>Das Menschenrecht auf Gesundheit stärken! Medikamente und Impfstoffe, die über mit
Steuergeldern finanzierte Forschung entwickelt werden, müssen lizenzfrei zur
Nachproduktion zur Verfügung gestellt werden.
</p>
<p>Das Lieferkettengesetz wollen wir erhalten und die zentralen Regelungen in Bezug auf
Einhaltung von Menschenrechten, Arbeits- und Gesundheitsschutz und Bekämpfung von
Kinderarbeit stärken.
</p>
<p> 1076 VII. Arbeit, die zum Leben passt
 1077 Gute Arbeit ist ein Schlüssel zu einem selbstbestimmten Leben, in dem wir uns selbst
 1078 entwickeln und am Freizeit- und Kulturleben teilnehmen können. Arbeit darf nicht krank
 1079 machen. Die Klagen über schlechte Arbeitsbedingungen nehmen aber immer weiter zu. Ein
 1080 riesiger Niedriglohnbereich wurde geschaffen, Befristungen und Leiharbeit gefördert und in
 1081 vielen Branchen häufen sich die Berichte von Beschäftigten über Überlastung im Job. Immer
 1082 öfter fehlt aufgrund von Fehlplanung und schlechten Arbeitsbedingungen ausreichend
 1083 Personal oder die Arbeit wird verdichtet.
</p>
<p> 1084 Der Fachkräftemangel ist inzwischen allgegenwärtig. Die Arbeitsbedingungen müssen sich
 1085 ändern. Produktives Arbeiten bis zur Rente ist nur mit stärkerer Entlastung, besserer
 1086 Vereinbarkeit und mehr Mitbestimmung möglich. Beschäftigte erwarten zu Recht, dass ihre
 1087 Arbeit zu ihrem Leben passen muss. Das ist auch volkswirtschaftlich vernünftig.
</p>
<p> 1088 Schluss mit schlechten Löhnen und unsicheren Jobs
</p>
<p> 1089 Löhne müssen für ein gutes Leben mit Kindern reichen. Doch jede*r Sechste in Deutschland
 1090 bekommt für die eigene Arbeit nur einen Niedriglohn, mit dem man kaum über den Monat 
</p>
<p>kommt
 1091 – in Ostdeutschland fast jede*r Vierte. Laut EU soll der gesetzliche Mindestlohn
 1092 mindestens 60 Prozent des mittleren Einkommens betragen, in Deutschland liegt er deutlich
 1093 darunter. Die EU fordert auch Maßnahmen, um 80% der Beschäftigten durch Tarifverträge zu
 1094 schützen: In Deutschland ist es derzeit nur jede*r Zweite. Trotzdem hat die Ampelregierung
 1095 die europäische Mindestlohn-Richtlinie nicht umgesetzt – obwohl diese geltendes Recht ist.
</p>
<p> 1096
</p>
<p> 1097
</p>
<p> 1098
</p>
<p>Gesetzlichen Mindestlohn entsprechend der Mindestlohn-Richtlinie erhöhen! Für 2025
wären das 15 Euro. Jährlich muss er um die Inflationsrate steigen. Er muss ohne
Ausnahmen für alle Beschäftigten gelten, auch für Jugendliche. Die</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1099
</p>
<p> 1100
</p>
<p> 1101
</p>
<p> 1102
</p>
<p> 1103
</p>
<p> 1104
</p>
<p> 1105
</p>
<p> 1106
</p>
<p> 1107
</p>
<p> 1108
</p>
<p> 1109
</p>
<p> 1110
</p>
<p> 1111
</p>
<p> 1112
</p>
<p> 1113
</p>
<p> 1114
</p>
<p> 1115
</p>
<p> 1116
</p>
<p> 1117
</p>
<p> 1118
</p>
<p> 1119
</p>
<p> 1120
</p>
<p> 1121
</p>
<p> 1122
</p>
<p> 1123
</p>
<p> 1124
</p>
<p> 1125
</p>
<p> 1126
</p>
<p> 1127
</p>
<p> 1128
</p>
<p> 1129
</p>
<p> 1130
</p>
<p> 1131
</p>
<p> 1132
</p>
<p> 1133
</p>
<p> 1134
</p>
<p>Mindestlohnkommission darf nicht mehr gegen die Stimmen der Gewerkschaften
entscheiden. Alle Arbeitszeiten müssen elektronisch erfasst werden, damit Unternehmen
ihre Beschäftigten nicht um den Mindestlohn betrügen.
</p>
<p>Das Arbeitsministerium soll Tarifverträge für allgemeingültig erklären können – auch
ohne Zustimmung der Arbeitgeberseite. Bei Auslagerungen müssen Tarifverträge
unbefristet fortgelten.
</p>
<p>Volle Sozialversicherung in jedem Arbeitsverhältnis ab dem 1. Euro statt Minijobs,
Midijobs und Ausnahmen für ausländische Saisonbeschäftigte. Alle brauchen
Krankenversicherung, eine Rente und Schutz bei Arbeitslosigkeit. Auch für
Soloselbständige müssen Auftraggeber*innen Sozialversicherungsbeiträge zahlen und
branchenweite Mindesthonorare einhalten.
</p>
<p>Um Sicherheit und Planbarkeit des Lebens zu ermöglichen, wollen wir Leiharbeit und
sachgrundlose Befristungen abschaffen. Sachgründe für Befristungen werden wir
deutlich enger begrenzen, spätestens der 3. Arbeitsvertrag beim selben Arbeitgeber
muss unbefristet sein. Bis zum Verbot der Leiharbeit müssen Leihbeschäftigte ab dem
ersten Tag genauso bezahlt werden wie Beschäftigte im Einsatzbetrieb plus 10%
Flexibilitätszulage. Die Höchstüberlassungsdauer muss für den Arbeitsplatz gelten
statt für die Beschäftigten. Wir wollen Scheinwerkverträge wirkungsvoll bekämpfen,
damit niemand um seine Arbeiternehmer*innenrechte betrogen wird: Bei Verdacht auf
Verstöße gegen das Arbeitnehmerüberlassungsgesetz muss die Beweislast bei den
beteiligten Unternehmen liegen.
</p>
<p>Damit der Arbeitsschutz funktioniert, dürfen auch ausländischen Beschäftigten keine
Nachteile durch Kontrollen oder Meldung von Missständen entstehen: Deshalb müssen
Aufenthaltsrechte unabhängig vom Arbeitsvertrag sein. Mobile Arbeitsrechtsberatung in
Muttersprachen muss dauerhaft finanziert werden. Kosten für Unterkünfte, die der
Arbeitgeber stellt oder vermittelt, müssen gedeckelt werden und transparent auf der
Lohnabrechnung stehen. Beschäftigte in Privathaushalten sollen vorrangig über
gemeinwohlorientierte und kommunale Träger vermittelt werden sowie über zertifizierte
Agenturen, die Tarifverträge und gute Arbeitsbedingungen sicherstellen.
</p>
<p>Das Entgelttransparenzgesetz muss ein Entgeltgleichheitsgesetz werden, um gleiche
Bezahlung für gleichwertige Arbeit durchzusetzen. Es soll Unternehmen auch
verpflichten, bestehende Ungerechtigkeiten in der Bewertung von Arbeit schrittweise
und branchenübergreifend abzubauen mit dem Ziel, dass Arbeit mit Menschen nicht
schlechter bewertet wird als Arbeit mit Maschinen, oder dass Berufserfahrung mit
formalen Abschlüssen gleichgestellt wird. Gewerkschaften brauchen ein
Verbandklagerecht, damit Betroffene nicht allein klagen müssen.
</p>
<p> 1135 Fachkräfte sichern mit guten Arbeitsbedingungen
</p>
<p> 1136 Gute Löhne und Arbeitsbedingungen sind das beste Mittel gegen Personalmangel. Alle reden
 1137 über einen Mangel an Fachkräften, doch die Gründe fallen oft unter den Tisch.
 1138 Pflegekräfte, Erzieher*innen und Lehrkräfte kämpfen für Tarifverträge zur Entlastung. Sie
 1139 hängen reihenweise ihren Job an den Nagel oder verkürzen ihre Arbeitszeit, weil die
 1140 Belastung nicht länger zu ertragen ist. Viele Betriebe zahlen nur knapp über dem
 1141 Mindestlohn. Immer weniger Betriebe bilden selbst aus, gleichzeitig haben fast drei
 1142 Millionen junge Leute in Deutschland keinen Berufsabschluss. Rund 3,5 Millionen Menschen
 1143 stecken außerdem in Erwerbslosigkeit fest, wenn man ältere Erwerbslose und Menschen in</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1144 Weiterbildungsmaßnahmen mitzählt. Unternehmen und Regierung lenken davon ab, dass sie
 1145 Löhne und Arbeitsbedingungen nicht verbessern und nicht mehr in Ausbildung investieren
 1146 wollen. Die Hälfte der ehemaligen Pflegekräfte würde laut Studien in ihren Job
 1147 zurückkehren, wenn die Bedingungen besser werden. Die Unternehmerverbände fordern das
 1148 Gegenteil und wollen längere Arbeitszeiten, obwohl das die Probleme nicht löst, sondern
 1149 weiter verschärft. Wir wollen, das gute Arbeitsbedingungen überall zur Norm werden:
</p>
<p> 1150
</p>
<p> 1151
</p>
<p> 1152
</p>
<p> 1153
</p>
<p> 1154
</p>
<p> 1155
</p>
<p> 1156
</p>
<p> 1157
</p>
<p> 1158
</p>
<p> 1159
</p>
<p> 1160
</p>
<p> 1161
</p>
<p> 1162
</p>
<p> 1163
</p>
<p> 1164
</p>
<p> 1165
</p>
<p> 1166
</p>
<p> 1167
</p>
<p> 1168
</p>
<p> 1169
</p>
<p> 1170
</p>
<p> 1171
</p>
<p> 1172
</p>
<p> 1173
</p>
<p> 1174
</p>
<p> 1175
</p>
<p> 1176
</p>
<p> 1177
</p>
<p> 1178
</p>
<p> 1179
</p>
<p> 1180
</p>
<p> 1181
</p>
<p> 1182
</p>
<p> 1183
</p>
<p> 1184
</p>
<p> 1185
</p>
<p> 1186
</p>
<p> 1187
</p>
<p> 1188
</p>
<p>Öffentliche Aufträge dürfen nur Unternehmen bekommen, die Tarifverträge einhalten,
auch bei ihren Subunternehmen. Öffentliche Verwaltungen und Betriebe in öffentlichem
Eigentum müssen mit den Gewerkschaften realistische Schritte für Entlastung und gute
Arbeit vereinbaren, um den Personalmangel zu beheben. Dazu gehören ausreichend
finanzierte öffentliche Haushalte, die gute Arbeitsbedingungen ermöglichen statt
Milliardäre und Multimillionäre zu beschenken.
</p>
<p>Wir brauchen bessere Arbeitsschutzverordnungen gegen berufliche Überlastung und
erzwingbare Mitbestimmung für Betriebsräte bei Personalbemessung und der Vorbeugung
von Belastungen. Beschäftigte sollten wöchentliche Beratungszeit bekommen, um sich
über die Arbeitsbedingungen zu verständigen. Arbeitsschutzbehörden brauchen mehr
Personal und Bußgelder müssen empfindlich erhöht werden. Berufskrankheiten müssen
leichter anerkannt werden.
</p>
<p>Eine Ausbildungsumlage muss Ausbildungsbetriebe entlasten und Betriebe, die nicht
selbst ausbilden, an den Kosten der Ausbildung beteiligen. Alle Unternehmen einer
Branche müssen zusätzlich in einen Weiterbildungsfonds einzahlen.
</p>
<p>Wir unterstützen die Gewerkschaften im Kampf um kürzere Arbeitszeiten bei vollem
Lohn- und notwendigem Personalausgleich in allen Branchen. Eine geringere
Wochenarbeitszeit oder eine Vier-Tage-Woche ermöglichen mehr Erholung und eine
bessere Vereinbarkeit von Familie und Beruf. Wir verteidigen den 8-Stunden-Tag als
Obergrenze und mindestens 11 Stunde Ruhezeit zwischen Schichten, Ausnahmen wollen wir
einschränken und die wöchentliche Höchstarbeitszeit auf 40 Stunden begrenzen.
Arbeitsunterbrechungen müssen bezahlt werden, sie sind keine Freizeit der
Beschäftigten!
</p>
<p>Wir setzen uns für einen Rechtsanspruch auf eine Vollzeitstelle und auf
familienfreundliche Schichten ein. Alle Beschäftigten brauchen das Recht auf
vorübergehende Verkürzung ihrer Arbeitszeiten und auf eine sechswöchige Pflegezeit
mit Lohnfortzahlung. Wir setzen uns für einen gesetzlichen Urlaubsanspruch von sechs
Wochen im Jahr ein.
</p>
<p>Bei Betriebsschließung, Verlagerung, Investitionen, Umwelt- und Klimafragen,
Personalbemessung, Weiterbildung und der Verhinderungen von Gesundheitsschäden
brauchen Betriebs- und Personalräte ein erzwingbares Recht auf Mitbestimmung. In
allen privaten und öffentlichen Unternehmen ab 500 Beschäftigten muss echte
paritätische Mitbestimmung in den Aufsichtsräten her. (siehe Kapitel 8)
</p>
<p>Betriebsratswahlen müssen einfacher werden, Behinderung von Wahlen und Betriebsräten
strenger verfolgt und Gewerkschaften verlässlich Zugang bekommen, insbesondere auch
digital. Betriebs- und Beschäftigtenbegriff müssen angepasst werden. Arbeit, die über
digitale Plattformen organisiert wird, muss automatisch als Beschäftigungsverhältnis
gelten, es sei denn, das Gegenteil kann belegt werden. Hierbei müssen strenge
Kriterien zur Anwendung kommen. werden Die Mitbestimmung in öffentlichen und</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1189
</p>
<p> 1190
</p>
<p> 1191
</p>
<p> 1192
</p>
<p> 1193
</p>
<p> 1194
</p>
<p> 1195
</p>
<p> 1196
</p>
<p> 1197
</p>
<p> 1198
</p>
<p> 1199
</p>
<p> 1200
</p>
<p> 1201
</p>
<p> 1202
</p>
<p> 1203
</p>
<p> 1204
</p>
<p> 1205
</p>
<p> 1206
</p>
<p> 1207
</p>
<p> 1208
</p>
<p> 1209
</p>
<p>kirchlichen Einrichtungen muss an das Betriebsverfassungsgesetz angepasst werden. Das
Streikrecht verteidigen wir gegen alle Angriffe. Es muss auch bei Kirchen und für
Beamte gelten – und Streiks für politische und gesellschaftliche Anliegen erlaubt
sein. Das Tarifeinheitsgesetz muss weg. Arbeitgeberverbände dürfen keine tariflosen
Mitgliedschaften anbieten. Gewerkschaften müssen die Einhaltung von Tarifverträgen
einklagen können.
</p>
<p>Die Bundesregierung muss einen verbindlichen Zukunftsplan für die Wirtschaft
gemeinsam mit den Beschäftigten und ihren Gewerkschaften, Umwelt- und
Sozialverbänden, Wissenschaft und Unternehmen entwickeln. Darin müssen Umbauziele und
Investitionen für die nächsten Jahre festgeschrieben werden und an
Beschäftigungsgarantien und Tarifverträge gebunden werden, um Planungssicherheit für
alle zu schaffen. (siehe Kapitel 8)
</p>
<p>Unternehmen müssen alle Beschäftigten für veränderte Anforderungen und Aufgaben
weiterbilden. Deswegen brauchen wir einen Fonds, in den alle Unternehmen einer
Branche einzahlen. Alle Beschäftigten dürfen für Weiterbildung ihre Arbeitszeit
verkürzen und bekommen für diese Zeit mindestens 70% ihres Lohns fortgezahlt (im
Niedriglohnbereich staatlich auf 100% aufgestockt), damit sich alle eine
Weiterbildung leisten können. Bei Arbeitslosengeld und Rente muss diese Zeit besser
berücksichtigt werden. Wer den Job verliert, sollte 90% des letzten Nettolohns als
Weiterbildungsgeld bekommen, ohne dass dadurch der Anspruch auf Arbeitslosengeld
gekürzt wird.
</p>
<p> 1210 Gute Absicherung bei Erwerbslosigkeit
</p>
<p> 1211 Im Oktober 2024 waren über 3,5 Millionen Menschen in Deutschland entweder arbeitslos oder
 1212 in arbeitsmarktpolitischen Maßnahmen untergebracht. Fast eine Million Menschen sind
 1213 langzeitarbeitslos. Wir finden, dass niemand unfreiwillig vom Erwerbsleben ausgeschlossen
 1214 bleiben darf.
</p>
<p> 1215 Mit längeren Rahmenfristen und kürzeren Anwartschaftszeiten verschaffen wir wieder mehr
 1216 Menschen Zugang zur Arbeitslosenversicherung. Das Arbeitslosengeld soll länger gezahlt und
 1217 auf 68 Prozent erhöht werden. Erwerbslosigkeit bekämpfen wir mit staatlichen
 1218 Beschäftigungsmaßnahmen und Qualifizierungsprogrammen. Unser Investitionsprogramm in die
 1219 öffentliche Daseinsvorsorge und in die Verkehrs- und Energiewende schafft Hunderttausende
 1220 gute Arbeitsplätze. Für Menschen, die dauerhaft vom regulären Arbeitsmarkt ausgeschlossen
 1221 sind, schaffen wir zusätzliche Arbeitsplätze in einem öffentlich geförderten
 1222 Beschäftigungssektor („Sozialer Arbeitsmarkt“). Erwerbslose erhalten einen Rechtsanspruch
 1223 auf Qualifizierung und Weiterbildung.
</p>
<p> 1224 VIII. Wirtschaft für alle - sozial und ökologisch
 1225 Wenn Steuersenkungen und Deregulierung das richtige Rezept wären, um eine
 1226 wettbewerbsfähige Wirtschaft aufzubauen, dann müssten Monaco, die Kaimaninseln und der
 1227 Sachsenwald blühende Produktionslandschaften sein. Sind sie aber nicht. In Steueroasen
 1228 entstehen weder Industriearbeitsplätze, noch werden dort innovative Unternehmen gegründet.
 1229 Eine international wettbewerbsfähige Produktion hat andere Voraussetzungen: Eine gute
 1230 Infrastruktur, ausgebildete Fachkräfte, qualifizierte Dienstleister und Zulieferer,
 1231 Bildung, Forschung, eine ausgewogene Wirtschaftslandschaft aus unterschiedlichen Branchen
 1232 und Unternehmensgrößen, Lebensqualität und politische Stabilität. Eine Wirtschaft für</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1233 alle, die nicht nur auf ein paar ausgewählte Leuchtturmprojekte schaut, sondern die
 1234 Situation von Beschäftigten, Konsument*innen, Kleinunternehmen und Unternehmen der
 1235 Daseinsvorsorge ebenso in den Blick nimmt: Die ist nicht nur sozial gerechter, sondern
 1236 auch wirtschaftlich erfolgreicher.
</p>
<p> 1237 Gleichzeitig befinden wir uns in einem Prozess, der eine zügige, grundlegende
 1238 Modernisierung der Wirtschaft erfordert: Weil die Produktions- und Lebensweise
 1239 klimaneutral werden muss, weil es um Innovation geht, weil die Balance zwischen Öffnung
 1240 und Sicherheit auch für Lieferketten, Handelswege und Energieversorgung neu bestimmt
 1241 werden muss. Das geht nur mit einer aktiven staatlichen Wirtschaftspolitik. Dazu gehören
 1242 klare und langfristige Zielvorgaben, mit welchen Technologien und mit welchen Förderungen
 1243 der Umbau erreicht werden soll, denn ohne einen klaren Rahmen können auch Private nicht
 1244 investieren. Dazu gehört aber auch, dass niemand beim Umbau auf der Strecke bleibt, dass
 1245 Beschäftigte qualifiziert und abgesichert werden und dass die untere Einkommenshälfte von
 1246 den Kosten der Transformation freigestellt wird.
</p>
<p> 1247 Die Grenzen des fossilen Kapitalismus sind erreicht: Trotzdem halten Konzerne an ihrer
 1248 Wirtschaftsweise fest, um ihr Geschäftsmodell und ihre Profite zu schützen. Einige wenige
 1249 Großvermögende werden dadurch immer reicher, indem sie die große Mehrheit für sich
 1250 arbeiten lassen und die Natur hemmungslos ausbeuten und das Klima anheizen. Wir wollen
 1251 diese Wirtschaftsweise überwinden. Unser Ziel ist eine gerechte, nachhaltige Wirtschaft,
 1252 die der großen Mehrheit der Menschen ein besseres Leben ermöglicht und dabei die
 1253 natürlichen Grenzen unseres Planeten respektiert. Wir wollen den demokratischen
 1254 Sozialismus.
</p>
<p> 1255 Die letzten drei Jahre waren verheerend für den Klimaschutz. In keinem Bereich gab es
 1256 grundlegende Fortschritte, stattdessen wurde das sowieso schon dünne Klimaschutzgesetz der
 1257 Vorgängerregierung noch aufgeweicht. Alle kosmetischen Maßnahmen haben die Bedürfnisse 
</p>
<p>der
 1258 Menschen ignoriert. Damit hat die Ampel-Regierung die große Bereitschaft der Bevölkerung,
 1259 auch weitreichende Klimaschutzmaßnahmen mitzutragen zerstört. Unsere Wirtschaftspolitik
 1260 richtet sich gegen die soziale Spaltung im Land. Wir verlangen Anerkennung und Respekt für
 1261 alle diejenigen, die unsere Gesellschaft am Laufen halten. Das bedeutet, in den Umbau der
 1262 Wirtschaft investieren und gleichzeitig dafür sorgen, dass die Kosten nicht den
 1263 Beschäftigten und der großen Mehrheit aufgebürdet werden. Klimaschutz und soziale
 1264 Gerechtigkeit gehören für uns untrennbar zusammen: Ohne soziale Gerechtigkeit hat die
 1265 Mehrheit gar keine Möglichkeit, Klimaschutz im Alltag umzusetzen. Ohne Klimaschutz wird es
 1266 keine soziale Gerechtigkeit mehr geben, denn der Klimawandel trifft die am stärksten, die
 1267 finanziell schlechter gestellt sind.
</p>
<p> 1268 Die Industrie sozial und ökologisch gerecht umbauen
</p>
<p> 1269 Die vergangenen Bundesregierungen haben zugeschaut, wie massenhaft Industriearbeitsplätze
 1270 in Zukunftsbranchen vernichtet wurden. Seit ihrer Hochphase ist die Zahl der Beschäftigten
 1271 in der Solarindustrie um knapp 120 000 gesunken und hat sich immer noch nicht erholt. In
 1272 der Windkraftindustrie sind mehr als 40 000 Stellen verloren gegangen. Ohne Importe aus
 1273 China kann in Deutschland keine Solaranlage und kein Windrad mehr errichtet werden. Der
 1274 Umbau der Automobilindustrie wurde verschlafen – Hunderttausende Arbeitsplätze stehen auf
 1275 dem Spiel. Die Entscheidung der Regierung, industriepolitisch blind auf den Markt zu
 1276 vertrauen, war fatal.
</p>
<p> 1277 Die deutsche Industrie ist stark abhängig vom Export, allen voran die wichtigen Branchen</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1278 Automobilindustrie und der Werkzeug- und Maschinenbau. Wir wollen die Industrieproduktion
 1279 umbauen und zukunftssicher machen. So sichern wir Beschäftigung und gute Arbeit. Darum
 1280 wollen wir die Produktion für den Binnenmarkt und die Herstellung nachhaltige Güter
 1281 stärken. Wir setzen uns für die zivile und ökologisch nachhaltige Konversion der
 1282 Industrieproduktion ein. Zentral ist der Umbau der Rüstungsindustrie in Richtung
 1283 Friedensproduktion und die Weiterentwicklung der Automobilindustrie im Rahmen einer
 1284 aufzubauenden Mobilitätsindustrie, für die der Staat durch Investitionen in die
 1285 Verkehrswende die Nachfrage schaffen muss. Wir wollen gute Arbeit schaffen, das Klima
 1286 schützen sowie nachhaltig öffentliches Eigentum und Mitbestimmung stärken. Wir wollen
 1287 regionale Wirtschaftskreisläufe aufbauen und dadurch Transport-Emissionen reduzieren: Wir
 1288 wollen, dass Produkte möglichst nah an dem Ort hergestellt werden, wo sie gebraucht
 1289 werden. Lieferketten werden kürzer, zuverlässiger und belasten die Umwelt weniger. Anstatt
 1290 Industriekomponenten um die Welt oder quer durch Europa zu schicken, um die billigsten
 1291 Löhne auszuschöpfen, wollen wir integrierte Produktionsabläufe stärken. Das sichert lokale
 1292 Arbeitsplätze und stärkt die Regionen abseits der Metropolen.
</p>
<p> 1293 Unser sozial-ökologisches Investitionsprogramm für den Industrieumbau
</p>
<p> 1294 Wir fordern 200 Milliarden Euro für den Industrieumbau: Das Geld fließt in einen
 1295 Investitionsfonds, aus dem Unternehmen entweder durch langfristige Kredite oder im
 1296 Austausch zu Gesellschaftsanteilen beim klimagerechten Umbau unterstützt werden.
 1297 Beschäftigte sollen einen Kredit erhalten, wenn sie einen Betrieb selbst übernehmen und
 1298 genossenschaftlich weiterführen wollen, auch im Fall einer Insolvenz, wenn eine
 1299 grundsätzliche Perspektive auf einen wirtschaftlichen Weiterbetrieb besteht. Der Fonds
 1300 soll mittelfristig kostendeckend wirtschaften und Gewinne aus Beteiligungen oder Krediten
 1301 reinvestieren.
</p>
<p> 1302 Darüber hinaus wollen wir den Klima- und Transformationsfonds (KTF) ausbauen und jährlich
 1303 mit 64,6 Milliarden Euro ausstatten: Das Geld wird unter anderem verwendet:
</p>
<p> 1304
</p>
<p> 1305
</p>
<p> 1306
</p>
<p> 1307
</p>
<p> 1308
</p>
<p> 1309
</p>
<p> 1310
</p>
<p> 1311
</p>
<p> 1312
</p>
<p> 1313
</p>
<p> 1314
</p>
<p> 1315
</p>
<p> 1316
</p>
<p> 1317
</p>
<p>Für eine Anschubfinanzierung für neue Batterietechnologien und Energiespeicher. Die
Herstellung und den Transport von Wasserstoff wollen wir nur in Fällen fördern, wo
sie erwiesenermaßen notwendig ist und es keine praktikablen Alternativen gibt, etwa
für Langzeit-Energiespeicher oder als Grundstoff für die chemische Industrie;
</p>
<p>Um die energieintensive Industrie in Notlagen zeitweise beim Industriestrompreis zu
unterstützen;
</p>
<p>Und für einen Rettungsschirm für die Zuliefererbetriebe in der Automobilindustrie in
Höhe von 20 Milliarden Euro.
</p>
<p>Mit der Hilfe von Klimaschutzverträgen wollen wir klimafreundliche Technologie bei
der Um- und Ausrüstung von Produktionsanlagen fördern, zusätzlich zu Aktivitäten des
Investitionsfonds.
</p>
<p>Auf europäischer Ebene setzt sich Die Linke für eine Ausweitung der Ausnahmen und
Änderung des Europäischen Beihilferechts ein. Nur so wird eine echte Industriepolitik
möglich.
</p>
<p> 1318 Dabei gilt: Kein Steuergeld ohne Gegenleistung. Staatliche Gelder (egal ob direkte
 1319 Hilfszahlungen oder indirekte Subventionen) binden wir an langfristige Garantien von
 1320 Arbeitsplätzen, Tarifverträgen, Standortverpflichtungen und verbindliche
 1321 Investitionspläne. So treiben wir den notwendigen ökologischen Umbau der Produktion voran,
 1322 sichern Arbeitsplätze und Einkommen für die Beschäftigten.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1323
</p>
<p> 1324
</p>
<p> 1325
</p>
<p> 1326
</p>
<p> 1327
</p>
<p> 1328
</p>
<p> 1329
</p>
<p> 1330
</p>
<p> 1331
</p>
<p> 1332
</p>
<p> 1333
</p>
<p> 1334
</p>
<p> 1335
</p>
<p> 1336
</p>
<p> 1337
</p>
<p> 1338
</p>
<p> 1339
</p>
<p> 1340
</p>
<p> 1341
</p>
<p> 1342
</p>
<p> 1343
</p>
<p> 1344
</p>
<p> 1345
</p>
<p> 1346
</p>
<p> 1347
</p>
<p> 1348
</p>
<p> 1349
</p>
<p> 1350
</p>
<p> 1351
</p>
<p> 1352
</p>
<p> 1353
</p>
<p> 1354
</p>
<p> 1355
</p>
<p> 1356
</p>
<p> 1357
</p>
<p> 1358
</p>
<p> 1359
</p>
<p> 1360
</p>
<p> 1361
</p>
<p> 1362
</p>
<p> 1363
</p>
<p>Wenn Betriebe betriebsbedingte Kündigungen aussprechen und sich nicht an
Beschäftigungsvereinbarungen halten, müssen sie Fördergelder zurückzahlen. Es dürfen
keine Unternehmen in Steueroasen gefördert werden. Dividendenausschüttungen müssen
bei der Inanspruchnahme von Förderungen untersagt werden.
</p>
<p>Öffentliche Steuerung von Schlüsselbranchen durch die Gründung von
Industriestiftungen und anderen öffentliche Beteiligungsformen neben dem
Investitionsfonds. Finanziert durch den Bund sollen gezielt Anteile an Unternehmen
erworben werden, die eine Schlüsselrolle im Systemwechsel einnehmen, und damit den
klimagerechten Umbau besser steuern. So schützen wir auch kritische Infrastruktur,
wie Raffinerien, Pipelines, Energiespeicher oder Häfen, vor dem Ausverkauf an
autoritäre Regime oder private Konzerne. Öffentliche Unternehmen müssen der Motor der
industriellen Erneuerung werden, eine steuernde Rolle einnehmen und die Kompetenzen
privater Unternehmen in Kooperationen einbinden.
</p>
<p>Klimagerechte Leitmärkte schaffen: Durch die öffentliche Beschaffung und
Produktstandards und Quoten kann auf Leitmärkten, zum Beispiel in der Stahlindustrie,
klimafreundlich und tariflich abgedeckt produzierten Produkten Vorteile eingeräumt
werden. Es werden die Unternehmen belohnt, die am schnellsten und günstigsten
klimafreundliche Produkte anbieten können und gleichzeitig gute Arbeit und
gewerkschaftliche Mitbestimmung garantieren.
</p>
<p>Wirtschafts- und Transformationsräte: In den Regionen, die vom Strukturwandel
betroffen sind, wollen wir Wirtschafts- und Transformationsräte einsetzen, die über
Geld aus dem Klima- und Transformationsfonds verfügen und den Umbau vor Ort
mitgestalten. Neben Landesregierungen, Kommunen und Unternehmen, sollen auch
Gewerkschaften, sowie Umwelt- und Sozialverbände gleichberechtigtes Stimmrecht haben.
</p>
<p>Mehr Wirtschaftsdemokratie: Betriebsräte müssen in wirtschaftlichen Fragen ein
Mitbestimmungsrecht bekommen und alle wichtigen Unternehmensentscheidungen müssen 
von
Belegschaftsversammlungen bestätigt werden. Die Belegschaften müssen bei
Entscheidungen über Standortverlagerungen, -schließungen und -auslagerungen, bei
Massenentlassungen und bei Entscheidungen über Zukunftsinvestitionen mitbestimmen und
ein Vetorecht erhalten.
</p>
<p>Job- und Einkommensgarantie: Zu einer gerechten Transformation gehört, dass sich
Beschäftigte, die den Beruf und die Branche wechseln, weiterqualifizieren können,
ohne ihr Einkommen zu gefährden. Für die Zeit der Weiterbildung wollen wir ein
Weiterqualifizierungsgeld einführen, das 90 Prozent des letzten Gehalts beträgt. Das
Weiterbildungsgeld wird anteilig über die Agentur für Arbeit und einen Fonds
finanziert, in den Unternehmen einzahlen (siehe Weiterbildungsfonds). Für
Beschäftigte, die aufgrund des sozial-ökologischen Umbaus der Wirtschaft ihre alte
Arbeitsstelle verlieren, wollen wir Beschäftigungsgesellschaften gründen, so dass sie
gute Arbeitsbedingungen nicht verlieren und ihre Regionen nicht verlassen müssen. Sie
kümmern sich um die Weitervermittlung in neue Arbeitsplätze, die der Qualifikation
der Beschäftigten entsprechen oder in Weiterbildungsmaßnahmen.
</p>
<p> 1364 Transformation konkret: Automobilindustrie für die Zukunft
</p>
<p> 1365 Die Autoindustrie in Deutschland ist in einer Existenzkrise. Die Kosten tragen die
 1366 Beschäftigten. Am deutlichsten ist das bei Volkswagen zu sehen: Der Familien-Clan Porsche</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1367 und Piech verfügt über ein geschätztes Vermögen von 36,5 Milliarden Euro. Ihnen gehört
 1368 über die Holding Porsche SE die Mehrheit des Volkswagen-Konzerns. Über Jahrzehnte hinweg
 1369 haben sie Profite aus den Unternehmen gezogen und den ökologischen Umbau verschleppt.
 1370 Selbst dieses Jahr hat VW 4,5 Milliarden an Dividende ausgezahlt. Damit ihr
 1371 Milliardenvermögen weiterwachsen kann, sollen jetzt die Beschäftigten bluten: Die Löhne
 1372 sollen um 10 Prozent gekürzt werden. Prämien und Boni für die Beschäftigten wollen sie
 1373 streichen. Werke stehen vor der Schließung.
</p>
<p> 1374 Ursächlich für die Krise der Automobilindustrie sind die Fehlplanungen und die falsche
 1375 Produktstrategie der Manager, der weltweit rückläufige Autoabsatz – allein in Europa minus
 1376 zwei Millionen pro Jahr – sowie die Weigerung von Autoindustrie und der Regierung, die
 1377 Weichen Richtung Verkehrswende zu stellen. Während VW, Mercedes und BMW mit immer 
</p>
<p>größeren
 1378 und teureren Autos hohe Gewinne mach(t)en, müssen die Arbeiterinnen und Arbeiter um ihre
 1379 Zukunft bangen.
</p>
<p> 1380 Anstatt an alter Technik festzuhalten, damit die Konzerne noch weiter Profite machen
 1381 können, muss die Industrie so umgebaut werden, dass gute Arbeit gesichert und geschaffen
 1382 wird. Das geht nur sozial gerecht. Weder E-Fuels noch Wasserstoff sind praktikable
 1383 Lösungen für den Individualverkehr. Auch die reine Umstellung auf E-Autos ist keine
 1384 tragfähige Strategie für die Verkehrswende und die Bewältigung der Krise in der
 1385 Automobilindustrie. Der Anteil des Verkehrssektors an der globalen Klimazerstörung wird
 1386 nur nachhaltig reduziert, wenn es weniger Individualverkehr gibt. Unsere Verkehrs- und
 1387 Umweltpolitik fördert den Ausbau kollektiver Verkehrssysteme und die Reduzierung von
 1388 Transport- und Verkehrswegen. Die aktuelle Krise der Automobilindustrie sollte Anlass für
 1389 den nachhaltigen Umbau und Diversifizierung der Unternehmen sein. Das wird aber nicht ohne
 1390 politische Steuerung dieses Prozesses gelingen.
</p>
<p> 1391
</p>
<p> 1392
</p>
<p> 1393
</p>
<p> 1394
</p>
<p> 1395
</p>
<p> 1396
</p>
<p>Wir wollen die KfZ-Steuer neugestalten und große und schwere Autos deutlich stärker
besteuern. Wir sehen keine Notwendigkeit für reguläre PKWs, die mehr als zwei Tonnen
wiegen. Damit schonen wir auch die Straßen und sparen Gelder für ihren Unterhalt.
</p>
<p>Mit Flottenumbau und öffentlicher Beschaffung werfen wir den Motor für den Umbau der
Automobilindustrie an. Die öffentliche Hand soll Vorreiter für die Elektromobilität
werden. Ab sofort sollen in der Regel reine E-Fahrzeuge angeschafft werden.
</p>
<p> 1397 Klimagerechtigkeit und Energiewende
</p>
<p> 1398 Die Auswirkungen der globalen Erwärmung sind längst auch in Deutschland zu spüren:
 1399 Flutkatastrophen, mehr Dürren und Wassermangel und das Sterben unserer Wälder wird unseren
 1400 Alltag prägen. Wir halten weiter an den grundsätzlichen Zielen des Pariser Klimaabkommens
 1401 fest und setzen uns weiter konsequent für Klimaschutz ein – denn mehr Emissionen bedeuten
 1402 immer mehr Klimaschäden. Wir wollen schnellstmöglich auf erneuerbare Energien umsteigen
 1403 und die Energiekonzerne entmachten.
</p>
<p> 1404 Mit Energieversorgung aus öffentlicher Hand werden bezahlbare und sozial gestaffelte
 1405 Preise möglich. Wir kämpfen für eine Versorgung mit Strom und Wärme, nicht in der Hand von
 1406 Konzernen, sondern von Bürger*innen, von Kommunen und Genossenschaften. Wir wollen ihre
 1407 Erzeugung und Verteilung so dezentral wie möglich und so zentral wie nötig organisieren.
 1408 Wir setzen deshalb auf Strom und Wärme aus dem Stadtwerk, den kommunalen
 1409 genossenschaftlichen Solar- oder Windkraftanlagen und von den Dächern und Wärmepumpen 
</p>
<p>der</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1410 Bürger*innen. Langzeit-Energiespeicher für die Dunkelflaute wollen wir an strategisch
 1411 günstigen Orten in das bestehende Stromnetz integrieren, so dass der Netzausbau minimiert
 1412 werden kann. Wir wollen Deutschland bis 2040 klimaneutral machen.
</p>
<p> 1413 Runter mit den Energiepreisen
</p>
<p> 1414
</p>
<p> 1415
</p>
<p> 1416
</p>
<p> 1417
</p>
<p> 1418
</p>
<p> 1419
</p>
<p> 1420
</p>
<p> 1421
</p>
<p> 1422
</p>
<p> 1423
</p>
<p> 1424
</p>
<p> 1425
</p>
<p> 1426
</p>
<p> 1427
</p>
<p> 1428
</p>
<p> 1429
</p>
<p> 1430
</p>
<p>Wenige, teure, fossile Kraftwerke dürfen nicht mehr die Preise für den gesamten
Strommarkt setzen. Das Merit-Order-Prinzip in seiner gegenwärtigen Wirkungsweise
lehnen wir ab. Ein gerechtes Strommarktsystem muss leistungslose Übergewinne
ausschließen. Sollten sie durch externe Schocks dennoch auftreten, müssen sie
konsequent abgeschöpft werden (siehe Kapitel 1).
</p>
<p>Wir fordern eine neue Netzentgeltstruktur. Die Stromerzeuger und der internationale
Stromhandel müssen an den Kosten des Stromtransports beteiligt werden, Strom soll so
möglichst erzeugungsnah eingesetzt werden, auch damit zukünftiger Netzausbau
reduziert wird. Wir fordern die Senkung der Stromsteuer auf den europäischen
Mindeststeuersatz. Mit diesen Maßnahmen lassen sich die Strompreise kurzfristig um
bis zu 9 Cent je Kilowattstunde senken, das entspricht einer Entlastung von 315 Euro
pro Haushalt im Jahr.
</p>
<p>Wir wollen einen Energie-Soli für Reiche (siehe Kapitel 1).
</p>
<p>Strom- und Gassperren müssen gesetzlich verboten werden (siehe Kapitel 1).
</p>
<p>Für den durchschnittlichen Verbrauch von elektrischem Strom und Heizenergie wollen
wir preisgünstige Sockeltarife schaffen (siehe Kapitel 1).
</p>
<p>Wir wollen ein soziales Klimageld einführen (siehe Kapitel 1)
</p>
<p> 1431 Klimaschutz und Klimaanpassung beschleunigen
</p>
<p> 1432 Die Ampel hat den Klimaschutz in Deutschland massiv geschwächt, indem die Sektorziele im
 1433 Klimaschutzgesetz abgeschafft wurden. Wir wollen das Klima schützen - weil wir es unseren
 1434 Kindern schuldig sind, und weil kluger Klimaschutz keinen Wohlstandverlust für die große
 1435 Mehrheit mit sich bringt. Gleichzeitig müssen wir uns auf diejenigen Klimaschäden
 1436 einstellen, die nicht mehr zu verhindern sind: Es wird es mehr Starkregen, Hitzetage,
 1437 längere Trockenzeiten und niedrige Grundwasserspiegel geben, auch wenn wir durch
 1438 entschlossenen Klimaschutz Schlimmeres weiterhin verhindern können. Für Klimaanpassung ist
 1439 bisher fast nichts passiert. Wir müssen jetzt investieren, um auf die Zukunft vorbereitet
 1440 zu sein.
</p>
<p> 1441
</p>
<p> 1442
</p>
<p> 1443
</p>
<p> 1444
</p>
<p> 1445
</p>
<p> 1446
</p>
<p> 1447
</p>
<p> 1448
</p>
<p> 1449
</p>
<p> 1450
</p>
<p> 1451
</p>
<p> 1452
</p>
<p> 1453
</p>
<p>Wir wollen verbindliche Ziele und Emissionsgrenzen und machen den Konzernen klare
Vorschriften. Die Sektorziele stellen wir wieder her.
</p>
<p>Emissionshandel: Für Die Linke gilt: kein CO2-Preis ohne sozialen Ausgleich (siehe
Klimageld).
</p>
<p>Wir lehnen den Emissionshandel in den Sektoren Wärme und Verkehr (ETS-2) ab:
Stattdessen müssen verbindliche Klimaziele und Emissionsgrenzen gesetzt werden.
Förderprogramme und staatliche Infrastrukturprogramme müssen den Umbau in den
Sektoren unterstützen. In den Sektoren Wärme und Verkehr sorgt ein gesetzlich
regulierter Rahmen für mehr soziale Gerechtigkeit und einen schnelleren ökologischen
Umbau.
</p>
<p>Klimaanpassung muss Gemeinschaftsaufgabe werden: Wir müssen uns jetzt an den
Klimawandel anpassen, den Katastrophenschutz massiv aufwerten und investieren, um uns
auf Hochwasser, Sturzfluten, Hitzewellen und Dürreperioden vorzubereiten. (s. Kapitel</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1454 Öffentliche Daseinsvorsorge)
</p>
<p> 1455 Energiewende durchsetzen
</p>
<p> 1456 Der fossile Kapitalismus schlägt zurück: Unter dem Deckmantel der Technologieneutralität
 1457 werden überkommende Geschäftsmodelle mit fossilen Energieträgern weiter abgesichert. Die
 1458 Gaskonzerne reiben sich die Hände, der Klimaschutz kommt nicht voran. Unter Robert Habeck
 1459 werden mit Steuergeld überdimensioniert Flüssiggas-Terminals (LNG) für Fracking-Gas
 1460 ausgebaut. Die Grünen sind sogar für die riskante CO2-Verpressung unter dem Boden unserer
 1461 Meere (CCS). CDU und FDP verlieren sich nicht nur in irrationalen Träumen über die
 1462 Anwendungsmöglichkeiten von Wasserstoff und E-Fuels im Pkw- und im Gebäudebereich, sie
 1463 wollen sogar die Atomkraft zurück. Da passt es, dass rechte und liberale Parteien in der
 1464 EU Investitionen in Gas-Infrastruktur und Atomkraftwerke zu nachhaltigen Geldanlagen
 1465 erklärt haben.
</p>
<p> 1466 Die Linke will nur in echte erneuerbare Energiequellen und Infrastruktur investieren. Wir
 1467 überlassen die Energiewende nicht dem Markt. Wir wollen Energieverbrauch reduzieren und
 1468 die Energieeffizienz steigern.
</p>
<p> 1469
</p>
<p> 1470
</p>
<p> 1471
</p>
<p> 1472
</p>
<p> 1473
</p>
<p> 1474
</p>
<p> 1475
</p>
<p> 1476
</p>
<p> 1477
</p>
<p> 1478
</p>
<p> 1479
</p>
<p> 1480
</p>
<p> 1481
</p>
<p> 1482
</p>
<p> 1483
</p>
<p> 1484
</p>
<p> 1485
</p>
<p> 1486
</p>
<p> 1487
</p>
<p> 1488
</p>
<p> 1489
</p>
<p> 1490
</p>
<p> 1491
</p>
<p> 1492
</p>
<p> 1493
</p>
<p> 1494
</p>
<p> 1495
</p>
<p> 1496
</p>
<p> 1497
</p>
<p> 1498
</p>
<p>Energieunabhängigkeit durch öffentliches Eigentum: Der größte Teil unserer
zukünftigen Energieversorgung muss erst noch gebaut werden. Die öffentliche Hand soll
sich stark am Aufbau der erneuerbaren Energien beteiligen, auch um so große Teile der
Energieproduktion in öffentliche Hand zurückzuholen. Das wollen wir nutzen, um
Windrad- und Solarfabriken (wieder) in Deutschland anzusiedeln.
</p>
<p>Energiewende für die Menschen vor Ort: Kommunen bekommen einen Bonus von 25.000 Euro
pro Megawatt gebautem Windrad oder gebauter PV-Großflächenanlage direkt in die
Gemeindekasse, sowohl für Bestands- als auch für Neuanlagen oder Repowering. So
profitiert die lokale Bevölkerung direkt vom Ausbau der erneuerbaren Energien.
Zusätzlich wollen wir Zahlungen von Betreibern von Wind- und Solaranlagen an
Standortkommunen verpflichtend machen, auf Bestandsanlagen ausdehnen und von 0,2 Cent
auf 0,5 Cent je eingespeiste Kilowattstunde Strom erhöhen.
</p>
<p>Strom-, Wärme- und Gasnetze müssen in die öffentliche Hand überführt, demokratisch
kontrolliert und europäisch koordiniert werden. Für Kommunen wollen wir einen
Rekommunalisierungsfonds schaffen.
</p>
<p>Investitionen in fossile Brennstoffe und Atomkraft sind keine nachhaltigen
Geldanlagen. Wir wollen uns dafür einsetzen, dass die positive Bewertung von
Atomkraft und Gas, in der sogenannte Taxonomie der EU, gestrichen wird.
</p>
<p>Keine Dauerstrukturen für Übergangslösungen! Für Flüssiggas und Erdgas darf keine
neue, dauerhafte Infrastruktur geschaffen werden. Wir fordern ein Frackingverbot in
Deutschland. LNG, das durch Fracking gewonnen wurde, darf nicht importiert werden.
Eine umlagefinanzierte Förderung neuer Gaskraftwerke lehnen wir ab – sie wäre sowohl
klimaschädlich als auch sozial ungerecht.
</p>
<p>Carbon Capture and Storage (CCS) – also die Abscheidung und die unterirdische
Einlagerung von Kohlendioxid – ist keine Lösung für Klimaschutz. Die Speicherung von
CO2 unter der Erde ist mit hohen Risiken verbunden. Wir wollen CCS verbieten. Das
sogenannte Carbon Capture and Utilization (CCU) – also die stoffliche Nutzung des
entnommenen CO2 – darf nicht dazu führen, dass die Energiewende ausgebremst und
fossile Anwendungen und Produktionsprozesse länger als nötig betrieben werden. Wir
wollen sie beim Industrieumbau nur dann fördern, wenn es nachgewiesenermaßen kein</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1499
</p>
<p> 1500
</p>
<p> 1501
</p>
<p> 1502
</p>
<p> 1503
</p>
<p> 1504
</p>
<p> 1505
</p>
<p> 1506
</p>
<p> 1507
</p>
<p> 1508
</p>
<p> 1509
</p>
<p>alternatives, CO2-freies Produktionsverfahren gibt.
</p>
<p>Der Kohleausstieg muss bis 2030 umgesetzt werden. Allein durch den Emissionshandel
wird das nicht gelingen.
</p>
<p>Dem Ausstieg aus Atom und Kohle muss ein Ausstieg aus der Verbrennung von fossilem
Erdgas folgen. Die Linke will dafür ein Erdgasausstiegsgesetz mit verbindlichem
Ausstiegspfad und sozialer Absicherung betroffener Beschäftigter.
</p>
<p>Wasserstoff ist der Champagner der Energiewende, teuer und energieintensiv. Deshalb
darf Wasserstoff nur dort eingesetzt werden, wo er absolut unverzichtbar ist, vor
allem in Bereichen der industriellen Produktion. Perspektivisch wollen wir, dass in
allen Anwendungsbereichen lediglich Wasserstoff aus der Elektrolyse von Strom aus
erneuerbaren Energiequellen zum Einsatz kommt.
</p>
<p> 1510 Gerechte Wärmewende
</p>
<p> 1511 Wohnen und Bauen sind für 40 Prozent der Treibhausgase in Deutschland verantwortlich. Eine
 1512 Wärmewende ist unerlässlicher Bestandteil von Klimapolitik: Gebäude müssen saniert,
 1513 Heizungen umgestellt werden. Das darf nicht zu einer zusätzlichen Belastung für
 1514 Mieter*innen und Eigenheimbesitzer*innen mit niedrigen und mittleren Einkommen führen.
 1515 Eine warme Wohnung für alle muss bezahlbar sein. Mieter*innen können ihre Heizungen nicht
 1516 wechseln, deshalb lehnen wir CO2-Preise im Wärmebereich ab.
</p>
<p> 1517 Das Heizungsgesetz der Ampel hat die Gesellschaft gespalten, weil es die Sorgen der
 1518 Menschen ignoriert hat. Es ist unsozial und torpediert die Klimaziele im Gebäudesektor.
 1519 Wir wollen die Leute nicht alleine lassen: Keine Normalverdiener*in darf durch Klimaschutz
 1520 finanziell mehrbelastet werden. Es braucht flächendeckende Beratungsangebote mit
 1521 Sanierungsbeauftragten für alle sanierungsbedürftigen Häuser. Es braucht eine kommunale
 1522 Wärmeplanung mit Beteiligung der Bürger*innen, Mieter*innen- und Umweltverbänden.
</p>
<p> 1523
</p>
<p> 1524
</p>
<p> 1525
</p>
<p> 1526
</p>
<p> 1527
</p>
<p> 1528
</p>
<p> 1529
</p>
<p> 1530
</p>
<p> 1531
</p>
<p> 1532
</p>
<p> 1533
</p>
<p> 1534
</p>
<p> 1535
</p>
<p> 1536
</p>
<p> 1537
</p>
<p> 1538
</p>
<p> 1539
</p>
<p> 1540
</p>
<p> 1541
</p>
<p> 1542
</p>
<p> 1543
</p>
<p>Wir fordern eine Investitionsoffensive in energetische Sanierungen und Heizungstausch
in Höhe von 25 Milliarden Euro pro Jahr. Beim Heizungstausch wollen wir die Förderung
für Zusatzkosten nach Einkommen staffeln: Menschen mit niedrigen Einkommen kriegen
den Heizungstausch mit bis zu 100% bezahlt, Menschen mit mittleren Einkommen anteilig
gestaffelt. Für einen Einpersonenhaushalt wollen wir bei einem Jahreseinkommen von
30.000 Euro zum Beispiel 82% der Kosten, bei einem Einkommen von 60.000 Euro 42% der
Kosten erstatten, inklusive dem Tausch der Heizkörper, wenn dieser technisch
notwendig ist. Ergänzend fordern wir vergünstigte Kredite der KfW, so dass Mehrkosten
fürs Heizen vermieden werden können, da Investitionskosten für effiziente Heizungen
so zu günstigen Konditionen gestreckt werden können. Spitzenverdiener*innen mit einem
Einkommen von 250.000 Euro aufwärts müssen die Sanierung ihrer Luxusvillen selbst
bezahlen.
</p>
<p>Immobilienkonzerne dürfen Sanierungen nicht nutzen, um die Miete zu erhöhen, deshalb
wollen wir die Umlage für energetische Sanierung abschaffen und das Konzept der
Warmmietenneutralität verankern: Die Summe aus der Kaltmiete und der durch die
Sanierung tatsächlich eingesparten Energiekosten muss gleich bleiben. Wir
unterstützen das gemeinsame Drittelmodell von Mieterbund und BUND.
</p>
<p>Wir wollen Vermieter verpflichten, Fördermittel in Anspruch zu nehmen und die
finanziellen Vorteile weiterzureichen. Bisher nehmen nur 15 Prozent die Fördermittel
in Anspruch.
</p>
<p>Viel zu oft reißen Immobilienkonzerne Bestandsgebäude ab, treiben Mieter*innen aus</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1544
</p>
<p> 1545
</p>
<p> 1546
</p>
<p> 1547
</p>
<p> 1548
</p>
<p> 1549
</p>
<p> 1550
</p>
<p> 1551
</p>
<p> 1552
</p>
<p> 1553
</p>
<p> 1554
</p>
<p>der Wohnung, bauen neu und vermieten für das Doppelte oder verkaufen: Das ist eine
ökologische Katastrophe und befördert Gentrifizierung – wir wollen das verbieten. Ein
Abriss soll nur noch dann erlaubt sein, wenn die Gebäudesubstanz nicht mehr zu retten
ist oder ein Vielfaches des bisherigen Wohnraums entsteht.
</p>
<p>Um Lösungen auf Quartiers- und Siedlungsebene statt Konzepte für jedes einzelne Haus
zu entwickeln, braucht es eine gute kommunale Wärmeplanung: Gerade in Ballungsräumen
sind kollektive Lösungen in der Wärmeversorgung oft sinnvoll, deshalb wollen wir
Städte und Gemeinden dabei unterstützen, Nah- und Fernwärmenetze auszubauen.
</p>
<p>Um die Wärmepreise unabhängig von Marktschwankungen und Spekulationen zu machen,
fordern wir ein Gewinnverbot im Wärmebereich. Damit darf der Wärmepreis nicht höher
als die tatsächlichen Wärmeerzeugungskosten sein.
</p>
<p> 1555 Klimagerechtigkeit und Verkehrswende
</p>
<p> 1556 Ressourcen schonen
</p>
<p> 1557 Wir verbrauchen weltweit mehr Ressourcen als unser Planet regenerieren kann. Der
 1558 Ressourcenabbau stößt an seine natürlichen Grenzen. Grüne Technologien sind Teil des
 1559 sozial-ökologischen Umbaus. Aber auch ihre Produktion ist abhängig von Rohstoffen, die es
 1560 in Deutschland und Europa nicht in ausreichendem Maße gibt. Gleichzeitig wir immer mehr
 1561 Energie verbraucht, um diese Ressourcen abzubauen. Bergbau findet oft unter nicht
 1562 akzeptablen Bedingungen für Menschen und Umwelt statt. Unser Ziel ist eine Gesellschaft,
 1563 die sparsam mit Ressourcen umgeht. Dafür braucht es ein Ressourcenschutzgesetz.
</p>
<p> 1564
</p>
<p> 1565
</p>
<p> 1566
</p>
<p> 1567
</p>
<p> 1568
</p>
<p> 1569
</p>
<p> 1570
</p>
<p> 1571
</p>
<p> 1572
</p>
<p> 1573
</p>
<p> 1574
</p>
<p> 1575
</p>
<p> 1576
</p>
<p> 1577
</p>
<p> 1578
</p>
<p> 1579
</p>
<p>Wir wollen keinen Bergbau in Naturschutzgebieten, Trinkwasserschutzgebieten oder der
Tiefsee. Die lokale Bevölkerung muss bei Bergbauprojekten und der Wertschöpfung
beteiligt werden Und hat das Recht, nein zu sagen. Das gilt auch für den Lithiumabbau
in Sachsen. Die Menschen vor Ort müssen von Bergbauprojekten profitieren.
Umweltschutz und Trinkwasserschutz muss garantiert werden – egal ob in Deutschland,
Europa oder anderswo auf der Welt.
</p>
<p>Wir wollen keinen „grünen Kolonialismus“. Grüne Technologie darf sich nicht auf
Ausbeutung von Natur und Menschen im globalen Süden stützen. Dafür fordern wir ein
stärkeres Lieferkettengesetz, das Beschwerdemechanismen für Betroffene und
Haftungsregeln bei Verstößen der unternehmerischen Sorgfaltspflichten enthält, und
die Berücksichtigung starker sozialer und ökologischer Standards in Handelsabkommen.
</p>
<p>Die finanzielle Unterstützung bei Klimaschutz und Minderung von Klimaschäden für
Länder des globalen Südens muss massiv erhöht werden. Die verabredeten
Finanzierungszusagen auf der Weltklimakonferenz im November 2024 sind weit unter dem
realen Bedarf. Die Finanzierung darf nicht zu weiterer Verschuldung führen oder mit
Entwicklungshilfe verrechnet werden.
</p>
<p> 1580 Mehr Kreislaufwirtschaft, weniger Abfälle
</p>
<p> 1581 Die Rohstoffwende kann nur gelingen, wenn wir Ressourcen länger nutzen und nach der
 1582 Nutzung wieder in die Produktion einspeisen – so entsteht eine Kreislaufwirtschaft. Dafür
 1583 benötigen wir strengere Vorgaben für Haltbarkeit und Produkte ohne Sollbruchstellen. Wir
 1584 wollen Reparieren und Wiederverwenden, statt wegzuwerfen. Was wirklich weg muss, wollen
 1585 wir recyceln, damit wir wertvolle Rohstoffe wieder zurück in den Kreislauf führen können.
</p>
<p> 1586
</p>
<p> 1587
</p>
<p>Wir fordern höhere gesetzliche Recyclingquoten und höhere Einsatzquoten für
wiederverwertete Stoffe.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1588
</p>
<p> 1589
</p>
<p> 1590
</p>
<p> 1591
</p>
<p> 1592
</p>
<p> 1593
</p>
<p>Wir wollen neue Ökodesignvorgaben für nachhaltige Produkte: Wir stellen Anforderungen
an Lebensdauer von Produkten. Updates, Upgrades, Reparaturen und die Weiterverwendung
müssen möglich sein. Auch das Recycling von Produkten am Ende ihres Lebenszyklus muss
so einfach wie möglich sein.
</p>
<p>Hersteller müssen für die Kosten für Rücknahme, Transport, Wiederaufbereitung oder
Entsorgung ihrer Produkte verantwortlich sein.
</p>
<p> 1594 Rund 16 Millionen Tonnen Abfall werden jährlich aus Deutschland exportiert – oft in den
 1595 globalen Süden. Dort wird er unter verheerenden sozialen und ökologischen Bedingungen
 1596 entsorgt und verarbeitet.
</p>
<p> 1597
</p>
<p> 1598
</p>
<p> 1599
</p>
<p> 1600
</p>
<p> 1601
</p>
<p> 1602
</p>
<p> 1603
</p>
<p> 1604
</p>
<p> 1605
</p>
<p>Wir wollen weg vom Müll und hin zur Wiedergewinnung von Rohstoffen als Teil von
regionalen Produktionsketten. Das Müllaufkommen wird insgesamt reduziert: Hierfür
fordern wir Abgaben auf Einwegverpackungen für die Verkäufer und setzen uns in der EU
für ein einheitliches Pfandsystem für Ein- und Mehrweggetränkeflaschen ein.
</p>
<p>Müllexporte aus der EU wollen wir verbieten. Die illegale Müllverschiffung von
Elektroschrott (E-Waste) wollen wir intensiver bekämpfen.
</p>
<p>Abfallbehandlung und Abfallentsorgung müssen als Bestandteile der Daseinsvorsorge
zurück in die öffentliche Hand. Nur so kann eine soziale und ökologische
Abfallwirtschaft garantiert werden.
</p>
<p> 1606 IX. Mobilität für alle
 1607 Staufrust für Autopendler*innen und Stress beim Bahnfahren nehmen zu – und der
 1608 Verkehrssektor trägt immer noch nichts dazu bei, dass die Klimaziele erreicht werden. Das
 1609 9-Euro-Ticket kostet jetzt 58 Euro, die Bahn kommt zu spät und E-Autos sind zu teuer für
 1610 Normalverdiener*innen und zu groß, um die Umwelt wirklich zu schonen. Dabei hat das 9-
 1611 Euro-Ticket gerade gezeigt, dass ein gutes und günstiges öffentliches Verkehrsangebot
 1612 stark angenommen wird.
</p>
<p> 1613 Die Ampel-Regierung hat mit einem höheren CO2-Preis das Autofahren teurer gemacht. Die
 1614 Alternativen, damit das Auto stehen bleiben kann, wurden aber nicht geschaffen. Kaum ein
 1615 Zug fährt stündlich, dafür sind viele überfüllt. Fast die Hälfte der Strecken sind nicht
 1616 einmal elektrifiziert. Aber die Bahn versenkt Milliarden in Prestigeprojekte wie Stuttgart
 1617 21.
</p>
<p> 1618 Die Autolobby ruft nach E-Fuels und dem Aus für das Verbrenner-Aus. Dabei braucht es das
 1619 Gegenteil: eine konsequente Mobilitätswende, den Ausbau des öffentlichen Nahverkehrs und
 1620 des Schienennetzes sowie günstige Ticketpreise. Gute Verbindungen auch in der Nacht und im
 1621 ländlichen Raum. Städte mit kurzen Wegen. Dann gibt es auch Planungssicherheit für die
 1622 Industrie und im Schienen- und Fahrzeugbau entstehen gute Industriejobs (siehe Kapitel 8).
</p>
<p> 1623 Alternativen zum Fliegen und zum Autofahren müssen für alle funktionieren. Sonst kann
 1624 niemand das Auto stehen lassen. Um den großen Investitionsbedarf der Verkehrsinfrastruktur
 1625 vom jährlichen Bundeshaushalt unabhängig und damit längerfristig verlässlich zu machen,
 1626 schlagen wir die Schaffung eines verkehrsträgerübergreifenden, mehrjährigen
 1627 Infrastrukturfonds nach Schweizer Vorbild vor.
</p>
<p> 1628 Öffentlicher Nahverkehr - rund um die Uhr, in der Fläche, barrierefrei und bezahlbar
</p>
<p> 1629 Das 9-Euro Ticket hat gezeigt: Ein sehr viel günstigerer Nahverkehr ist möglich und wird
 1630 auch nachgefragt. Die Menschen wollen und brauchen ein sehr viel besseres öffentliches</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1631 Verkehrsangebot. Jede zwanzigste Autofahrt konnte durch das Ticket vermieden werden – und
 1632 dabei war es nur 3 Monate lang zu kaufen. Die Erhöhung des Abopreises auf 58 Euro ist
 1633 fatal und die unterschiedlichen Lösungen in den Ländern müssen bundesweit einheitlich
 1634 gestaltet werden. Mit einer Mehrwertsteuerbefreiung für den öffentlichen Nahverkehr wird
 1635 kurzfristig Geld für den Nahverkehr frei. Wir wollen das 9-Euro-Ticket sofort wieder
 1636 einführen. Für Schüler*innen, Azubis, Studierende und Senior*innen wollen wir ein
 1637 sofortiges 0-Euro-Ticket. Die Mitnahme von Kindern und von Fahrrädern und Hunden muss
 1638 inklusive sein. Für alle Abonnent*innen fordern wir sechs Freifahrten pro Jahr im
 1639 Fernverkehr. Perspektivisch fordern wir einen kostenfreien ÖPNV in ganz Deutschland. Die
 1640 Pendlerpauschale wollen wir durch ein Mobilitätsgeld ersetzen. Das Dienstwagenprivileg für
 1641 reiche Menschen, die sich Luxus-Autos (ob elektrisch oder nicht) damit kaufen, schaffen
 1642 wir hingegen ab.
</p>
<p> 1643 Wir setzen uns für ein Recht auf nachhaltige Mobilität ein. Das heißt: Jede Ortschaft
 1644 braucht tagsüber eine mindestens stündliche Anbindung an Bus und Bahn. Dabei können
 1645 Angebote wie Bürgerbusse oder Anrufsammeltaxis einbezogen werden und die Grundversorgung
 1646 ergänzen. Auch in der Nacht muss ein Grundangebot vorhanden sein, gegebenenfalls durch
 1647 Rufangebote. Wir wollen die privatisierten Nahverkehrsunternehmen in die öffentliche Hand
 1648 zurückholen und demokratisch organisieren! Unsere Busse und Bahnen sind zu wichtig, dass
 1649 wir sie dem Markt überlassen können. Wir wollen öffentliche und gemeinnützige Car-Sharing-
 1650 Plattformen fördern, um ein Leben ohne eigenes Auto zu fördern. Bei autonomem Fahren gibt
 1651 es große technologische Herausforderungen sowie datenschutz- und haftungsrechtliche
 1652 Bedenken. Wir machen uns deshalb keine Illusionen, dass autonomes Fahren absehbar die
 1653 Mobilitätsprobleme lösen kann. Um die Fahrgastzahlen bis 2030 zu verdoppeln, werden
 1654 150.000 Fahrer*innen im ÖPNV benötigt, weitere Zehntausende bei der Bahn. Mehr Personal
 1655 ist nur mit besserer Bezahlung und Entlastung für die Beschäftigten zu haben.
</p>
<p> 1656 Die Mobilität der Zukunft gehört dem Fuß,- Rad-, und öffentlichen Nahverkehr. Sogenannte
 1657 E-Fuels sind äußerst ineffizient und teuer. Sie werden, ebenso wie Biokraftstoffe und
 1658 Wasserstoff, auch zukünftig knapp bleiben und können nur da eingesetzt werden, wo es
 1659 wirklich keine bessere Alternative gibt. Biokraftstoffe sind für uns überhaupt nur eine
 1660 Alternative, wenn sie regional produziert sind und nicht in der Konkurrenz zu
 1661 Lebensmitteln stehen. Importe von Biokraftstoffen lehnen wir ab. Für den Individualverkehr
 1662 sind sie keine realistische Option, ebenso wie E-Fuels. Deshalb ist die Orientierung auf
 1663 E-Autos richtig. Es braucht langfristige Planungssicherheit für Verbaucher*innen und
 1664 Industrie, daher halten wir am Auslaufen von Neuwagenverkauf für Verbrenner entsprechend
 1665 der gültigen EU-Richtlinie fest. Nach Bedarf fördern wir den Umstieg auf effiziente E-
 1666 Autos für Handwerk, soziale Dienste, Taxibetriebe, Kleingewerbe und Menschen auf dem Land
 1667 mit niedrigem Einkommen. Um Menschen und Klima zu schützen, brauchen wir endlich ein
 1668 Tempolimit von 120 km/h auf Autobahnen und innerorts Tempo 30 – außer auf
 1669 Hauptverkehrsachsen.
</p>
<p> 1670 Bahn: Reparieren, ausbauen und gemeinnützig betreiben!
</p>
<p> 1671 Die Bahn ist ein lebenswichtiger Teil der Daseinsvorsorge unserer Gesellschaft. Sie ist
 1672 das Rückgrat des ÖPNV. Die Form einer Aktiengesellschaft mit ihren Profitinteressen steht
 1673 dazu im Widerspruch. Mit der Gemeinwohlorientierung für die Infrastruktursparte der Bahn
 1674 (InfraGo) wurde nur der halbe Weg gegangen. Wir wollen eine Bürgerbahn statt einer
 1675 profitorientierten Bahn. Wir wollen einen integrierten Konzern statt Ausverkauf. Wir
 1676 wollen eine Bahn in der Fläche statt teuren Prestigeprojekten.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1677 Damit die Bahn wieder pünktlich und zuverlässig fährt, muss das Netz saniert,
 1678 elektrifiziert, Strecken reaktiviert und ausgebaut werden, natürlich barrierefrei. Wir
 1679 halten am Ziel fest, bis 2030 den Anteil des Schienengüterverkehrs mindestens auf 25% zu
 1680 erhöhen und den Schienenpersonenverkehr zu verdoppeln. Für uns ist klar: Planungs- und
 1681 Baukapazitäten sind begrenzt. Wer Bahnstrecken und Brücken beschleunigt ausbauen und
 1682 sanieren will, muss auf den Neu- und Erweiterungsbau von Autobahnen verzichten. Wir wollen
 1683 uns beim Straßenbau auf die Sanierung des Bestands konzentrieren.
</p>
<p> 1684 Eine pünktliche Bahn braucht nicht nur sanierte Schienen. Sie benötigt auch genügend
 1685 einsatzfähiges Personal. Dafür müssen die Arbeitsbedingungen attraktiver werden. Die
 1686 langen Abwesenheiten im Fahrdienst und Zugservicebereich müssen verkürzt und durch
 1687 zusätzliche Freizeit ausgeglichen werden.
</p>
<p> 1688 Die Bahn muss zu einer echten Alternative werden.
</p>
<p> 1689
</p>
<p> 1690
</p>
<p> 1691
</p>
<p> 1692
</p>
<p> 1693
</p>
<p> 1694
</p>
<p> 1695
</p>
<p> 1696
</p>
<p> 1697
</p>
<p> 1698
</p>
<p> 1699
</p>
<p>Wir wollen bezahlbare Bahnpreise! Dazu wollen wir die Deutsche Bahn gesetzlich
verpflichten, die Strom- und Trassenpreise zu senken und die Mehrwertsteuer für
Bahntickets abschaffen (siehe Kapitel 1 und 3).
</p>
<p>Dafür braucht jede Großstadt stündliche Fern- und Nachtzuganbindungen – quer durch
Europa! So machen wir fliegen auf vielen Strecken überflüssig.
</p>
<p>Flüge, die kürzer sind als 500 Kilometer oder fünf Zugstunden, wollen wir verbieten.
Neue Flughafenkapazitäten sind nicht nötig.
</p>
<p>Den sozialen und ökologischen Dumpingwettbewerb im Luftverkehr wollen wir
unterbinden. Bahn- und Flugverkehr müssen endlich steuerlich gleichgestellt werden:
Wir wollen eine einheitliche Kerosinsteuer in der EU und auf Flugtickets ins Ausland
soll der volle Mehrwertsteuersatz fällig werden.
</p>
<p> 1700 Die Zeit für übertriebenen Luxus der Reichen, die das Klima zerstören, ist vorbei.
</p>
<p> 1701
</p>
<p> 1702
</p>
<p> 1703
</p>
<p> 1704
</p>
<p> 1705
</p>
<p> 1706
</p>
<p> 1707
</p>
<p> 1708
</p>
<p> 1709
</p>
<p> 1710
</p>
<p> 1711
</p>
<p> 1712
</p>
<p> 1713
</p>
<p> 1714
</p>
<p> 1715
</p>
<p> 1716
</p>
<p> 1717
</p>
<p> 1718
</p>
<p> 1719
</p>
<p> 1720
</p>
<p>Wir wollen Privatjets und Megayachten über 60 Metern Schiffslänge verbieten. Es darf
keine öffentliche Förderung für Flugtaxis geben.
</p>
<p>Während sich die einen den Besuch bei den Verwandten im Ausland kaum leisten können,
machen andere Kurztrips zum Shoppen nach Dubai. Anstatt pauschaler Mehrbesteuerung
von Flügen über den CO-2 Preis fordern wir eine Vielfliegersteuer: Ab dem fünften
Flug pro Jahr kostet jeder weitere Flug weitere 200 Euro mehr.
</p>
<p>Wir wollen den Güterverkehr auf der Straße reduzieren und auf die Schiene verlagern.
Tausende Autobrücken sind marode, sie sind schlicht nicht für die Menge und Schwere
der heutigen LKW-Transporte ausgelegt.
</p>
<p>Gigaliner und Oberleitungen für LKW lehnen wir deshalb ab. Wir müssen den
Gütertransport neu denken. Regionale Wirtschaftskreisläufe vermeiden unnötige
Transporte. Wir machen Schiene und Wasser zum Rückgrat des Güterverkehrs, damit dies
gelingt, wollen wir Gleisanschlüsse und lokale Logistikzentren fördern. Auch
Güterverkehr unter 300 Kilometern Wegstrecke muss wieder stärker auf die Schiene
verlagert werden.
</p>
<p>Gute Arbeitsbedingungen für LKW-Fahrer*innen heißt auch: Es muss vernünftige
Raststätten geben. Wir wollen Raststätten wieder gemeinwohlorientiert organisieren
und Sanifair abschaffen: Schluss mit der Toiletten-Abzocke!
</p>
<p>Die Überseehäfen sollen besser untereinander kooperieren (nationale Hafenplanung) und
Hinterlandanbindungen mit der Bahn bekommen. Der Bund muss endlich mehr Verantwortung</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1721
</p>
<p> 1722
</p>
<p> 1723
</p>
<p> 1724
</p>
<p>für die enormen Hafeninvestitionen übernehmen. Privatisierung der Hafeninfrastruktur
oder ihren Ausverkauf an Großreedereien führen zu strukturelle Abhängigkeiten und
Sicherheitsrisiken. Wir brauchen gute Arbeitsbedingungen, egal, ob beim Güterverkehr
auf der Straße, der Schiene oder dem Wasser.
</p>
<p> 1725 X. Agrarwende jetzt!
 1726 Wir brauchen eine soziale und ökologische Agrarwende, die ihren Namen auch verdient. Die
 1727 Linke kämpft für eine sozial gerechte und auf das Gemeinwohl orientierte Landwirtschaft,
 1728 die das Klima und die Natur schont und mit dem Tierschutz vereinbar ist.
</p>
<p> 1729 Wir stehen an der Seite der Landwirt*innen. Sie leisten für die Gesellschaft
 1730 überlebensnotwendige Arbeit. Menschen, die in der Landwirtschaft arbeiten, müssen davon
 1731 gut leben können. Dafür wollen wir Grund und Boden gerechter verteilen und Landwirt*innen
 1732 sozial absichern.
</p>
<p> 1733 Wir wollen nicht große Konzerne weiter in den Mittelpunkt der Agrarpolitik stellen,
 1734 sondern die Versorgung der Menschen mit guten, bezahlbaren Lebensmitteln. Während die
 1735 Lebensmittelkonzerne Extra-Profite einstreichen und die Inflation anheizen, können
 1736 Landwirt*innen von ihren Erzeugnissen kaum leben. Einige wenige werden reicher, während
 1737 die große Mehrheit höhere Preise für Lebensmittel zahlen muss.
</p>
<p> 1738
</p>
<p> 1739
</p>
<p> 1740
</p>
<p> 1741
</p>
<p> 1742
</p>
<p> 1743
</p>
<p> 1744
</p>
<p> 1745
</p>
<p> 1746
</p>
<p> 1747
</p>
<p> 1748
</p>
<p> 1749
</p>
<p> 1750
</p>
<p> 1751
</p>
<p> 1752
</p>
<p> 1753
</p>
<p> 1754
</p>
<p> 1755
</p>
<p> 1756
</p>
<p> 1757
</p>
<p> 1758
</p>
<p> 1759
</p>
<p> 1760
</p>
<p> 1761
</p>
<p> 1762
</p>
<p> 1763
</p>
<p>Regionale Verarbeitungs- und Vermarktungsstrukturen: Das ist unsere Gegenstrategie
zur monopolartigen Marktmacht von Schlachthof-, Molkerei- und Handelskonzernen. Dafür
braucht es gerechte Lieferbeziehungen sowie ein starkes und wirksames Kartellrecht.
Monopole müssen entflochten werden und Preiswächter müssen durchgreifen können (siehe
Kapitel 1). Wo es nötig ist, wollen wir mit Mindesterzeugerpreisen Landwirt*innen
schützen.
</p>
<p>Gute Arbeitsbedingungen und Einkommen: Wir wollen flächendeckende Tarifverträge in
der Land-, Forst- und Fischereiwirtschaft, mit Mindestlohn und Sozialversicherung
auch für Saisonkräfte.
</p>
<p>Regionale Wirtschaftskreisläufe: Durch Aufbau regionaler Schlacht- und
Verarbeitungskapazitäten, die Unterstützung regionaler Marketinginitiativen,
Bürgerräten sowie einem täuschungssicheren staatlichen Regionalsiegel.
</p>
<p>Landwirtschaft im Einklang mit der Natur: Das geht nur, wenn die hohen
Produktionsstandards der heimischen Agrarwirtschaft vor billigen Importen aus
Drittländern, die unseren Standards nicht entsprechen, geschützt werden.
Freihandelsabkommen zeigen in die falsche Richtung. Es braucht eine eindeutige
Herkunftskennzeichnung von Lebensmitteln.
</p>
<p>Patente auf Leben verbieten, den Anbau gentechnisch veränderter Pflanzen unterbinden.
Auch die sogenannten modernen Verfahren der Gentechnik, wie zum Beispiel die
Genschere, müssen den gleichen Kontrollen und Regularien unterliegen wie die älteren
Verfahren.
</p>
<p>Glyphosat und Neonikotinoide verbieten. Bis 2030 soll der Einsatz von
Pflanzenschutzmitteln um mindestens 50 Prozent verringert werden. Wir wollen
Transparenz und ein strenges Regelwerk für die Zulassung von Pflanzenschutzmitteln.
Durch eine ambitionierte Pestizidreduktions-Strategie und die Entwicklung von
Düngemittelalternativen unterstützen wir die Agrarbetriebe beim ökologischen Umbau.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1764
</p>
<p> 1765
</p>
<p> 1766
</p>
<p> 1767
</p>
<p> 1768
</p>
<p> 1769
</p>
<p> 1770
</p>
<p> 1771
</p>
<p> 1772
</p>
<p> 1773
</p>
<p> 1774
</p>
<p> 1775
</p>
<p> 1776
</p>
<p> 1777
</p>
<p> 1778
</p>
<p> 1779
</p>
<p> 1780
</p>
<p>Bauernland gehört nicht in die Hand von Spekulanten und Investoren, die nicht aus der
Landwirtschaft kommen: Wir stehen für ein Agrarstrukturgesetz, das gemeinschaftliches
und öffentliches Eigentum an Grund und Boden stärkt und die Bäuer*innen schützt.
</p>
<p>Sozialverträglicher Umbau der Tierhaltung: Für mehr Tierwohl, Klimaschutz und
Umweltschutz. Wir wollen eine Ausweitung der Bundesförderung für tiergerechte
Haltungssysteme für alle Tierarten, für die Einschränkung von Lebendtiertransporten,
stärkere Kontrollen und dezentrale Schlachtstrukturen. Häufigere unangekündigte
Kontrollen und härtere Strafen bei Verstößen gegen den Tierschutz sind nötig. Große
Fleischfabriken, die Tier und Mensch gleichermaßen schaden, wollen wir dichtmachen.
</p>
<p>Berichtswesen und Antragstellung vereinfachen: Hohe Umwelt- und
Verbraucherschutzstandards in der Landwirtschaft sind uns wichtig. Sie müssen
regelmäßig überprüft werden. Das Prinzip, Landwirtschaftsförderung an hohe
Umweltstandards zu knüpfen, ist richtig. Landwirt*innen müssen für Fördergelder aber
oftmals unnötig komplexe und teilweise redundante Anträge ausfüllen und sie an
verschiedene Landes-, Bundes- und EU-Behörden verschicken. Wir wollen die Beantragung
von Fördermitteln EU-weit vereinfachen und digitalisieren, damit Landwirt*innen
weniger Zeit am Schreibtisch verbringen müssen.
</p>
<p> 1781 Bezahlbares und gesundes Essen für alle
</p>
<p> 1782 Gute Ernährung ist eine Frage der sozialen Gerechtigkeit. Wir wollen eine Landwirtschaft
 1783 und Lebensmittelproduktion, die Klima und Umwelt schützt und alle Menschen mit
 1784 hochwertigen Produkten versorgt. Die Linke will, dass bezahlbares, gesundes und
 1785 nachhaltiges Essen für alle garantiert ist.
</p>
<p> 1786
</p>
<p> 1787
</p>
<p> 1788
</p>
<p> 1789
</p>
<p> 1790
</p>
<p> 1791
</p>
<p> 1792
</p>
<p> 1793
</p>
<p> 1794
</p>
<p> 1795
</p>
<p> 1796
</p>
<p> 1797
</p>
<p> 1798
</p>
<p>Öffentliche Einrichtungen sollen ihre Lebensmittel regional und umweltfreundlich
beziehen und sich an die Empfehlungen der Deutschen Gesellschaft für Ernährung
halten.
</p>
<p>Lebensmittel im Handel brauchen ein einheitliches staatliches Label, das Klima,
Umwelt, Tierschutz, Gesundheit und soziale Aspekte berücksichtigt. Das muss überall
erkennbar und transparent sein. Wir fordern mehr Lebensmittelkontrollen und dass die
Ergebnisse im Internet und an der Ladentür veröffentlicht werden müssen.
</p>
<p>Wir fordern ein Werbe- und Marketingverbot für ungesunde Lebensmittel, besonders für
Kinder und Jugendliche. Der Zuckergehalt insbesondere in Softdrinks muss geregelt und
begrenzt werden, ohne die Verbraucher*innen zu belasten.
</p>
<p>Lebensmittelverschwendung soll verboten werden (siehe Kapitel 1), ebenso die
Spekulation mit Lebensmitteln (siehe Kapitel 6).
</p>
<p>Containern muss endlich entkriminalisiert werden.
</p>
<p> 1799 Artensterben stoppen, Natur und Meere schützen
</p>
<p> 1800 Wir wollen unsere natürlichen Lebensgrundlagen erhalten und zerstörte Ökosysteme
 1801 wiederherstellen: saubere, schadstofffreie Gewässer, Böden und Luft und eine wachsende
 1802 biologische Vielfalt. Nur eine intakte Natur sichert auch das Leben für uns Menschen.
</p>
<p> 1803
</p>
<p> 1804
</p>
<p> 1805
</p>
<p> 1806
</p>
<p> 1807
</p>
<p>Die Mittel für natürlichen Klimaschutz müssen verdoppelt werden. Damit investieren
wir in die Wiederherstellung von Ökosystemen und verbinden Klima- mit Naturschutz.
Internationale Arten- und Naturschutzabkommen müssen konsequent umgesetzt werden.
Schutzgebiete wie Natura 2000 und Wildnisflächen wollen wir ausweiten. Deutschland
gehört in Europa zu den Schlusslichtern bei streng geschützten Flächen. Wir fordern 5</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1808
</p>
<p> 1809
</p>
<p> 1810
</p>
<p>Prozent Wildnisflächen.
</p>
<p>Wir fordern eine Positivliste zur Haltung von Haustieren, um exotische Tiere vor der
Entnahme aus der Natur zu schützen.
</p>
<p> 1811 Die Linke unterstützt die Idee, die Natur als Rechtssubjekt anzuerkennen und fordert ein
 1812 wirksames Verbandsklagerecht für Umwelt- und Tierschutzverbände.
</p>
<p> 1813 Wasser ist Menschenrecht
</p>
<p> 1814 Mit dem Klimawandel spitzen sich die Verteilungskonflikte zu. Wollen wir Wasser nutzen für
 1815 Lebensmittelanbau und öffentliche Schwimmbäder oder für Golfplätze und private
 1816 Swimmingpools? Die Linke steht in diesen Fragen auf der Seite der Mehrheit der Menschen:
 1817 Gemeinwohl vor Profitinteressen. Wasser gehört in die Hände der Bürger*innen. Die
 1818 öffentliche Hand muss den Zugang für alle zu fairen Preisen garantieren.
</p>
<p> 1819
</p>
<p> 1820
</p>
<p> 1821
</p>
<p> 1822
</p>
<p> 1823
</p>
<p> 1824
</p>
<p> 1825
</p>
<p>Bei der Planung und Verwirklichung von großen Industrieprojekten – wie Tesla in
Grünheide – muss die lokale und regionale Versorgung mit Wasser geschützt werden. Die
dauerhafte Versorgung der Bevölkerung mit Trinkwasser darf nicht gefährdet werden.
</p>
<p>Wir brauchen eine naturnahe Renaturierung von Gewässern und einen Aktionsplan
Niedrigwasserschutz, um die Wasserversorgung aber auch das Leben in Gewässern zu
gewährleisten. Dazu dient auch die Revitalisierung von Mooren und die
Wiedereinrichtung von Auwäldern.
</p>
<p> 1826 Meere schützen
</p>
<p> 1827 Die Weltmeere machen rund 73 Prozent der Fläche unseres Planeten aus. Sie bieten
 1828 Lebensräume für Tiere und Pflanzen, sind Nahrungsquellen, regulieren das Klima und
 1829 produzieren Sauerstoff. Jedes Jahr gelangen acht Millionen Tonnen Müll in die Ozeane. Die
 1830 Förderung von Öl und Gas vergiftet das Wasser, Überfischung und Klimaerwärmung zerstören
 1831 Lebensräume.
</p>
<p> 1832
</p>
<p> 1833
</p>
<p> 1834
</p>
<p> 1835
</p>
<p> 1836
</p>
<p> 1837
</p>
<p> 1838
</p>
<p> 1839
</p>
<p> 1840
</p>
<p> 1841
</p>
<p> 1842
</p>
<p> 1843
</p>
<p> 1844
</p>
<p>Deutschland hat im September 2024 das UN-Hochseeschutzabkommen unterzeichnet, das
Hochseegewässer unter Schutz stellt. Das Abkommen muss schnell ratifiziert und 30
Prozent der weltweiten Meeresflächen bis 2030 unter Schutz gestellt werden.
</p>
<p>Die Linke setzt sich dafür ein, dass Fischfang wirksam reguliert und der Schutz der
Meere mit verbindlichen Standards und harten Sanktionen durchgesetzt wird.
Fischereisubventionen sollen an nachhaltige, soziale und Tierschutzstandards
gekoppelt werden.
</p>
<p>Die Belastung der Meere durch Müllentsorgung, Einleitungen von Landwirtschaft und
Industrie müssen drastisch gemindert werden. Den Tiefseebergbau wollen wir
international verbieten.
</p>
<p>Kommerzieller Walfang muss gestoppt werden. Deutschland soll insbesondere auf
Norwegen, Island und Japan Einfluss nehmen, um die Bejagung der Wale zu beenden.
Verstöße gegen das internationale Walfangverbot müssen bestraft werden.
</p>
<p> 1845 Tiere schützen
</p>
<p> 1846 Die Linke steht für einen grundlegenden Wandel des Zusammenlebens von Menschen und 
Tieren.
</p>
<p> 1847 Tiere sind keine Dinge und kein Mittel zu Profit, sondern fühlende Wesen. Tierschutz muss
 1848 unabhängig von Profitinteressen durchgesetzt werden: von der Landwirtschaft bis zum
 1849 Forschungslabor.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1850
</p>
<p> 1851
</p>
<p> 1852
</p>
<p> 1853
</p>
<p> 1854
</p>
<p> 1855
</p>
<p> 1856
</p>
<p> 1857
</p>
<p> 1858
</p>
<p> 1859
</p>
<p> 1860
</p>
<p> 1861
</p>
<p> 1862
</p>
<p> 1863
</p>
<p> 1864
</p>
<p> 1865
</p>
<p> 1866
</p>
<p> 1867
</p>
<p> 1868
</p>
<p>Wir setzen uns für eine umfassende Reformierung des Tierschutzgesetzes ein. Das
Gesetz soll besser durchgesetzt werden und härtere Strafen vorsehen.
</p>
<p>Wir fordern das bundesweite Verbandsklagerecht und die Verankerung eine*r
unabhängigen, an der Gesetzgebung beteiligten Bundestierschutzbeauftragte*n.
</p>
<p>Es braucht einen ambitionierten und konkreten Ausstiegsplan aus Tierversuchen.
Schwerbelastende Tierversuche müssen sofort verboten werden.
</p>
<p>Der Handel mit Tieren muss streng reguliert werden. Anonymität im Internet, Wilderei
und der illegale Wildtierhandel müssen bekämpft werden. Wir wollen ein Verbot der
Herstellung und des Importes von Pelzen.
</p>
<p>Wir schützen wilde Tiere, indem wir Biotope verbinden. Durch Tierkorridore, Zäune und
Geschwindigkeitsbegrenzungen reduzieren wir Wildunfälle.
</p>
<p>Die Haltungsstandards in Zoos, im Gewerbe und in Haushalten müssen an die Tiere
angepasst werden. Soziale Tiere dürfen nicht einzeln gehalten werden. Delfinarien,
Wildtiere in Zirkussen und die Tierhaltung auf Jahrmärkten wollen wir verbieten. Wir
streiten für ein Importverbot von Tieren, die in Zoos und Aquarien nicht artgerecht
gehalten werden können. Wild gefangene Tiere dürfen nicht in Zootierhandlungen
verkauft werden.
</p>
<p>Qualzuchten und medizinisch nicht notwendige Eingriffe in die körperliche
Unversehrtheit wollen wir verbieten.
</p>
<p> 1869 XI. Planbares Leben und starke Kommunen
 1870 In der Stadt wie auf dem Land ist ein Grundangebot an öffentlichen Dienstleistungen
 1871 unabdingbar. Man muss sich darauf verlassen können, dass der Bus fährt und man zu Fuß und
 1872 mit dem Rad Geld abheben und Brötchen kaufen kann. Niemand will 30 Kilometer zur Kita oder
 1873 zur Arztpraxis fahren. Es ist gut, wenn es in der Nähe Orte gibt, wo etwas los ist und
 1874 mehr möglich ist als Spazierengehen und Netflix. Ganz offensichtlich regelt der Markt das
 1875 nicht. In den letzten Jahrzehnten wurde die Infrastruktur systematisch kaputt gekürzt. Die
 1876 Orientierung auf Profit hat dazu geführt, dass nichts mehr funktioniert. Die Eckkneipe
 1877 bleibt geschlossen, wenn die Menschen sich den Besuch dort nicht mehr leisten können. Die
 1878 Folge: Wer kann, zieht weg und die Angebote kommen nicht zurück. Damit die öffentliche
 1879 Daseinsvorsorge wieder funktioniert muss Schluss sein mit Privatisierung und Kürzungen.
</p>
<p> 1880 Die Versorgung mit den grundlegenden Dingen muss endlich wieder funktionieren! Ein gutes,
 1881 bezahlbares Angebot in der öffentlichen Daseinsvorsorge muss das Minimum sein. Wir wollen
 1882 aber noch viel mehr: Mit guten öffentlichen Angeboten schaffen wir eine hohe
 1883 Lebensqualität für alle und nicht für wenige. Momentan ist Versorgung eine Klassenfrage:
 1884 Wer Luxusautos fährt, braucht keinen Nahverkehr. Wer einen Swimmingpool hat, braucht keine
 1885 öffentlichen Schwimmbäder. Gute öffentliche Dienstleistungen kommen hingegen allen zugute.
 1886 Wir fordern:
</p>
<p> 1887
</p>
<p> 1888
</p>
<p> 1889
</p>
<p> 1890
</p>
<p> 1891
</p>
<p> 1892
</p>
<p>Kommunen müssen in der Lage sein, die notwendige soziale Infrastruktur vorzuhalten -
hierfür brauchen wir eine Infrastrukturgarantie: Bus, Bäcker, eine Möglichkeit zum
Geldabheben, Arztpraxen und Begegnungsorte müssen in jedem Ort vorhanden sein.
Schwimmbäder, Jugendzentren, Wohnungslosenhilfe und Schulpsycholog*innen sind
unverzichtbarer Teil der öffentlichen Daseinsvorsorge. Dazu müssen die Kommunen
ausreichend finanziert werden.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1893
</p>
<p> 1894
</p>
<p> 1895
</p>
<p> 1896
</p>
<p> 1897
</p>
<p> 1898
</p>
<p> 1899
</p>
<p> 1900
</p>
<p> 1901
</p>
<p> 1902
</p>
<p> 1903
</p>
<p> 1904
</p>
<p> 1905
</p>
<p> 1906
</p>
<p> 1907
</p>
<p> 1908
</p>
<p> 1909
</p>
<p> 1910
</p>
<p> 1911
</p>
<p> 1912
</p>
<p> 1913
</p>
<p> 1914
</p>
<p> 1915
</p>
<p> 1916
</p>
<p> 1917
</p>
<p> 1918
</p>
<p> 1919
</p>
<p> 1920
</p>
<p> 1921
</p>
<p> 1922
</p>
<p> 1923
</p>
<p> 1924
</p>
<p> 1925
</p>
<p> 1926
</p>
<p> 1927
</p>
<p> 1928
</p>
<p> 1929
</p>
<p> 1930
</p>
<p> 1931
</p>
<p> 1932
</p>
<p> 1933
</p>
<p> 1934
</p>
<p> 1935
</p>
<p> 1936
</p>
<p> 1937
</p>
<p>Die kommunalen Haushalte müssen von den Sozialleistungen entlastet werden. Diese muss
in vollem Umfang der Bund tragen. Kosten, die von Bund oder Ländern verursacht
werden, müssen auch von dort finanziert werden (Konnexität).
</p>
<p>Die Linke tritt für eine Reform der Gewerbesteuer in eine Gemeindewirtschaftsteuer
ein. Es soll einen höheren Mindeststeuersatz für die Kommunen geben, um Steuerdumping
einzelner Kommunen auf Kosten der Allgemeinheit zu vermeiden.
</p>
<p>Förderung auch ohne Eigenmittel der Kommunen: Wenn die Kommunen nur auf Fördermittel
zugreifen können, wenn sie Eigenanteile erbringen, sind die Kommunen ausgeschlossen,
die die Förderung am dringendsten benötigen. Wir wollen Bundesprogramme für Kommunen
verstetigen und bürokratische Hürden abbauen!
</p>
<p>Die Kommunen müssen ihre Aufgaben stärker eigenständig wahrnehmen können, statt sie
an private Anbieter zu vergeben! Der lokale Energieversorger und kommunale
Wohnungsbaugesellschaften sollten keine Profite machen müssen, um den kommunalen
Haushalt zu sanieren. Wir fordern einen Re-Kommunalisierungsfonds aus Bundesmitteln,
auf den Kommunen und Länder zurückgreifen können, um privatisierte Betriebe zurück in
die öffentliche Hand zu holen und gemeinnützig zu betreiben.
</p>
<p>Wir wollen Selbstverwaltung und lokale Mitbestimmung stärken und den Spielraum der
Kommunen vergrößern.
</p>
<p>Wir setzen uns für autofreie Innenstädte ein – selbstverständlich mit Ausnahmen für
Menschen mit besonderen Bedarfen oder Lieferverkehr. Ob auf dem Weg zur nächsten
Haltestelle oder Bahnhof oder auch von A nach B, überall soll es angenehm und sicher
sein, sich zu Fuß oder per Rad zu bewegen. Die alltägliche Versorgung soll an allen
Orten in 15 Minuten fußläufig erreichbar sein. Wir setzen uns für mehr Platz auf den
Straßen, mehr sichere und intakte Rad- und Fußwege und mehr Fahrradabstellanlagen
ein. Deutschland braucht ein flächendeckendes bundesweites Radverkehrsnetz.
</p>
<p>Die sogenannte „Smart City“ darf kein Geschäftsmodell großer Konzerne bleiben. Neue
Technologien gehören in Bürger*innenhand, um ihre Teilhabe bei der Entwicklung des
Wohnumfelds zu verbessern.
</p>
<p>Mit zunehmender Klimaerwärmung müssen wir unsere Städte umbauen. Die Hitze wird im
Sommer unerträglich, und eine Gefahr für die Gesundheit und das Leben und es kommt
immer häufiger zu Trinkwasserknappheit. Das trifft besonders Menschen, die ihre
Arbeit im Freien verrichten, aber auch Kinder auf Spielplätzen und alte Menschen.
Klimaanpassung und Katastrophenschutz müssen als selbstverständliche Aufgaben der
öffentlichen Versorgung definiert werden.
</p>
<p>Wir wollen mehr Parks und Grünflächen, Kleingärten und Gemeinschaftsgärten gegen die
Hitze, öffentliche Toiletten und Wasserspender. Gebäude- und Flächenbegrünung wollen
wir ausweiten, da Pflanzen eine kühlende Wirkung haben. Wir müssen
Flächenentsiegelung vorantreiben, Städte müssen zu Schwammstädten werden und vor
Flutkatastrophen geschützt werden. Den Luftaustausch zwischen der Stadt und dem
Umland wollen wir durch eine bessere Raumplanung verbessern.
</p>
<p>Wir wollen Sorgearbeit vergesellschaften! Um die Nahversorgung im Wohnumfeld zu
sichern, wollen wir leerstehendes Gewerbe (insbesondere große Gewerbeflächen wie
Shoppingmalls oder Warenhäuser) in kommunale oder genossenschaftliche Hand überführen
und zu Sorgezentren umnutzen. Sie sollen Menschen entlasten durch
Unterstützungsangebote für pflegende Angehörige und leicht zugängliche soziale</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1938
</p>
<p> 1939
</p>
<p> 1940
</p>
<p> 1941
</p>
<p> 1942
</p>
<p> 1943
</p>
<p> 1944
</p>
<p> 1945
</p>
<p> 1946
</p>
<p> 1947
</p>
<p>Dienstleistungen wie Gesundheitsberatung, Bildungsberatung und administrativer Hilfe.
Zudem braucht es konsumfreie Orte, an denen sich Menschen treffen können.
</p>
<p>Die Städtebauförderung muss auf inklusive und umfassend barrierefreie
Stadtentwicklung ausgerichtet werden, in denen ein gleichberechtigtes Zusammenleben
aller Menschen mit und ohne Behinderung erreicht wird: universelles Design (Design
für alle bzw. Nutzen-für-alle-Konzept) gemäß Artikel 2 der
Behindertenrechtskonvention der Vereinten Nationen.
</p>
<p>Bundesregularien sollen es Stadt planer*innen ermöglichen, verstärkt „Freiräume“, wie
für Clubkultur, zu berücksichtigen, die für eine partizipative und experimentelle
Nutzung offenstehen.
</p>
<p> 1948 Außerdem fordern wir für alle Städte und Gemeinden:
</p>
<p> 1949
</p>
<p> 1950
</p>
<p> 1951
</p>
<p> 1952
</p>
<p> 1953
</p>
<p> 1954
</p>
<p> 1955
</p>
<p> 1956
</p>
<p> 1957
</p>
<p> 1958
</p>
<p> 1959
</p>
<p> 1960
</p>
<p> 1961
</p>
<p>Ein Bildungssystem, das Ungerechtigkeit bekämpft, anstatt sie zu verstärken. Wir
wollen den Ausbau einer familienentlastenden Infrastruktur mit guter Erreichbarkeit
vorantreiben. Gute Schulen und Kitas müssen in allen Stadtteilen selbstverständlich
sein (siehe Kapitel 16).
</p>
<p>Pünktliche Busse und Bahnen, die auch ins Umland regelmäßig fahren und in Zukunft
kostenfrei sind (siehe Kapitel 9).
</p>
<p>Zugang für alle zu überwiegend lokal und gemeinwirtschaftlich produzierter,
preiswerter Energie zu sozial gestaffelten Preisen (siehe Kapitel 1 und 8).
</p>
<p>Die Gesundheitsversorgung und die Pflege an den Bedürfnissen der Patient*innen und
Beschäftigten ausgerichtet anstatt an Wettbewerb, Kostendruck und Profit. Wir
unterstützen Modellprojekte für neue Versorgungsformen wie die bestehenden und
entstehenden Stadtteilgesundheitszentren und Polikliniken (siehe Kapitel 5).
</p>
<p>Bezahlbaren Wohnraum für alle (siehe Kapitel 2).
</p>
<p> 1962 XII. Gerechtigkeit für Ostdeutschland
 1963 Die Menschen in Ostdeutschland haben in den letzten 35 Jahren eine Menge erreicht. Nach
 1964 dem industriellen und sozialen Kahlschlag und der Massenarbeitslosigkeit nach der Wende
 1965 haben sie sich ein neues Leben aufgebaut. Der Ausverkauf durch die Treuhand wirkt aber
 1966 immer noch nach: Von wenigen Leuchtturmregionen abgesehen, bilden die ostdeutschen
 1967 Bundesländer noch immer die größte zusammenhängende strukturschwache Region 
</p>
<p>Deutschlands.
 1968 Die Einkommen sind durchschnittlich 17 Prozent niedriger als im Westen, die Renten auch
 1969 nach 40 Versicherungsjahren 150 Euro geringer als in Westdeutschland. In
 1970 Führungspositionen sind Ostdeutsche deutlich seltener vertreten, daran hat die
 1971 Ampelregierung nichts geändert. Ostdeutsche leisten so viel wie alle anderen, aber sie
 1972 bekommen nicht das Gleiche dafür. Das muss sich endlich ändern!
</p>
<p> 1973
</p>
<p> 1974
</p>
<p> 1975
</p>
<p> 1976
</p>
<p> 1977
</p>
<p> 1978
</p>
<p> 1979
</p>
<p>Jede*r vierte Ostdeutsche muss mit einem Einkommen nur knapp über dem Mindestlohn
zurechtkommen. Fast 30 Prozent der Ostdeutschen arbeiteten für weniger als 14 Euro
pro Stunde. Der gesetzliche Mindestlohn muss hoch auf mindestens 15 Euro und die
Tarifbindung gestärkt werden, damit alle von ihrer Arbeit gut leben können (siehe
Kapitel 7).
</p>
<p>Sichere Renten und gleiche Rente für gleiche Lebensleistung! Der Umrechnungsfaktor
für Ostrenten muss bis 2030 fortgeführt werden oder bis zu dem Zeitpunkt, an dem die</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1980
</p>
<p> 1981
</p>
<p> 1982
</p>
<p> 1983
</p>
<p> 1984
</p>
<p> 1985
</p>
<p> 1986
</p>
<p> 1987
</p>
<p> 1988
</p>
<p> 1989
</p>
<p> 1990
</p>
<p> 1991
</p>
<p> 1992
</p>
<p> 1993
</p>
<p> 1994
</p>
<p> 1995
</p>
<p> 1996
</p>
<p> 1997
</p>
<p> 1998
</p>
<p> 1999
</p>
<p> 2000
</p>
<p>Durchschnittslöhne im ersten Flächenland im Osten höher sind als in einem
Westflächenland. Wir fordern eine rechtliche Korrektur der Rentenüberleitung. Eine
Rente nach Mindestentgeltpunkten muss die Renten für Beschäftigte erhöhen, die
weniger als 80 Prozent des Durchschnittsentgelts bekommen haben.
</p>
<p>Verlässliche Investitionspläne müssen die wirtschaftliche Transformation absichern,
speziell auch in den Autoregionen und neue Arbeitsplätze im Bau und der Wartung von
Schienenfahrzeugen schaffen. Die Beschäftigten sichern wir mit
Beschäftigungsgesellschaften- und Einkommensgarantien ab. Wirtschafts- und Sozialräte
können an die Tradition der Runden Tische in Ostdeutschland anschließen.
Genossenschaftliche Wirtschaftsformen, Betriebsübernahmen durch die Belegschaften und
kommunale Eigenbetriebe wollen wir stärken und fördern - u.a. durch unseren
Investitionsfonds für die Industrie (siehe Kapitel 8).
</p>
<p>Kommunen brauchen verlässliche Finanzierung für die Daseinsvorsorge vor Ort. Wir
wollen soziale Zentren in allen Gemeinden schaffen, die Unterstützung und
Basisleistungen wie Bank, Post und Internetzugang ermöglichen. Gesundheitsversorgung
durch niedergelassene Ärzte, Ambulanzen und Krankenhäuser muss flächendeckend
gesichert und der Kahlschlag gestoppt werden! (siehe Kapitel 11) Bus- und
Bahnanschluss in jedes Dorf mindestens im Stundentakt und Rufangeboten in der Nacht
(siehe Kapitel 9).
</p>
<p>Ausbildungsbetriebe in Ostdeutschland müssen gestärkt werden, damit Jugendliche ihre
Ausbildung in der Nähe ihres Heimatortes machen können.
</p>
<p> 2001 XIII. Geschlechtergerechtigkeit herstellen - Arbeit umverteilen
 2002 Noch immer haben Frauen weniger Chancen auf ein selbstbestimmtes Leben wie Männer. Sie
 2003 erhalten durchschnittlich weniger Geld und arbeiten fast doppelt so häufig im
 2004 Niedriglohnsektor. Wir verstehen uns als sozialistische und feministische Partei und
 2005 streben die materielle Gleichstellung der Geschlechter an. Unser Ziel ist die gerechte
 2006 Umverteilung von unbezahlter und bezahlter Arbeit, von Haus- und Erwerbsarbeit sowie von
 2007 sozialen, politischen und ökonomischen Machtressourcen zwischen allen Geschlechtern. Das
 2008 bedeutet für uns Geschlechtergerechtigkeit.
</p>
<p> 2009
</p>
<p> 2010
</p>
<p> 2011
</p>
<p> 2012
</p>
<p> 2013
</p>
<p> 2014
</p>
<p> 2015
</p>
<p> 2016
</p>
<p> 2017
</p>
<p> 2018
</p>
<p> 2019
</p>
<p> 2020
</p>
<p> 2021
</p>
<p> 2022
</p>
<p> 2023
</p>
<p>Arbeitszeitverkürzung bei vollem Lohnausgleich gefördert werden. Im Leben soll
genügend Zeit für Erwerbsarbeit, für Familie, die Sorge für Kinder, Partner und
Freunde, für politisches Engagement, für individuelle Weiterbildung, Freizeit und
Kultur sein. Wenn alle ihre Erwerbsarbeitszeit auf eine „vollzeitnahe Teilzeit“
verkürzen (mehrheitlich die Männer) bzw. erhöhen (mehrheitlich die Frauen)
profitieren alle davon. Die „vollzeitnahe Teilzeit“ muss zur „neuen
Normalarbeitszeit“ in Bereichen des öffentlichen Sektors werden, z. B. in
Krankenhäusern, Pflegeheimen oder Kitas. Wir unterstützen die Gewerkschaften in allen
Branchen bei ihren Forderungen nach einer geringeren Wochenarbeitszeit oder einer
Vier-Tage-Woche bei vollem Lohn- und notwendigem Personalausgleich in allen Branchen.
</p>
<p>Wir wollen die Steuerpolitik geschlechtergerechter machen und setzen uns für eine
Reform des Ehegattensplittings in Richtung einer Individualbesteuerung mit
übertragbarem Grundfreibetrag ein. So wirken wir alten Geschlechterrollen in der
Steuerpolitik entgegen.
</p>
<p>Wir halten an der Forderung nach politischer Parität fest. Wir setzen uns dafür ein,</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 2024
</p>
<p> 2025
</p>
<p> 2026
</p>
<p> 2027
</p>
<p> 2028
</p>
<p> 2029
</p>
<p> 2030
</p>
<p> 2031
</p>
<p> 2032
</p>
<p> 2033
</p>
<p> 2034
</p>
<p> 2035
</p>
<p> 2036
</p>
<p> 2037
</p>
<p> 2038
</p>
<p> 2039
</p>
<p> 2040
</p>
<p> 2041
</p>
<p> 2042
</p>
<p> 2043
</p>
<p> 2044
</p>
<p> 2045
</p>
<p> 2046
</p>
<p> 2047
</p>
<p> 2048
</p>
<p> 2049
</p>
<p> 2050
</p>
<p> 2051
</p>
<p> 2052
</p>
<p> 2053
</p>
<p> 2054
</p>
<p> 2055
</p>
<p> 2056
</p>
<p> 2057
</p>
<p> 2058
</p>
<p> 2059
</p>
<p> 2060
</p>
<p> 2061
</p>
<p> 2062
</p>
<p> 2063
</p>
<p> 2064
</p>
<p> 2065
</p>
<p> 2066
</p>
<p>dass es im Wahlrecht die Regelung gibt, dass 50 Prozent der Listenplätze und Mandate
bei öffentlichen Wahlen auf Frauen entfallen müssen.
</p>
<p>Körperliche und reproduktive Selbstbestimmung für alle sind zentrale Voraussetzungen
für eine selbstbestimmte Familien- und Lebensplanung. Deshalb muss die
Entscheidung gegen eine Schwangerschaft frei von Zwängen, Hindernissen und
Stigmatisierung möglich sein. § 218 StGB muss ersatzlos gestrichen werden. Die
Versorgungslage ungewollt Schwangerer muss deutschlandweit verbessert werden und
Beratungsangebote freiwillig statt verpflichtend sein. Der Schwangerschaftsabbruch
muss als medizinischer Eingriff gelten, der zur gesundheitlichen Versorgung dazu
gehört.
</p>
<p>Sämtliche Verhütungsmethoden sollen von den Krankenkassen bezahlt werden.
</p>
<p>Selbstbestimmung bei der Geburt: In einigen Regionen ist die Wahlfreiheit bei der
Geburt nicht mehr möglich, da die klinische Geburtshilfe zentralisiert wurde oder die
freiberufliche Geburtshilfe weggefallen ist. Natürliche Geburten sind weniger
profitabel, die Kaiserschnittrate ist deshalb drastisch erhöht. Ohne eine wohnortnahe
Versorgung werden Kinder ggf. unterwegs geboren. Wegen Personalmangel und Überlastung
müssen oft mehrere Geburten gleichzeitig betreut werden müssen. Wir fordern eine
flächendeckende, gute Versorgung in der Geburtsmedizin und Geburtshilfe.
</p>
<p>Eine Grundausstattung an Menstruationsprodukten sollen in allen öffentlichen
Einrichtungen kostenfrei abgegeben werden.
</p>
<p>Selbstständige Frauen, die schwanger und bald Mutter werden, brauchen eine faire und
finanzielle Absicherung, damit dies nicht zu einem Risiko für Frau und Kind wird. Wir
wollen dafür die gesetzlichen und privaten Krankenversicherungen stärker in die
Pflicht nehmen.Wir wollen mehr Selbstbestimmung für die Frauen beim Mutterschutz.
Einige Bestimmungen beim Beschäftigungsverbot sind nicht mehr zeitgemäß und
widersprechen den Wünschen der schwangeren Frauen.
</p>
<p>Eine künstliche Befruchtung ("Kinderwunschbehandlung") muss auch bei unverheirateten
heterosexuellen Paaren sowie lesbischen und queeren Paaren von den gesetzlichen
Krankenkassen (teil-)finanziert werden.
</p>
<p>Die „Istanbul-Konvention“ zur Verhütung und Bekämpfung von Gewalt gegen Frauen und
häuslicher Gewalt muss in Deutschland endlich vollständig umgesetzt werden. Dafür
muss die Koordinierungsstelle eingerichtet und eine Gesamtstrategie zur Bekämpfung
und Prävention von Gewalt gegen Frauen entwickelt werden. Frauenhäuser müssen
bedarfsgerecht und verlässlich finanziert werden. Schutz und Beratung müssen für alle
Frauen und ihre Kinder überall in Deutschland kostenfrei, anonym, pauschal und
barrierefrei zur Verfügung stehen. Das Sorge- und Umgangsrecht muss dafür Sorge
tragen, dass Partnerschaftsgewalt als Kindeswohlgefährdung anerkannt wird.
</p>
<p>Das „Gesetz über die Beseitigung von Gewalt und Belästigung in der Arbeitswelt“ muss
auch in der betrieblichen Praxis angekommen. Wir wollen deshalb u.a. das
Arbeitsschutzgesetz um die Aspekte „Gewalt und sexuelle Belästigung“ ergänzen.
</p>
<p>Wir wollen alle neuen Gesetze auf ihre Auswirkung auf die Geschlechtergerechtigkeit
untersuchen. Die Bundesregierung muss eine ressortübergreifende und langfristig
angelegte Gleichstellungsstrategie verabschieden.
</p>
<p> 2067 Queere Kämpfe haben viel erreicht. Doch weiterhin und sogar wieder zunehmend gibt es
 2068 Anfeindungen, Diskriminierung und Gewalt gegenüber queeren Menschen. Rechtsextreme</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 2069 Angriffe auf queere Demonstrationen und Räume häufen sich. Die Linke kämpft für Vielfalt
 2070 und Freiheit. Wir streiten dafür, dass Freiheit und Emanzipation nicht an den Geldbeutel
 2071 gebunden ist, Ohne eine gute soziale Sicherung für Jede*n, ohne ausfinanzierte queere
 2072 Projekte und Antidiskriminierungsarbeit werden queere Menschen nicht wirklich
 2073 selbstbestimmt leben können.
</p>
<p> 2074
</p>
<p> 2075
</p>
<p> 2076
</p>
<p> 2077
</p>
<p> 2078
</p>
<p> 2079
</p>
<p> 2080
</p>
<p> 2081
</p>
<p> 2082
</p>
<p> 2083
</p>
<p> 2084
</p>
<p> 2085
</p>
<p> 2086
</p>
<p> 2087
</p>
<p> 2088
</p>
<p> 2089
</p>
<p> 2090
</p>
<p> 2091
</p>
<p> 2092
</p>
<p> 2093
</p>
<p> 2094
</p>
<p> 2095
</p>
<p> 2096
</p>
<p>Queere Orte, Jugendzentren, Projekte, Bars und Clubs müssen geschützt werden - auch
vor Wuchermieten und Kürzungen staatlicher Zuschüsse. Die queere Jugendarbeit muss
kommunale Pflichtaufgabe werden. Queere Selbstorganisation muss gestärkt werden -
auch im ländlichen Raum.
</p>
<p>Artikel 3 des Grundgesetzes muss um den Schutz der sexuellen Orientierung und der
geschlechtlichen Identität erweitert werden.
</p>
<p>Studien belegen, dass queere Menschen durchschnittlich schlechter bezahlt werden.
Hiergegen bedarf es wirksamer Maßnahmen wie der betrieblichen Selbstorganisation
queerer Menschen, des Abschlusses von Betriebs- oder Dienstvereinbarungen und der
Arbeit von Beschwerdestellen nach dem Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetz (AGG).
</p>
<p>Das Selbstbestimmungsgesetz (SBGG) ist in seiner jetzigen Form mangelhaft und muss
verbessert werden. Absurde Regelungen etwa mit Blick auf den Kriegsfall oder
rassistische Ausschlüsse etwa von Geflüchteten müssen gestrichen werden.
</p>
<p>Queerfeindliche Gewalt und Diskriminierung muss überall bekämpft werden. Dafür
braucht es einen ausfinanzierten Aktionsplan „Queer leben“. Darüber hinaus wollen wir
ein bundesweites Antidiskriminierungsgesetz und eine Novelle des Allgemeinen
Gleichbehandlungsgesetzes.
</p>
<p>Wir wollen, dass es eine umfassende Gesundheitsversorgung queerer Menschen gibt und
diese - gerade für trans* - auch von den Krankenkassen übernommen wird. Medizinische
Versorgungseinrichtungen müssen niedrigschwellig und diskriminierungsfrei sein,
Zugangsmöglichkeiten z. B. zur PreP (Prä-Expositions-Prophylaxe) ausgebaut werden.
</p>
<p>Regenbogenfamilien müssen gleichgestellt werden. Das Abstammungsrecht muss reformiert
werden, denn es diskriminiert queere Familien.
</p>
<p> 2097 XIV. Ein Land, in dem alle mitbestimmen können
 2098 Wir wollen ein Land, in dem alle mitbestimmen können und gleiche Rechte haben. Kein Mensch
 2099 darf ausgegrenzt werden! Wir unterstützen alle, die von Diskriminierungen, Hetze und
 2100 rechter Gewalt betroffen sind. Wenn Demokratiefeinde unsere Rechte einschränken wollen,
 2101 dann setzen wir dem mehr Mitbestimmung und breite zivilgesellschaftliche Bündnisse zur
 2102 Verteidigung unserer Demokratie entgegen. Wir halten aber auch nicht still, wenn Parteien
 2103 der sogenannten „Mitte“ die Parolen und Rhetorik der Rechtsradikalen übernehmen, sondern
 2104 wehren uns lautstark gegen diese Normalisierung rechtsextremen Gedankenguts. Wir stellen
 2105 uns gegen Antisemitismus und Rassismus in jeglicher Form und egal, woher er kommt.
 2106 Antifaschismus heißt, auf allen Ebenen und mit allen demokratischen Mitteln die radikale
 2107 Rechte in ihre Schranken zu weisen und die Bedingungen zu bekämpfen, die den Rechtsruck
 2108 erst möglich gemacht haben und weiterbefördern. Wir setzen auf mehr direkte Demokratie,
 2109 auf Maßnahmen gegen Lobbyismus und für mehr Transparenz. Keine Demokratie ohne freie 
</p>
<p>Rede!
 2110 Die Linke verteidigt Meinungs-, Presse- und Wissenschaftsfreiheit. Das schließt den Schutz</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 2111 von Whistleblowern ein! Ohne diese Freiheiten gibt es keinen demokratischen Diskurs.
</p>
<p> 2112
</p>
<p> 2113
</p>
<p> 2114
</p>
<p> 2115
</p>
<p> 2116
</p>
<p> 2117
</p>
<p> 2118
</p>
<p> 2119
</p>
<p> 2120
</p>
<p> 2121
</p>
<p>Wir wollen Volksinitiativen, Volksbegehren und Volksentscheide
Bürger*inneninitiativen, Bürger*innenbegehren und Bürger*innenentscheide auf
Bundesebene einführen. Die Ausweitung der Mitbestimmungsrechte schließt auch die
Einführung von Referenden ein, d. h., die Bürger*innen können gegen parlamentarische
Entscheidungen ein Veto einlegen.
</p>
<p>Die Linke setzt sich für eine Absenkung des Wahlalters in allen demokratischen
Entscheidungsprozessen auf europäischer, Bundes-, Länder- und Kommunalebene auf 16
Jahre ein. Die Linke streitet für ein Wahlrecht auf allen Ebenen für Menschen auch
ohne deutsche Staatsangehörigkeit, die sich seit mindestens fünf Jahren in
Deutschland aufhalten.
</p>
<p> 2122 Überwachung statt Sicherheit? Nein Danke!
</p>
<p> 2123 Wer Strafgesetze verschärfen will, spricht von Sicherheit. Statt Sicherheit werden aber
 2124 immer lückenlosere Überwachungsphantasien umgesetzt, von Videokameras bis zur Kontrolle
 2125 der Chats auf dem privaten Handy.
</p>
<p> 2126 Wir wollen keine Sicherheitspolitik, die in die Privatsphäre der Menschen eingreift.
 2127 Stattdessen müssen Kriminalpolizei und Staatsanwaltschaft in die Lage versetzt werden, mit
 2128 der dynamischen Entwicklung von Kriminalität Schritt zu halten - von der
 2129 Wirtschaftskriminalität über Cyber-Attacken hin zu Manipulation mithilfe von KI und
 2130 Algorithmen in sozialen Medien. Sicherheit muss stadtteilgerecht sein: Die Polizei muss
 2131 ansprechbar sein und deeskalierend auftreten. Für Obdachlose und Suchtabhängige braucht es
 2132 keine Ausgrenzung aus den Innenstädten, sondern bessere Hilfsangebote und eine Stärkung
 2133 der Sozialarbeit.
</p>
<p> 2134
</p>
<p> 2135
</p>
<p> 2136
</p>
<p> 2137
</p>
<p> 2138
</p>
<p> 2139
</p>
<p> 2140
</p>
<p> 2141
</p>
<p> 2142
</p>
<p> 2143
</p>
<p> 2144
</p>
<p> 2145
</p>
<p> 2146
</p>
<p> 2147
</p>
<p> 2148
</p>
<p> 2149
</p>
<p> 2150
</p>
<p> 2151
</p>
<p> 2152
</p>
<p> 2153
</p>
<p> 2154
</p>
<p>Wir wollen den Verfassungsschutz durch eine unabhängige Beobachtungsstelle
„Autoritarismus und gruppenbezogene Menschenfeindlichkeit“ ersetzen. Als erster
Schritt muss das V-Leute-System des Inlandsgeheimdienstes und seine Verstrickungen
mit der extremen Rechten aufgedeckt und beendet werden.
</p>
<p>Datenschutz wirksam durchsetzen! Wir wollen das Recht auf informationelle
Selbstbestimmung sichern: gegen Vorratsdatenspeicherung, Bestandsdatenauskunft und
Onlinedurchsuchungen („Staatstrojaner“), nichtindividualisierte Funkzellenabfragen,
Rasterfahndung (auch per Handy), allgegenwärtige Videoüberwachung, Späh- und
Lauschangriffe. Biometrische Videoüberwachung und Chat-Kontrollen wollen wir
verbieten.
</p>
<p>Sicherheit vor Sicherheitspaketen! Die Vielzahl an neuen Befugnissen für
Ermittlungsbehörden sind ein Einfallstor für sogenanntes „racial profiling“:
Strafverfolgung auf Basis von rassistischen Stereotypen. Wir lehnen es ab, dass
äußere Merkmale wie Hautfarbe, vermutete oder tatsächliche Religionszugehörigkeit,
Sprache oder Herkunft der betroffenen Menschen, als verdächtig eingestuft und als
Entscheidungsgrundlage für polizeiliche Maßnahmen wie Personenkontrollen,
Ermittlungen und Überwachungen werden.
</p>
<p>Sonderstrafrecht stoppen! Die Antiterrorgesetzgebung der Bundesregierungen der
vergangenen 30 Jahre gehört auf den bürgerrechtlichen Prüfstand. Verbrechen zu
bekämpfen und Gefahren abzuwehren, ist Aufgabe der Strafverfolgungsbehörden. Hierfür
braucht es kein politisches Sonderstrafrecht.
</p>
<p> 2155 Polizei im Rechtsstaat</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 2156 Polizist*innen brauchen gute Arbeitsbedingungen und eine gute und moderne Ausbildung. Auch
 2157 eine moderne Personalmitbestimmung gehört dazu.
</p>
<p> 2158
</p>
<p> 2159
</p>
<p> 2160
</p>
<p> 2161
</p>
<p> 2162
</p>
<p> 2163
</p>
<p> 2164
</p>
<p> 2165
</p>
<p> 2166
</p>
<p> 2167
</p>
<p> 2168
</p>
<p>Deeskalation statt Aufrüstung! Die Militarisierung der Polizei, ihre zunehmende
Ausstattung mit Maschinengewehren und -pistolen, Schützenpanzern und Sprengstoff
lehnen wir ab, ebenso wie den Einsatz von „weniger tödlichen Waffen“ wie Taser und
Gummigeschosse. Bewaffnete SEK dürfen nicht gegen Demonstrationen eingesetzt werden.
Den Einsatz von Pfefferspray durch die Polizei wollen wir massiv einschränken. Im
Zusammenhang mit Versammlungen, Ansammlungen im öffentlichen Raum und 
Veranstaltungen
soll er verboten werden.
</p>
<p>Eine individuelle Kennzeichnungspflicht muss eingeführt werden. Es muss
selbstverständlich werden, dass Polizeibeamt*innen den Bürger*innen individuell
erkennbar gegenübertreten. Zur Aufklärung und Vermeidung von Übergriffen sollen
Einsatzprotokolle und Polizeivideos bei Treuhandstellen aufbewahrt werden.
</p>
<p> 2169 Unabhängigkeit der Politik – die Macht der Lobbyist*innen einschränken
</p>
<p> 2170 Im Bundestagswahlkampf 2021 erhielten die Parteien über 100 Millionen. Euro an
 2171 Parteispenden. In 12 EU-Ländern sind Spenden von Unternehmen oder juristischen Personen an
 2172 Parteien verboten. In weiteren 13 EU-Ländern sind solche Spenden durch Obergrenzen
 2173 begrenzt. Deutschland hinkt hinterher. Die Linke ist die einzige Partei im Bundestag, die
 2174 keine Spenden von Konzernen annimmt. Dabei bleibt es.
</p>
<p> 2175
</p>
<p> 2176
</p>
<p> 2177
</p>
<p> 2178
</p>
<p> 2179
</p>
<p> 2180
</p>
<p> 2181
</p>
<p> 2182
</p>
<p> 2183
</p>
<p> 2184
</p>
<p> 2185
</p>
<p> 2186
</p>
<p> 2187
</p>
<p> 2188
</p>
<p> 2189
</p>
<p> 2190
</p>
<p> 2191
</p>
<p>Den Gesetzesvorlagen der Bundesregierung muss eine Auflistung der
Interessenvertreter*innen sowie der Sachverständigen beigefügt werden, deren
Stellungnahmen bei der Erstellung und Erarbeitung berücksichtigt wurden oder die
sonst mitgewirkt haben (legislative Fußspur).
</p>
<p>Abgeordneten muss es verboten sein, Spenden anzunehmen. Die Nebenverdienste von
Abgeordneten sind auf Euro und Cent zeitnah zu veröffentlichen. Unternehmenspenden an
Parteien sowie das - steuerlich absetzbare! - Parteiensponsoring wie
Unternehmensstände auf Parteitagen wollen wir verbieten. Spenden von Privatpersonen
sind auf 25000 Euro im Jahr zu begrenzen. Auch nachträgliche »Dankeschön-Spenden« und
Bestechung mit dem Ziel der Imagepflege des Lobbyisten müssen uneingeschränkt als
Abgeordnetenbestechung strafbar sein.
</p>
<p>Bundesminister*innen und parlamentarische Staatssekretär*innen müssen nach ihrem
Ausscheiden aus dem Amt mindestens drei Jahre bzw. für die Dauer des zeitlichen
Anspruchs auf Übergangsgeld warten, bevor sie in Unternehmen wechseln, mit deren
wirtschaftlichen Interessen sie zuvor politisch befasst waren.
</p>
<p>Kein Lobbyismus an Schulen! Soweit Forschung und Einrichtungen oder auch einzelne
Studien von Lobbyisten bezahlt werden, muss das transparent gemacht werden.
</p>
<p> 2192 Religionsfreiheit
</p>
<p> 2193 Wir verteidigen das Recht auf Religionsfreiheit: das Recht der Freiheit des Glaubens, des
 2194 Gewissens und die Freiheit des religiösen und weltanschaulichen Bekenntnisses. Wir
 2195 verteidigen jüdische Menschen, Muslim*innen und alle anderen religiösen Minderheiten, wenn
 2196 sie wegen ihrer Religion diskriminiert werden. Wir treten für die institutionelle Trennung
 2197 von Staat und Religion sowie die Gleichbehandlung aller Religionen und Weltanschauungen
 2198 mit den christlichen Kirchen ein.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 2199
</p>
<p> 2200
</p>
<p> 2201
</p>
<p> 2202
</p>
<p> 2203
</p>
<p> 2204
</p>
<p> 2205
</p>
<p> 2206
</p>
<p> 2207
</p>
<p> 2208
</p>
<p> 2209
</p>
<p> 2210
</p>
<p> 2211
</p>
<p> 2212
</p>
<p> 2213
</p>
<p> 2214
</p>
<p> 2215
</p>
<p> 2216
</p>
<p> 2217
</p>
<p> 2218
</p>
<p> 2219
</p>
<p> 2220
</p>
<p>Die Linke unterstützt den Kampf der Gewerkschaften und Kirchen für den
erwerbsarbeitsfreien Sonntag.
</p>
<p>Wir fordern zusammen mit den Gewerkschaften die Abschaffung des Sonderarbeitsrechts
in den Kirchen, in Diakonie und Caritas.
</p>
<p>Das Menschenrecht auf freie Religionsausübung schließt das Recht auf öffentliches
Bekenntnis zu einer Religion ein. Die Linke verteidigt das Selbstbestimmungsrecht von
muslimischen Frauen, spricht sich gegen ein Verbot religiös motivierter Bekleidung
aus und lehnt eine Einschränkung von Beschäftigtenrechten auf dieser Grundlage ab.
</p>
<p>Wir wollen einen Ethikunterricht, in dem alle Schüler*innen mit ihren
unterschiedlichen weltanschaulichen, kulturellen und religiösen Hintergründen
gemeinsam über ethische Fragen diskutieren können.
</p>
<p>Die Militärseelsorge in der jetzigen Form wollen wir durch einen Seelsorgevertrag für
alle Angehörigen der Bundeswehr ersetzen, der eine gleichberechtigte Betreuung durch
alle Religions- und Weltanschauungsgemeinschaften garantiert.
</p>
<p>Die Kirchen sollen in Zukunft ihre Steuern bzw. Beiträge selbstständig einziehen. Wir
treten für den seit 1919 bestehenden Verfassungsauftrag zur Ablösung der
Staatsleistungen an die Kirchen ein. In einer weltanschaulich und religiös
vielfältigen Gesellschaft müssen alle die gleichen Möglichkeiten der Finanzierung
haben. Wir treten für die Gleichstellung aller Religions- und
Weltanschauungsgemeinschaften als gleichberechtigte Körperschaften des öffentlichen
Rechts ein. Im Kampf gegen antimuslimischen Rassismus fordern wir einen Beauftragten
für muslimisches Leben.
</p>
<p> 2221 Wir fordern die Einführung staatlich geschützter Feiertage für jüdische und muslimische
 2222 Religionsgemeinschaften. Das muslimische Zuckerfest und der jüdische Yom Kippur sollen
 2223 gesetzliche Feiertage in Deutschland werden, denn der Islam und das Judentum gehören zu
 2224 Deutschland.
</p>
<p> 2225 XV. Extreme Rechte stoppen!
 2226 Die politischen Kräfte, die gesellschaftlichen Hass schüren, Ungleichheit befürworten und
 2227 menschliches Leben als unterschiedlich wertvoll einschätzen, werden lauter. Dass die
 2228 Regierung den rechten Forderungen bei Flucht und Asylrecht nachgegeben hat, hat die Rechte
 2229 stärker gemacht, nicht schwächer. Dagegen braucht es eine soziale Politik für alle
 2230 Menschen und massive Investitionen in die öffentliche Infrastruktur, die eine Gesellschaft
 2231 zusammenhält. Alle Menschen sind gleichwertig und haben dieselben Grundrechte. Von diesem
 2232 fundamentalen Prinzip werden wir niemals abrücken.
</p>
<p> 2233 Die Gegenkräfte in der Zivilgesellschaft stärken! Protest und Aufklärung gegen rechts sind
 2234 eine Bedingung von Demokratie und dürfen nicht mehr kriminalisiert werden. Projekte der
 2235 mobilen Beratung gegen Rechtsextremismus, Opferberatungen und zivilgesellschaftliche
 2236 Demokratiebündnisse, Migrant*innenselbstorganisationen sowie Antifa-Initiativen müssen mit
 2237 einem echten wirksamen Demokratiefördergesetz stärker unterstützt und langfristig
 2238 finanziell abgesichert werden.
</p>
<p> 2239 Wir werden die parlamentarische Aufklärung des Rechtsterrors im Bundestag vorantreiben und
 2240 Druck machen für die Freigabe aller Akten der Geheimdienste u. a. zum Oktoberfest-Attentat
 2241 und zum NSU-Komplex. Wir fordern das Verbot militanter, bewaffneter, neonazistischer</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 2242 Organisationen und unterstützen, dass das Bundesverfassungsgericht ein Verbot der AfD
 2243 prüfen soll.
</p>
<p> 2244 Wir setzen uns für eine antifaschistische Erinnerungskultur ein, um das Gedenken an die
 2245 Opfer von damals und heute zu bewahren. Der 8. Mai soll als Tag der Befreiung vom
 2246 Faschismus endlich ein bundeseinheitlicher Feiertag werden. Die politische Bildung wollen
 2247 wir stärken.
</p>
<p> 2248 XVI. Gute Bildung
 2249 Bildungsmisere und Kita-Katastrophe: Das sind die Schlagworte zum deutschen
 2250 Bildungssystem. Kinder aus wirtschaftlich schwachen und nicht akademischen Haushalten
 2251 haben nach wie vor schlechtere Chancen auf gute Bildung. In den Schulen bröckelt der Putz
 2252 von der Decke, Turnhallen sind gesperrt und die Toiletten sind oft unbrauchbar. Dabei
 2253 solle Bildung Priorität Nummer eins für das Gemeinwesen sein! Wir wollen dafür sorgen,
 2254 dass hochwertige, inklusive und lebenslange Bildungsangebote zur Selbstverständlichkeit
 2255 werden.
</p>
<p> 2256 Der Sanierungsstau an Schulen beträgt mittlerweile knapp 55 Milliarden Euro. An den
 2257 Hochschulen fehlen bis zu 60 Milliarden Euro. Überall fehlt es an Lehrkräften und
 2258 pädagogischem Personal. Bis 2035 werden 177 500 Lehrer*innen fehlen. In den Kitas fehlen
 2259 aktuell 125 000 Fachkräfte. Es braucht dringend mehr Investitionen und ausreichend gut
 2260 qualifiziertes Personal in Bildung und Erziehung.
</p>
<p> 2261
</p>
<p> 2262
</p>
<p> 2263
</p>
<p> 2264
</p>
<p> 2265
</p>
<p> 2266
</p>
<p> 2267
</p>
<p> 2268
</p>
<p> 2269
</p>
<p> 2270
</p>
<p> 2271
</p>
<p> 2272
</p>
<p> 2273
</p>
<p> 2274
</p>
<p>Das Kooperationsverbot zwischen Bund und Ländern in der Bildung muss aufgehoben und
stattdessen eine umfassende Gemeinschaftsaufgabe Bildung im Grundgesetz verankert
werden. Privatisierungen müssen im Bildungssektor ausgeschlossen werden.
</p>
<p>Wir wollen ein Bildungsrahmengesetz, um länderübergreifende Mindeststandards und
gleiche Rechtsansprüche, soziale und personelle Rahmenbedingungen in allen Ländern
gleichermaßen zu sichern.
</p>
<p>Bildungseinrichtungen, insbesondere Kitas und Schulen, müssen vor Hitzewellen besser
geschützt werden. Dafür müssen Investitionsmittel bereitgestellt werden.
</p>
<p>Wir wollen, dass Schulbücher und andere Lernmittel kostenlos zur Verfügung gestellt
werden. Wir fordern außerdem eine kostenfreie Verpflegung in Kita und Schule und
kostenfreie Beförderung von Schüler*innen. Damit gute Bildung nicht vom Geldbeutel
abhängt.
</p>
<p>Lernen soll in der Schule stattfinden. Über Hausaufgaben wird soziale Ungleichheit in
ungleichen Schulerfolg übersetzt, deshalb wollen wir sie abschaffen.
</p>
<p> 2275 Kitas und Kinder stärken
</p>
<p> 2276 Der Rechtsanspruch auf einen Kitaplatz wird vielerorts nicht umgesetzt: Es fehlen 430 000
 2277 Plätze. Die Kita-Gruppen sind zu groß und das Personal ist überlastet. Viele
 2278 Erzieher*innen verlassen den Beruf. Wir fordern wir ein Kitaqualitätsgesetz, das Kinder
 2279 und Beschäftigte in den Fokus stellt und den Rechtsanspruch auf einen Kita-Platz umsetzt.
</p>
<p> 2280
</p>
<p> 2281
</p>
<p> 2282
</p>
<p> 2283
</p>
<p>Bessere Betreuungsschlüssel: Mindestens eine*r Erzieher*in für maximal 3 Kinder unter
drei Jahren und für 8 Kinder ab drei Jahren – unter Berücksichtigung von Ausfall- und
Vorbereitungszeiten und Elternarbeit.
</p>
<p>Gebührenfreie Kitas: Alle Eltern müssen Zugang zu einem Platz haben, unabhängig vom</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 2284
</p>
<p> 2285
</p>
<p> 2286
</p>
<p> 2287
</p>
<p> 2288
</p>
<p> 2289
</p>
<p> 2290
</p>
<p> 2291
</p>
<p>Einkommen.
</p>
<p>Gesundes Essen: Kostenloses, gutes Mittagessen in allen Kitas und Schulen.
</p>
<p>Die Löhne in Sozial- und Erziehungsdiensten müssen steigen! Kinderbetreuung ist
harte, wichtige Arbeit.
</p>
<p>Hochschulniveau für die Ausbildung: Zugänge wollen wir erleichtern und die Qualität
der Ausbildung erhöhen.
</p>
<p>Stärkung von Kompetenzen im Kita-Team: Alltagsintegrierte Sprachbildung und Förderung
von Mehrsprachigkeit.
</p>
<p> 2292 Eine Schule für alle
</p>
<p> 2293 Das gegliederte Schulsystem bleibt ein Brandbeschleuniger für soziale Ungleichheit. Wir
 2294 setzen dagegen auf eine Schule für alle. Sie ist ganztägig organisiert und bietet alle
 2295 Schulabschlüsse an. Unser Ziel: Eine inklusive Schule, in der alle Kinder unabhängig von
 2296 Herkunft, Förderbedarf oder sozialen Umständen gemeinsam lernen und wachsen können.
</p>
<p> 2297
</p>
<p> 2298
</p>
<p> 2299
</p>
<p> 2300
</p>
<p> 2301
</p>
<p> 2302
</p>
<p> 2303
</p>
<p> 2304
</p>
<p> 2305
</p>
<p> 2306
</p>
<p> 2307
</p>
<p> 2308
</p>
<p> 2309
</p>
<p> 2310
</p>
<p> 2311
</p>
<p> 2312
</p>
<p> 2313
</p>
<p> 2314
</p>
<p> 2315
</p>
<p> 2316
</p>
<p> 2317
</p>
<p> 2318
</p>
<p> 2319
</p>
<p> 2320
</p>
<p> 2321
</p>
<p> 2322
</p>
<p> 2323
</p>
<p> 2324
</p>
<p> 2325
</p>
<p> 2326
</p>
<p>Jede*r Schüler*in soll Zugang zu einer Ganztagsbetreuung, am besten eine
Gemeinschaftsschule haben. Statt Hausaufgaben findet das Lernen und die Wiederholung
von Lernstoff gemeinsam statt.
</p>
<p>Bildungseinrichtungen müssen barrierefrei sein, mit ausreichend Fachkräften und
passender Ausstattung für alle Kinder. Zwei-Lehrer*innen-System: Zwei Lehrkräfte pro
Klasse schaffen mehr individuelle Förderung. Multiprofessionelle Teams von
Lehrkräften, Schulsozialarbeiter*innen, Psycholog*innen und medizinisches
Fachpersonal arbeiten zusammen, um den individuellen Bedürfnissen der Schüler*innen
gerecht zu werden.
</p>
<p>Jedes Kind hat ein Recht auf individuelle Förderung. Unabhängig von den Fähigkeiten
setzen wir uns dafür ein, dass jedes Kind so begleitet wird, dass es sich bestmöglich
entfalten kann. In Kooperation mit der Kinder- und Jugendhilfe aber nicht, indem es
durch die Etikettierung nach verschiedenen Förderbedarfen diskriminiert und
ausgesondert wird.
</p>
<p>Sprachkompetenzen stärken: Wir wollen ein Bundesprogramm aufsetzen, dass die Aus-,
Fort- und Weiterbildungen von Lehrkräften für Deutsch als Zweitsprache sowie Sprach-
und Alphabetisierungskurse auch für die Eltern und Geschwister von migrantischen
Kindern ermöglicht. Wir wollen das Angebot zum Spracherwerb an Schulen erweitern und
fordern, dass Herkunftssprachen in Schulen auch als Erst- oder Zweitsprache anerkannt
werden.
</p>
<p>Die Mitbestimmungsrechte von Schüler*innen müssen ausgebaut werden.
</p>
<p>Schulpsycholog*innen und Schulsozialarbeit müssen flächendeckend und dauerhaft an
jeder Schule verfügbar sein.
</p>
<p>Unabhängigkeit: Verbot von Werbung und Lobbyismus in Schulen. Keine Werbung der
Bundeswehr in Schulen und Universitäten. (siehe Kapitel 6)
</p>
<p>Die Lehr- und Lernmittelfreiheit muss an allen Schulen auch für digitale Geräte
sichergestellt sein. In den Schulen muss eine ausreichende Netzwerkinfrastruktur
geschaffen werden. Die Medien- und Datenschutzkompetenz der Kinder und Jugendlichen
muss möglichst früh gefördert werden.
</p>
<p>Lernsoftware darf nicht als Ersatz für Lehrpersonal eingesetzt werden. KI darf nicht</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 2327
</p>
<p> 2328
</p>
<p> 2329
</p>
<p> 2330
</p>
<p> 2331
</p>
<p>für Bewertung oder die Vorhersage von Lernerfolgen eingesetzt werden. Lehrkräfte
müssen in KI, Datenschutz und digitaler Technik geschult werden.
</p>
<p>Digitalisierung darf nicht zum Einfallstor der Profitinteressen von Unternehmen
werden. Die Software soll den Standards quelloffener freier Software entsprechen und
sogenannte Open Educational Resources (OER) bevorzugen.
</p>
<p> 2332 Ausbilden, sonst wird umgelegt
</p>
<p> 2333 Fast 3 Millionen junge Menschen haben keinen Abschluss. Wer einen Ausbildungsplatz sucht,
 2334 hängt oft in Warteschleifen fest – vor allem Hauptschüler*innen und Migrant*innen sind
 2335 benachteiligt. Gleichzeitig klagen Betriebe über Fachkräftemangel, bilden jedoch immer
 2336 seltener selbst aus. Die Hälfte der Auszubildenden ist überlastet, weil sie den
 2337 Fachkräftemangel kompensieren müssen. Die Qualität und Ausbildungsbedingungen müssen
 2338 dringend verbessert werden. Bis 2030 müssen 160 000 zusätzliche Lehrkräfte in der
 2339 beruflichen Bildung eingestellt werden.
</p>
<p> 2340
</p>
<p> 2341
</p>
<p> 2342
</p>
<p> 2343
</p>
<p> 2344
</p>
<p> 2345
</p>
<p> 2346
</p>
<p> 2347
</p>
<p> 2348
</p>
<p> 2349
</p>
<p> 2350
</p>
<p> 2351
</p>
<p> 2352
</p>
<p> 2353
</p>
<p> 2354
</p>
<p> 2355
</p>
<p> 2356
</p>
<p> 2357
</p>
<p> 2358
</p>
<p> 2359
</p>
<p> 2360
</p>
<p> 2361
</p>
<p> 2362
</p>
<p> 2363
</p>
<p> 2364
</p>
<p> 2365
</p>
<p> 2366
</p>
<p> 2367
</p>
<p> 2368
</p>
<p> 2369
</p>
<p> 2370
</p>
<p>Solidarische Ausbildungsumlage: Betriebe, die nicht ausbilden, sollen in einen Fonds
einzahlen, um Ausbildungsplätze und Verbundausbildungen für andere Betriebe zu
finanzieren.
</p>
<p>Unternehmen müssen sich an der Schaffung von öffentlichen, bezahlbaren Wohnheimen für
Auszubildende, insbesondere im ländlichen Raum, finanziell beteiligen.
</p>
<p>Jede Ausbildung soll vollqualifizierend und gebührenfrei sein. Schulgeld entfällt,
und Azubis erhalten eine Mindestausbildungsvergütung (80 % durchschnittlichen
tariflichen Ausbildungsvergütung der Branchen). Nach der Ausbildung sollen alle
Azubis unbefristet übernommen werden – ohne erneute Probezeit im selben Betrieb.
</p>
<p>Schulische Ausbildungen (Fachschulausbildungen nach DQR 6) bleiben erhalten.
Auszubildende in dieser Schulform erhalten für eine 3-jährige Ausbildung grundlegend
Aufstiegs-BaföG (AFBG), ohne dieses mit Sanktionen zu belegen. Der BaföG-Satz wird
stetig der Inflation angeglichen. Ebenso werden Träger dieser Ausbildungsform durch
die Länder gefördert.
</p>
<p>Anonymisierte Bewerbungsverfahren sollen sicherstellen, dass alle die gleichen
Chancen auf eine Ausbildung haben. Das Kriterium der „Ausbildungsreife“ der
Arbeitsagentur muss abgeschafft werden. Berufsvorbereitende Maßnahmen sollen mit
einem Angebot für ein verbindlichen Ausbildungsplatz enden.
</p>
<p>Das Berufsbildungsgesetzes (BVaDiG) muss reformiert werden, so dass die Verbesserung
der Ausbildungsqualität im Mittelpunkt steht und ein Rechtsanspruch auf eine
vollqualifizierende Ausbildung verankert wird.
</p>
<p>Geschlechterspezifische Unterschiede am Ausbildungsmarkt sollen (auch) durch
geschlechtersensible Bildung und die Aufwertung schlecht bezahlter Berufe mit hohem
Frauenanteil überwunden werden. Politische Bildung, Medienkompetenz und KI-Wissen
sollen Teil der beruflichen Ausbildung sein.
</p>
<p>Mitbestimmung: Die Rechte von Auszubildenden wollen wir stärken. Ihre Mitwirkung in
den Personalvertretungen muss garantiert werden.
</p>
<p>Wir unterstützen die Gewerkschaften und Gewerkschaftsjugenden bei ihrem Kampf für
bessere tarifvertragliche Lösungen. Die Ausbildung in den Berufen, die nicht dual
geregelt ist, also zum Beispiel in allen Sozial-, Gesundheits- und Erziehungsberufen,
muss besser finanziert werden.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 2371 Weiterbildung fördern
</p>
<p> 2372 Wir setzen uns für lebenslanges, lebensbegleitendes Lernen ein: als Angebot, nicht als
 2373 Pflicht zur Selbstoptimierung. Eine entscheidende Voraussetzung sind gute
 2374 Arbeitsbedingungen und gute Entlohnung bei allen Trägern und Bereichen der
 2375 Erwachsenenbildung. Wir streiten für einen allgemeinverbindlichen Tarifvertrag für alle
 2376 Lehrkräfte in der Weiterbildung.
</p>
<p> 2377
</p>
<p> 2378
</p>
<p> 2379
</p>
<p> 2380
</p>
<p> 2381
</p>
<p> 2382
</p>
<p> 2383
</p>
<p> 2384
</p>
<p> 2385
</p>
<p> 2386
</p>
<p>Honorarverträge sollten in feste Stellen umgewandelt werden. Freie Dozent*innen
müssen eine an den Tarif angeglichene Vergütung erhalten.
</p>
<p>Die Agenturen für Arbeit und andere öffentliche Auftraggeber müssen bei der Vergabe
die Qualität von Bildung und eine gute Bezahlung und Tarifbindung sicherstellen.
</p>
<p>Für Weiterbildung in allen Bereichen muss eine gesetzliche Freistellung möglich sein,
nicht nur für die berufliche Weiterbildung.
</p>
<p>Menschen ohne Ausbildung sollen verlängerte Umschulungen und erleichterte
Externenprüfungen bekommen, damit sie anerkannte Berufsabschlüsse erreichen können.
</p>
<p>Wir fordern ein Weiterbildungsgeld, nicht nur in Tranformationsbranchen (siehe
Kapitel 7 und 8).
</p>
<p> 2387 Ein gutes Studium für alle
</p>
<p> 2388 Jede*r dritte Studierende in Deutschland ist arm. Nur 12,5 % der Studierenden profitieren
 2389 vom Bundesausbildungsförderungsgesetz (BAföG). Die Bedarfssätze liegen unterhalb der
 2390 Armutsgrenze. Die Linke fordert, ein BAföG für Alle, das heißt: eltern-, alters- und
 2391 herkunftsunabhängig, existenzsichernd und als Vollzuschuss. Die Höhe muss regelmäßig an
 2392 Lebenshaltungskosten angepasst werden. Auch Menschen mit Duldung oder humanitären
 2393 Aufenthaltstiteln sollen Zugang erhalten.
</p>
<p> 2394
</p>
<p> 2395
</p>
<p> 2396
</p>
<p> 2397
</p>
<p> 2398
</p>
<p> 2399
</p>
<p> 2400
</p>
<p> 2401
</p>
<p> 2402
</p>
<p>Hochschulen öffnen: Wir wollen den Zugang zur Universität mit Fachabitur, beruflicher
Ausbildung oder vergleichbaren Abschlüssen. Wir wollen keine Studiengebühren,
unabhängig vom Pass.
</p>
<p>Geflüchtete und internationale Studierende: Unbürokratische Anerkennung von
Abschlüssen und vereinfachte Zugangswege zum Studium. Dafür müssen zusätzliche
Studienplätze geschaffen werden.
</p>
<p>Demokratische Hochschulen: Wir wollen ausfinanzierte und demokratisch wirkmächtige
Fachschaften, die die Studierendenschaft organisieren.
</p>
<p>Ein Mentoringprogramm für Studierende aus Nichtakademikerfamilien
</p>
<p> 2403 Wissenschaft und Forschung in gesellschaftlicher Verantwortung
</p>
<p> 2404 Das Wissenschaftszeitvertragsgesetz (WissZeitVG) führt zu massiver Befristung und
 2405 unsicheren Arbeitsverhältnissen in der Wissenschaft. Dies erschwert unabhängige Forschung
 2406 und langfristige Personalplanung:
</p>
<p> 2407
</p>
<p> 2408
</p>
<p> 2409
</p>
<p> 2410
</p>
<p> 2411
</p>
<p> 2412
</p>
<p> 2413
</p>
<p>Dauerstellen für Daueraufgaben: Insbesondere für PostDocs, die zentrale Aufgaben in
Forschung und Lehre übernehmen. Wissenschaftliche und nichtwissenschaftliche
Mitarbeitende sollen planbare Arbeitsbedingungen erhalten.
</p>
<p>Haushaltsfinanzierte Promotionsstellen sollen mindestens sechs Jahre laufen und
Promovierenden ausreichend Zeit für ihre Dissertation bieten. Die Tarifsperre im
WissZeitVG wollen wir aufheben.
</p>
<p>Steuermittel zur Forschungsförderung sollen nur an tarifgebundene Einrichtungen</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 2414
</p>
<p> 2415
</p>
<p> 2416
</p>
<p> 2417
</p>
<p> 2418
</p>
<p> 2419
</p>
<p> 2420
</p>
<p> 2421
</p>
<p> 2422
</p>
<p> 2423
</p>
<p> 2424
</p>
<p> 2425
</p>
<p> 2426
</p>
<p> 2427
</p>
<p> 2428
</p>
<p> 2429
</p>
<p> 2430
</p>
<p>vergeben werden.
</p>
<p>Grundfinanzierung statt Drittmittelabhängigkeit, um Wissenschaftsfreiheit zu sichern
und Kettenbefristungen zu vermeiden.
</p>
<p>Das Professorinnenprogramm zu einem Programm für die Förderung von Frauen auf allen
Karrierestufen weiterentwickeln.
</p>
<p>Studentische Beschäftigte müssen tarifvertraglich abgesichert werden.
</p>
<p>Aus- und Aufbau digitaler Infrastrukturen an den Hochschulen: Wir fordern einen
Hochschul-Digitalpakt mit zusätzlichen finanziellen Mitteln durch Bund und Länder.
</p>
<p>Programme zum internationalen Austausch und vor allem zum Schutz politisch verfolgter
und gefährdeter Wissenschaftler*innen wollen wir absichern und ausbauen.
</p>
<p>Zivilklauseln, die zivile Forschung garantieren, sollen an allen Hochschulen und
Forschungseinrichtungen verankert und Friedensforschung gefördert werden.
</p>
<p>Verträge zwischen Hochschulen und privaten Unternehmen oder Stiftungen müssen
offengelegt werden. Öffentliche Forschungsmittel dürfen nicht zur Bereicherung
Einzelner missbraucht werden.
</p>
<p>Keine politische Einmischung des Bildungsministeriums in die Fördermittelvergabe für
Wissenschaftler*innen
</p>
<p> 2431 XVII. Eine moderne Einwanderungsgesellschaft gestalten
 2432 Die Migrationsdebatte von rechts macht Migrant*innen und Geflüchtete zu Sündenböcken für
 2433 die verfehlte Politik im Interesse der Reichen. Menschen mit Migrationsgeschichte sind in
 2434 allen gesellschaftlichen Bereichen vertreten und leisten wertvolle Arbeit – ganze
 2435 Lebensbereiche würden ohne sie sofort zusammenbrechen. Statt einer Debatte zwischen einem
 2436 „Wir“ und „die anderen“ orientiert sich Die Linke am Leitbild einer demokratischen und
 2437 sozialen Einwanderungsgesellschaft. Um diese zu gestalten und ein gutes Ankommen für
 2438 Geflüchtete zu ermöglichen, müssen entsprechende gesetzliche, finanzielle und strukturelle
 2439 Rahmenbedingungen geschaffen werden, damit insbesondere die Kommunen nicht mit den
 2440 Herausforderungen allein gelassen werden.
</p>
<p> 2441
</p>
<p> 2442
</p>
<p> 2443
</p>
<p> 2444
</p>
<p> 2445
</p>
<p> 2446
</p>
<p> 2447
</p>
<p> 2448
</p>
<p> 2449
</p>
<p> 2450
</p>
<p> 2451
</p>
<p> 2452
</p>
<p> 2453
</p>
<p> 2454
</p>
<p> 2455
</p>
<p>Es braucht Aufenthalts- und Arbeitserlaubnisse unabhängig von Beschäftigungsdauer und
Arbeitgeber sowie flächendeckende Kontrollen zur Durchsetzung des Mindestlohns.
Qualifikationen und Abschlüsse auch von Nicht-EU-Bürger*innen müssen schneller
anerkannt werden.
</p>
<p>Wir wollen das aktive und passive Wahlrecht auf allen Ebenen für alle langfristig in
Deutschland lebenden Menschen. Alle hier geborenen Kinder und Jugendlichen sollen die
deutsche Staatsangehörigkeit erhalten. Es ist gut, dass die Einbürgerungsreform
Mehrstaatlichkeit generell zulässt, aber an den hohen Einkommenshürden wurde nichts
verändert. Wir wollen, dass die Einbürgerung nicht mehr vom Geldbeutel abhängt. Nach
fünf Jahren Aufenthalt in der Bundesrepublik soll jeder einen Rechtsanspruch auf
Einbürgerung haben. Wir fordern Legalisierungsmöglichkeiten für Menschen ohne
Aufenthaltsstatus und effektive Bleiberechtsregelungen für Menschen, die in einem
unsicheren Aufenthaltsstatus oder mit Kettenduldung leben müssen.
</p>
<p>Abschiebungen, insbesondere in Krieg, Verfolgung und Elend oder als Form der
Doppelbestrafung, lehnen wir ab. Straftäter*innen müssen unabhängig vom</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 2456
</p>
<p> 2457
</p>
<p> 2458
</p>
<p> 2459
</p>
<p> 2460
</p>
<p> 2461
</p>
<p> 2462
</p>
<p> 2463
</p>
<p> 2464
</p>
<p> 2465
</p>
<p> 2466
</p>
<p> 2467
</p>
<p> 2468
</p>
<p> 2469
</p>
<p> 2470
</p>
<p> 2471
</p>
<p> 2472
</p>
<p> 2473
</p>
<p> 2474
</p>
<p> 2475
</p>
<p> 2476
</p>
<p> 2477
</p>
<p> 2478
</p>
<p> 2479
</p>
<p> 2480
</p>
<p> 2481
</p>
<p> 2482
</p>
<p> 2483
</p>
<p> 2484
</p>
<p> 2485
</p>
<p> 2486
</p>
<p> 2487
</p>
<p>Aufenthaltsstatus ein reguläres Strafverfahren im Inland erhalten und gegebenenfalls
Haftstrafen im Inland verbüßen.
</p>
<p>Wir wollen ein Bundespartizipationsgesetz, um Menschen mit Migrationsgeschichte
besser einzubeziehen und mehr in der Gesellschaft zu repräsentieren. Dazu gehören
eine Quote, um den Anteil von Menschen mit Migrationsgeschichte in der öffentlichen
Verwaltung entsprechend ihrem Anteil an der Bevölkerung zu erhöhen, und ein
Partizipationsrat, der in wichtige Entscheidungen in Wirtschaft, Wissenschaft und
Politik einbezogen wird. Migrantische Selbstorganisationen müssen Teil des
Partizipationsrats sein.
</p>
<p>Antirassismus ins Gesetz: Es braucht eine klare Arbeitsdefinition von
institutionellem und strukturellem Rassismus. Zudem fordern wir eine grundlegende
Reform des Allgemeinen Gleichbehandlungsgesetzes (AGG), die insbesondere die
Klagefristen verlängert, ein Verbandsklagerecht vorsieht, die Diskriminierungsformen
„Staatsangehörigkeit“, „Aufenthaltsstatus“, „familiärer Status“ und "sozialer Status"
umfasst und auch staatliches Handeln einbezieht. Eine*r Antirassismusbeauftragte*r
muss es auch weiter geben. Es braucht zudem ein gesetzliches Verbot rassistischer
Polizeikontrollen („racial profiling“) und die Abschaffung von anlasslosen
polizeilichen Kontrollbefugnissen sowie verpflichtende Antidiskriminierungsschulungen
im gesamten Öffentlichen Dienst. Die Zuständigkeit für Migration und Integration muss
dem Bundesinnenministerium entzogen werden. Wir fordern ein Bundesministerium für
Migration und Partizipation. In Artikel 3 des Grundgesetzes soll eine Schutz- und
Förderklausel für von rassistischer Diskriminierung Betroffene eingefügt werden.
</p>
<p>Wir fordern die Schaffung eine*s Beauftragten für muslimisches Leben und den Kampf
gegen antimuslimischen Rassismus. (siehe Kapitel 14)
</p>
<p>Zivilgesellschaftliche Gruppen, die sich gegen Rassismus, Antisemitismus, Homo- und
Transfeindlichkeit, Antiziganismus, antimuslimischen Rassismus und für mehr
Demokratie engagieren, sowie Flüchtlingsräte, migrantische Verbände, selbstverwaltete
Beratungsangebote und die Selbstorganisation von Migrant*innen wollen wir durch ein
Demokratiefördergesetz stärker und endlich dauerhaft fördern (vgl. Kapitel 15).
</p>
<p>Wir setzen uns für eine umfassende Visaliberalisierung sowie ein offenes und
solidarisches Einwanderungsrecht ein, das sich nicht mehr am Maßstab von Herkunft
oder ökonomischer Verwertbarkeit orientiert.
</p>
<p> 2488 Die Kommunen dürfen mit den Aufgaben der Versorgung von Geflüchteten nicht allein gelassen
 2489 werden! Es braucht mehr Investitionen in die öffentliche Infrastruktur und den sozialen
 2490 Zusammenhalt, d. h. eine bessere Ausstattung, bessere Arbeitsbedingungen und mehr Personal
 2491 in Schulen, Kitas, Wohnen, Gesundheit, Verwaltung, Jugend- und Kulturzentren (vgl. Kapitel
 2492 11).
</p>
<p> 2493
</p>
<p> 2494
</p>
<p> 2495
</p>
<p> 2496
</p>
<p> 2497
</p>
<p> 2498
</p>
<p> 2499
</p>
<p> 2500
</p>
<p>Wir fordern, dass alle Geflüchteten ab dem Tag ihrer Ankunft in Deutschland eine
uneingeschränkte Arbeitserlaubnis erhalten. Niemand soll darauf warten müssen, sein
Leben selbst in die Hand zu nehmen.
</p>
<p>Wir wollen einen Fonds für Willkommenskommunen. Kommunen, die die Bedingungen für
Willkommenskultur verbessern wollen, können damit Mittel für Versorgung und Teilhabe
von Geflüchteten beantragen. Diese Investitionsmittel können dann allgemein für die
öffentliche Daseinsvorsorge genutzt werden. Außerdem muss der Bund über eine Pro-
Personen-Pauschale die Unterbringungskosten für Geflüchtete vollständig erstatten.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 2501
</p>
<p> 2502
</p>
<p> 2503
</p>
<p> 2504
</p>
<p>Geflüchtete wollen wir bundesweit dezentral und in Wohnungen unterbringen und ihnen
flächendeckend kostenlose Sprachkurse anbieten. Statt diskriminierender
Sachleistungen und Bezahlkarten wollen wir reguläre Geldleistungen auf Höhe der
solidarischen Mindestsicherung für alle Menschen.
</p>
<p> 2505 Niemand flieht freiwillig
</p>
<p> 2506 Das Chaos an den europäischen Grenzen ist ein Politikversagen. Wir finden uns nicht damit
 2507 ab, dass jedes Jahr Tausende von Menschen an den europäischen Grenzen sterben. Wir wollen
 2508 legale und sichere Einreisemöglichkeiten in die EU. Das entzieht Schleppern die
 2509 Geschäftsgrundlage. Die Genfer Flüchtlingskonvention, die UN-Kinderrechtkonvention und die
 2510 Europäische Menschenrechtskonvention müssen eingehalten werden.
</p>
<p> 2511
</p>
<p> 2512
</p>
<p> 2513
</p>
<p> 2514
</p>
<p> 2515
</p>
<p> 2516
</p>
<p> 2517
</p>
<p> 2518
</p>
<p> 2519
</p>
<p> 2520
</p>
<p> 2521
</p>
<p> 2522
</p>
<p> 2523
</p>
<p> 2524
</p>
<p> 2525
</p>
<p> 2526
</p>
<p> 2527
</p>
<p> 2528
</p>
<p> 2529
</p>
<p> 2530
</p>
<p> 2531
</p>
<p> 2532
</p>
<p> 2533
</p>
<p> 2534
</p>
<p> 2535
</p>
<p> 2536
</p>
<p> 2537
</p>
<p> 2538
</p>
<p> 2539
</p>
<p> 2540
</p>
<p> 2541
</p>
<p> 2542
</p>
<p> 2543
</p>
<p>Menschen retten! Die EU-Abschottungsagentur Frontex muss aufgelöst und durch ein
ziviles europäisches Seenotrettungsprogramm ersetzt werden. Bestehende Instrumente
zur Überwachung des Mittelmeers und der Außengrenzen wollen wir in den Dienst der
Seenotrettung stellen. Die Kriminalisierung der zivilgesellschaftlichen Seenotrettung
muss umgehend beendet werden. Pushbacks sind illegal und müssen beendet werden.
</p>
<p>Flüchtlingsdeals mit der Türkei, mit Milizen und Diktatoren müssen aufgekündigt
werden. (siehe Kapitel 6)
</p>
<p>Asylrecht ist Menschenrecht. Wir lehnen alle bisherigen Asylrechtsverschärfungen ab.
Der individuelle Zugang zu Asylverfahren und Rechtsschutz muss für Asylsuchende an
den EU-Außengrenzen sichergestellt werden. Schnellverfahren und Inhaftierung von
Schutzsuchenden (ob in sogenannten Rückkehr-, Transit-, kontrollierten Zentren oder
»Hotspots«) lehnen wir ab. Der Europäische Gerichtshof für Menschenrechte hat
entschieden: Asylsuchende brauchen einen Zugang zu wirksamem Rechtsschutz an der
Grenze. In Deutschland muss es eine unabhängige Asylverfahrensberatung durch
Wohlfahrtsverbände und Vereine geben.
</p>
<p>Wir wollen einheitliche Schutzstandards auf hohem Niveau. Die Verantwortung darf
nicht mithilfe von sicheren Drittstaaten- oder Herkunftsländerregelungen verlagert
werden. Die Gemeinsamen Europäischen Asylsystem GEAS lehnen wir ab. Verfolgung wegen
sexueller Orientierung und von trans* und intergeschlechtlichen Menschen (LSBTIQA*)
muss in der Praxis als Fluchtgrund anerkannt werden. Systematische
Binnengrenzkontrollen und Zurückweisungen von Schutzsuchenden an den Grenzen sind
unzulässig.
</p>
<p>Niemand flieht freiwillig! Wir fordern die Anerkennung von Klima- und
Umweltfolgeschäden sowie Armut müssen als Fluchtgründe sowie eine entsprechende
humanitäre Visavergabe. Es braucht umfassende Aufnahmekontingente über das
Resettlement-Programm des UNHCR und die Aufhebung des Visumszwangs für
Schutzsuchende.
</p>
<p>Wir wollen eine europäische Fluchtumlage. Länder, Regionen und Städte, die bereit
sind, mehr Flüchtlinge aufzunehmen, werden mit EU-Mitteln finanziell unterstützt.
</p>
<p>Fluchtursachen bekämpfen: Statt weiter systematisch Fluchtursachen wie Waffen,
Umwelt- und Klimazerstörung sowie Armut zu exportieren, wollen wir globale
Ungerechtigkeiten überwinden, Demokratie und soziale Bewegungen von unten
unterstützen und Menschen in Not effektiv helfen.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 2544 XVIII. Inklusion und Teilhabe – selbstverständlich!
 2545 Nach unserem Verständnis ist Inklusion genau der benötigte Gegenentwurf zu sozialer
 2546 Spaltung, zu Rassismus, Neofaschismus und Ausgrenzung. Ein tiefgreifender Prozess zum
 2547 Abbau von gesellschaftlichen Ungleichheiten, der sich auf all die Menschen bezieht, die
 2548 von Teilhabe ausgeschlossen und an den Rand der Gesellschaft gedrängt werden - aufgrund
 2549 ihrer ethnischen Zugehörigkeit, ihrer Religion, ihrer geschlechtlichen Identität oder
 2550 ihrer sexuellen Orientierung, oder ihres Geschlechtes, aufgrund ihrer körperlichen
 2551 Verfassung oder besonderer Lernbedürfnisse, vor allem aufgrund von Armut. Dabei erkennen
 2552 wir an, dass Menschen mit Behinderung nach wie vor in besonderer Weise in vielen
 2553 Lebensbereichen benachteiligt sind. 2023 wurde Deutschland von der UN auf die Umsetzung
 2554 der UN-Behindertenrechtskonvention geprüft und vor allem für das stark ausgebaute System
 2555 von Sonderstrukturen, sowohl in der schulischen Bildung, bei der Beschäftigung in
 2556 Werkstätten, als auch in Form von großen stationären Wohneinrichtungen kritisiert. Das
 2557 muss nicht sein und verstößt gegen die Menschenwürde. Wir wollen, dass Menschen mit
 2558 Behinderungen an allen Aspekten des Lebens selbstverständlich teilhaben können.
</p>
<p> 2559 Der Begriff „Inklusion“ wird oft auf Bildung beschränkt oder für Einsparungen missbraucht.
 2560 Für Die Linke ist der Begriff der Gegenentwurf zu sozialer Spaltung, Ausgrenzung, Hass und
 2561 der Abwertung von Menschen durch Faschisten und Rassisten. Wir wollen eine Gesellschaft,
 2562 in der alle Menschen gleichberechtigt zusammenleben und an den demokratischen
 2563 Entscheidungen teilhaben können – unabhängig von ihren individuellen Fähigkeiten, ihrer
 2564 körperlichen Verfassung, ihrer Herkunft und sozialen Stellung, ihrem Geschlecht, Alter
 2565 oder ihrer sexuellen Orientierung.
</p>
<p> 2566
</p>
<p> 2567
</p>
<p> 2568
</p>
<p> 2569
</p>
<p> 2570
</p>
<p> 2571
</p>
<p> 2572
</p>
<p> 2573
</p>
<p> 2574
</p>
<p> 2575
</p>
<p> 2576
</p>
<p> 2577
</p>
<p> 2578
</p>
<p> 2579
</p>
<p> 2580
</p>
<p> 2581
</p>
<p> 2582
</p>
<p> 2583
</p>
<p> 2584
</p>
<p> 2585
</p>
<p> 2586
</p>
<p> 2587
</p>
<p> 2588
</p>
<p>Barrierefreiheit umfassend herstellen und (auch) die Privatwirtschaft dazu
verpflichten. Dafür müssen verbindliche Regelungen in das Allgemeine
Gleichbehandlungsgesetz (AGG) und in das Behindertengleichstellungsgesetz (BGG)
aufgenommen werden, mit denen private Anbieter*innen von öffentlich zugänglichen
Gütern und Dienstleistungen zur Herstellung von Barrierefreiheit verpflichtet werden.
Im AGG wollen wir ein Verbandsklagerecht, damit Antidiskriminierungsverbände ohne
individuell klagewillige Betroffene Klage erheben können.
</p>
<p>Bildung inklusiv machen – inklusives Lernen in allen Bildungseinrichtungen. Die
Förderschulen müssen umstrukturiert und sonderpädagogisches Personal an Regelschulen
flächendeckend eingesetzt werden. Bei den meisten Menschen entsteht eine Behinderung
erst im Laufe ihres Lebens. Deshalb ist es wichtig, dass Aus-, Fort- und
Weiterbildungen inklusiv ausgerichtet sind und inklusive Bildung bis ins hohe Alter
möglich ist.
</p>
<p>Arbeitswelt inklusiv machen: Die Arbeitslosenquote bei Menschen mit Behinderung ist
doppelt so hoch wie die der Gesamtbevölkerung. Die Beschäftigungspflicht von Menschen
mit Behinderungen muss wieder auf sechs Prozent angehoben werden. Die Betriebe dürfen
sich daraus nicht rauskaufen können.
</p>
<p>Inklusionsbetriebe besser fördern, sie leisten einen wesentlichen Beitrag zur
Inklusion auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt. Sie brauchen eine bessere öffentliche
Finanzierung.
</p>
<p>Mindestlohn auch in den Werkstätten: Die Europäische Mindestlohnrichtlinie schreibt
vor, dass auch in Werkstätten für Menschen mit Behinderung Mindestlohn gezahlt wird.
Auch in Deutschland muss dies unverzüglich umgesetzt werden!</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 2589
</p>
<p> 2590
</p>
<p> 2591
</p>
<p>Wohnortnahe Versorgung herstellen: Die gesundheitliche und pflegerische Versorgung
muss nah am Wohnort von Patient*innen und Klient*innen sichergestellt und zur
kommunalen Pflichtaufgabe gemacht werden.
</p>
<p> 2592 XIX. Medien für die plurale Gesellschaft
 2593 Für demokratische Aushandlung und Meinungsbildung braucht es vielfältige Medien. Aber
 2594 Zeitungen sterben und gehören stärker zu Großkonzernen. Private Plattformen verfügen über
 2595 große Meinungs- und Marktmacht und setzen sie ein. Hassbotschaften und Fake News nehmen
 2596 zu. Der öffentlich-rechtliche Rundfunk sollte ein Gegengewicht sein. Er muss seine
 2597 demokratische Funktion besser erfüllen können. Journalistische Standards in der
 2598 Medienlandschaft müssen gestärkt werden.
</p>
<p> 2599
</p>
<p> 2600
</p>
<p> 2601
</p>
<p> 2602
</p>
<p> 2603
</p>
<p> 2604
</p>
<p> 2605
</p>
<p> 2606
</p>
<p> 2607
</p>
<p> 2608
</p>
<p> 2609
</p>
<p> 2610
</p>
<p> 2611
</p>
<p> 2612
</p>
<p> 2613
</p>
<p> 2614
</p>
<p> 2615
</p>
<p> 2616
</p>
<p> 2617
</p>
<p> 2618
</p>
<p> 2619
</p>
<p> 2620
</p>
<p> 2621
</p>
<p> 2622
</p>
<p> 2623
</p>
<p>Die Programmvielfalt im öffentlich-rechtlichen Rundfunk muss erhalten bleiben,
einschließlich Arte, 3-Sat und Kulturradios. Breitgefächerte gesellschaftspolitische
Informationen müssen gestärkt werden, für die bei den Privaten kaum Platz ist.
</p>
<p>Die Gehalts- und Ausgabenstrukturen im öffentlich-rechtlichen-Rundfunk müssen
offengelegt werden, einschließlich Beraterstrukturen. Öffentliche Gelder nur bei
transparenten Finanzen!
</p>
<p>Um Meinungsvielfalt zu erhalten, müssen Fusionen bei Medien stärker kontrolliert
werden. Non-Profit-Journalismus muss als gemeinnützig anerkannt werden.
</p>
<p>Systematische Einschüchterungsklagen oder Abmahnungen gegen kritische Recherchen
müssen geahndet werden. Betroffene brauchen kostenlose juristische und psychosoziale
Unterstützung.
</p>
<p>Medienschaffende müssen besser vor Übergriffen, Verfolgung und Gewalt geschützt
werden. Straftaten gegen Medienschaffende sollten gesondert erfasst werden und von
Schwerpunktstaatsanwaltschaften bearbeitet werden.
</p>
<p>Die Vertraulichkeit in Redaktionen und im Umgang mit Quellen muss gegen staatliche
Überwachung geschützt werden.
</p>
<p>Durch Künstliche Intelligenz erzeugte Medieninhalte müssen gekennzeichnet werden und
die Plattformen haften bei Falschinformationen und Rechtsverstößen durch solche
Inhalte. Die Nutzung urheberrechtlich geschützten Materials für das Training von KI-
Modellen muss vergütet werden.
</p>
<p>Nicht kommerzielle Vervielfältigung und Nutzung urheberrechtlich geschützten
Materials darf nicht kriminalisiert werden. Das Leistungsschutzrecht für
Presseverlage und das Datenbankschutzrecht sollen abgeschafft werden.
</p>
<p>Soziale Einrichtungen und Menschen mit Behinderung wollen wir vom Rundfunkbeitrag
befreien. Beitragsbefreiungen sollten für Berechtigte automatisch erfolgen.
</p>
<p> 2624 Kultur - Vielfältig und für alle zugänglich
</p>
<p> 2625 Der Zugang zu Kultur soll nicht vom Geldbeutel abhängen. Wir wollen, dass Kunst und Kultur
 2626 allen zugänglich ist und nicht vorrangig über den Markt geregelt werden. Kunst und Kultur
 2627 müssen als Teil der Daseinsvorsorge öffentlich gefördert werden. Kulturförderung sollte
 2628 Pflichtaufgabe werden. Länder und Kommunen müssen finanziell so ausgestattet werden, dass
 2629 sie Kulturförderung leisten können.
</p>
<p> 2630 Das Kooperationsverbot zwischen Bund und Ländern muss beendet werden. Wir brauchen</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 2631 Mindeststandards der Honorierung in der freien Kunst- und Kulturarbeit,
 2632 branchenspezifische Honoraruntergrenzen und rechtlich abgesicherte Ausstellungsvergütungen
 2633 für bildende Künstler*innen. Die Künstlersozialkasse muss für weitere Berufsgruppen
 2634 geöffnet und der Bundeszuschuss erhöht werden. Bei der Kulturförderung brauchen wir
 2635 Vielfalt und Sensibilität für Diskriminierungen. Das schließt paritätisch besetzte Gremien
 2636 und Jurys ein. Wir brauchen klare rechtliche Regelungen für die Rückgabe unrechtmäßig
 2637 erworbener Kulturgüter in Museen und Bibliotheken. Die Herkunftsgeschichte muss mit
 2638 öffentlichen Mitteln erforscht werden.
</p>
<p> 2639 Verbraucher*innen stärken. Schluss mit den Schuldenfallen
</p>
<p> 2640 Die Konzerne nutzen ihre Macht gegenüber den Verbraucher*innen aus. Wir wollen die Rechte
 2641 der Verbraucher*innen stärken, dafür braucht es mehr Transparenz, einen starken, gut
 2642 finanzierten Verbraucherschutz sowie klarere Regeln für die Konzerne.
</p>
<p> 2643
</p>
<p> 2644
</p>
<p> 2645
</p>
<p> 2646
</p>
<p> 2647
</p>
<p> 2648
</p>
<p> 2649
</p>
<p> 2650
</p>
<p> 2651
</p>
<p> 2652
</p>
<p> 2653
</p>
<p> 2654
</p>
<p> 2655
</p>
<p> 2656
</p>
<p> 2657
</p>
<p> 2658
</p>
<p> 2659
</p>
<p>Schluss mit Mogelpackungen und versteckte Preiserhöhungen. Wir fordern die
Abschaffung der Vorkasse bei Reisen und Schutz vor Airline-Insolvenzen. Von
Sammelklagen sollen alle geschädigten Verbraucher*innen automatisch profitieren.
</p>
<p>Es braucht ein starkes Verbraucher*inneninformationsgesetz und strengere
Transparenzstandard und Haftung für Onlinemarktplätze und Onlineplattformen. Gegen
Green- and Socialwashing muss aktiver vorgegangen werden.
</p>
<p>Verbraucherhilfe in sozialen Quartieren und ländlichen Gebieten muss ausgebaut
werden.
</p>
<p>Schuldenfallen und ihre Profiteure bekämpfen: Schluss mit Wucherpreisen auf
Verbraucherkredite. Telefonische Verträge sollen nur mit schriftlicher Bestätigung
gelten.
</p>
<p>Wir fordern kostenfreie und schnelle Schuldnerberatung. Die Inkasso-Abzocke muss
beendet werden. Die Schufa soll durch eine unabhängige öffentliche Einrichtung
ersetzt werden.
</p>
<p>Verbraucherschutz bei Finanzprodukten: Wir wollen unabhängige Finanzberatung durch
Verbraucherzentralen stärken. Finanz- und Versicherungsprodukte dürfen nicht auf
Provision verkauft werden. Jede*r hat ein Recht auf ein kostenfreies Basiskonto.
</p>
<p> 2660 XX. Digitalisierung fürs Gemeinwohl – statt für Konzernprofite
 2661 Wir setzen uns dafür ein, dass sich Digitalisierung an den Bedürfnissen der Menschen
 2662 orientiert, den Alltag erleichtert, die Demokratie stärkt und hilft das Klima zu schützen.
 2663 Dazu müssen Profitinteressen zurückgedrängt und staatlicher Überwachungswut ein Riegel
 2664 vorgeschoben werden.
</p>
<p> 2665
</p>
<p> 2666
</p>
<p> 2667
</p>
<p> 2668
</p>
<p> 2669
</p>
<p> 2670
</p>
<p> 2671
</p>
<p> 2672
</p>
<p> 2673
</p>
<p>Teilhabe an der digitalen Gesellschaft muss für alle sichergestellt sein – auch auf
dem Land und für Menschen mit kleinem Geldbeutel. Deshalb wollen wir den kommunalen
und gemeinnützigen Ausbau von Glasfasernetzen fördern, unnötigen Doppelausbau
verhindern, das Recht auf Internetzugang von aktuell 10 Mbit/s auf 100 Mbit/s
Downloadgeschwindigkeit erhöhen und die Preise so deckeln, dass sich alle den Zugang
dazu leisten können. Es macht keinen Sinn, dass jeder Anbieter ein eigenes Mobilfunk-
und Glasfasernetz aufbaut. Ein einziges Netz, über das alle ihre Dienstleistungen
anbieten können, spart Baukosten, Material und Umweltbelastung – und ermöglicht
schneller flächendeckendes Netz überall. Die Kosten für den Netzzugang und die</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 2674
</p>
<p> 2675
</p>
<p> 2676
</p>
<p> 2677
</p>
<p> 2678
</p>
<p> 2679
</p>
<p> 2680
</p>
<p> 2681
</p>
<p> 2682
</p>
<p> 2683
</p>
<p> 2684
</p>
<p> 2685
</p>
<p> 2686
</p>
<p> 2687
</p>
<p> 2688
</p>
<p> 2689
</p>
<p> 2690
</p>
<p> 2691
</p>
<p> 2692
</p>
<p> 2693
</p>
<p> 2694
</p>
<p> 2695
</p>
<p> 2696
</p>
<p> 2697
</p>
<p> 2698
</p>
<p> 2699
</p>
<p> 2700
</p>
<p> 2701
</p>
<p> 2702
</p>
<p> 2703
</p>
<p> 2704
</p>
<p> 2705
</p>
<p> 2706
</p>
<p> 2707
</p>
<p> 2708
</p>
<p> 2709
</p>
<p> 2710
</p>
<p> 2711
</p>
<p> 2712
</p>
<p> 2713
</p>
<p> 2714
</p>
<p> 2715
</p>
<p> 2716
</p>
<p> 2717
</p>
<p>erforderlichen Geräte müssen bei der Grundsicherung und anderen Sozialleistungen
berücksichtigt werden. Öffentliche Stellen müssen Geräte und fachkundiges Personal
bereitstellen, um vor Ort beim Ausfüllen von Online-Anträgen zu helfen.
</p>
<p>Für uns gilt der Grundsatz: Was mit Steuergeldern bezahlt wurde, muss allen zu Gute
kommen. Mit öffentlichem Geld müssen öffentliche Güter entstehen. Wir wollen viel
mehr Open-Source-Software – das macht uns unabhängiger von digitalen Monopolen und
ihren hohen Lizenzgebühren. Software, die öffentliche Verwaltungen einkaufen oder
entwickeln lassen, darf nur noch in Ausnahmefällen proprietär sein. Einmal
entwickelte Programme können in anderen Verwaltungen und Kommunen ohne größere
Zusatzkosten genutzt werden. Wir werden ein Recht auf Open Data schaffen und ein
Transparenzgesetz: Bei öffentlichen Dienstleistungen und Verwaltungen anfallende
Daten müssen anonymisiert kostenfrei zur Verfügung gestellt werden. Das gilt
gleichermaßen für alle privaten Anbieter öffentlicher Leistungen. Auch die Ergebnisse
öffentlich geförderter Forschung müssen kostenfrei öffentlich zugänglich sein (Open
Access).
</p>
<p>Zum Gemeinwohl gehören hohe IT-Sicherheitsstandards und Schutz vor digitaler
Massenüberwachung durch Staat oder Konzerne. Deshalb wollen wir IT-
Sicherheitsforschung entkriminalisieren, Sicherheitslücken ausnahmslos schließen und
das Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik unabhängiger machen. Es muss
auch Kommunen und kleine Unternehmen bei der IT-Sicherheit unterstützen. Den Einsatz
von Staatstrojanern und Chat-Kontrollen lehnen wir ab. Sicherheitslücken dürfen nicht
mehr absichtlich zu Überwachungszwecken offengehalten werden – sie stehen dann auch
Kriminellen offen. Die Bundesnetzagentur braucht ausreichend Personal, um
Verbraucherschutz und den Digital Services Act wirksam umzusetzen.
</p>
<p>Der elektronische Personalausweis und die Gesundheitskarte müssen an eine physische
Chipkarte gebunden bleiben. Bei Ausweisvorgängen im Internet dürfen keine Daten
gespeichert werden.
</p>
<p>Um Machtmissbrauch durch digitale Monopole zu verhindern, werden wir rechtliche
Spielräume zur Zerschlagung der Monopole ausschöpfen, das Kartellrecht und seine
Umsetzung stärken und personalisierte Onlinewerbung verbieten. Die Vorstellung von
Daten als verkäuflichem Eigentum lehnen wir ab. Öffentliche und genossenschaftliche
Plattformen für gemeinnützige Dienstleistungen und wirkliche soziale Netzwerke
fördern wir als Alternative zu den profitorientierten Plattformen der
Konzerngiganten.
</p>
<p>Wir brauchen klare rechtliche Vorgaben, um den Energie- und Ressourcenverbrauch der
Digitalisierung zu senken. Garantiepflichten und Mindestupdatepflichten müssen
deutlich verlängert werden, Softwareprogrammierung und Geräteeinstellung von Anfang
an energiesparend sein, die Vorgaben für Rechenzentren verstärkt werden. Der Staat
muss seinen Einfluss als großer Abnehmer nutzen, um soziale und ökologische Standards
in den Lieferketten durchzusetzen. Einen Digitalzwang lehnen wir ab.
</p>
<p>Die Bundesregierung muss Forschung zu sozialen und ökologischen Auswirkungen
digitaler Technologien stärker fördern, damit wir informiert und demokratisch darüber
entscheiden können, welche Technologien uns als Gesellschaft voranbringen und welche
nicht hilfreich sind.</p>
<p />
</div>
</body></html>