<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<head>
<meta name="pdf:PDFVersion" content="1.6" />
<meta name="xmp:CreatorTool" content="pdfmake" />
<meta name="pdf:docinfo:title" content="Anträge" />
<meta name="pdf:hasXFA" content="false" />
<meta name="access_permission:modify_annotations" content="true" />
<meta name="access_permission:can_print_degraded" content="true" />
<meta name="dcterms:created" content="2024-12-18T18:09:26Z" />
<meta name="dcterms:modified" content="2024-12-18T19:23:38Z" />
<meta name="dc:format" content="application/pdf; version=1.6" />
<meta name="xmpMM:DocumentID" content="uuid:63767a58-6b64-4c0c-9d7a-f595da33a94e" />
<meta name="pdf:docinfo:creator_tool" content="pdfmake" />
<meta name="access_permission:fill_in_form" content="true" />
<meta name="pdf:docinfo:modified" content="2024-12-18T19:23:38Z" />
<meta name="pdf:hasCollection" content="false" />
<meta name="pdf:encrypted" content="false" />
<meta name="dc:title" content="Anträge" />
<meta name="xmp:CreateDate" content="2024-12-18T18:09:26Z" />
<meta name="Content-Length" content="764133" />
<meta name="pdf:hasMarkedContent" content="true" />
<meta name="Content-Type" content="application/pdf" />
<meta name="xmp:ModifyDate" content="2024-12-18T20:23:38Z" />
<meta name="xmp:MetadataDate" content="2024-12-18T20:23:38Z" />
<meta name="pdf:producer" content="pdfmake" />
<meta name="access_permission:extract_for_accessibility" content="true" />
<meta name="access_permission:assemble_document" content="true" />
<meta name="xmpTPg:NPages" content="66" />
<meta name="resourceName" content="b'spd.pdf'" />
<meta name="pdf:hasXMP" content="true" />
<meta name="access_permission:extract_content" content="true" />
<meta name="access_permission:can_print" content="true" />
<meta name="X-TIKA:Parsed-By" content="org.apache.tika.parser.DefaultParser" />
<meta name="X-TIKA:Parsed-By" content="org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser" />
<meta name="access_permission:can_modify" content="true" />
<meta name="pdf:docinfo:producer" content="pdfmake" />
<meta name="pdf:docinfo:created" content="2024-12-18T18:09:26Z" />
<title>Anträge</title>
</head>
<body><div class="page"><p />
<p>MEHR FÜR DICH.
BESSER FÜR  
</p>
<p>DEUTSCHLAND.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>Worauf es jetzt ankommt......................................................................................................................................................... 1 
</p>
<p>Ein neuer Aufschwung für Deutschland ............................................................................................................................... 3 
</p>
<p>1. Wir kämpfen für neues Wachstum und sichere Arbeitsplätze. ....................................................................... 3 
</p>
<p>2. Wir kämpfen für Made in Germany 2.0. ................................................................................................................. 8 
</p>
<p>3. Wir kämpfen für einen starken Arbeitsmarkt und gute Arbeitsbedingungen. ............................................ 9 
</p>
<p>4. Wir kämpfen dafür, dass gute Bildung für alle zuverlässig gelingt............................................................... 12 
</p>
<p>5. Wir kämpfen für eine Finanzpolitik, die der Zukunft unseres Landes dient ............................................... 14 
</p>
<p>Beschäftigte und ihre Familien entlasten .......................................................................................................................... 18 
</p>
<p>6. Wir kämpfen für ein bezahlbares Zuhause.......................................................................................................... 18 
</p>
<p>7. Wir kämpfen für Arbeit, die ein gutes Leben ermöglicht. ................................................................................ 20 
</p>
<p>8. Wir kämpfen für stabile Renten. ............................................................................................................................ 22 
</p>
<p>9. Wir kämpfen für einen verlässlichen Alltag für Familien. ............................................................................... 23 
</p>
<p>10. Wir kämpfen für eine gute Gesundheitsversorgung in Stadt und Land. ................................................ 26 
</p>
<p>11. Wir kämpfen für menschenwürdige Pflege und deckeln die Pflegekosten. .......................................... 28 
</p>
<p>12. Wir kämpfen für Klimaschutz, den sich jeder leisten kann. ....................................................................... 30 
</p>
<p>13. Wir kämpfen für eine pünktliche Bahn und gute Mobilität für alle. ........................................................ 32 
</p>
<p>14. Wir kämpfen für einen Staat, der besser funktioniert. ................................................................................ 35 
</p>
<p>Sich in Deutschland sicher und zu Hause fühlen .............................................................................................................. 38 
</p>
<p>15. Wir kämpfen für Zusammenhalt und gegen die Feinde der Demokratie. .............................................. 38 
</p>
<p>16. Wir kämpfen für mehr Respekt, Sicherheit und Schutz vor Gewalt. ........................................................ 40 
</p>
<p>17. Wir kämpfen für Gleichstellung, für eine Gesellschaft frei von Rassismus und Diskriminierung. .. 44
</p>
<p>18. Wir kämpfen für Medienvielfalt, für Vielfalt in Kunst und Kultur und für einen starken Sport. ...... 46 
</p>
<p>19. Wir kämpfen für starke Kommunen und gleiche Chancen in Land und Stadt. ..................................... 49 
</p>
<p>20. Wir kämpfen für eine moderne Einwanderungsgesellschaft. ................................................................... 51 
</p>
<p>Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende ......................................................................................... 54 
</p>
<p>21. Wir kämpfen für Freiheit und Sicherheit. ........................................................................................................ 54 
</p>
<p>22. Wir kämpfen für ein starkes und handlungsfähiges Europa. .................................................................... 56 
</p>
<p>23. Wir stärken europäische Interessen in der Welt. .......................................................................................... 58 
</p>
<p>24. Wir kämpfen für eine gerechte Welt. ............................................................................................................... 60 
</p>
<p>Unser Versprechen .................................................................................................................................................................... 63 
</p>
<p>25. Politik heißt für uns: Wir kämpfen für Dich. ................................................................................................... 63 </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>Worauf es jetzt ankommt
</p>
<p>1 Am 23. Februar findet die vorgezogene Bundestagswahl statt. Es geht um viel bei
2 dieser Wahl. Wir leben in schwierigen Zeiten: Es herrscht Krieg mitten in Europa,
3 unsere Unternehmen stehen in einem verschärften internationalen Wettbewerb, der
4 Zusammenhalt im Land steht auf der Probe.
</p>
<p>5 Deutschland steht vor bedeutenden Entscheidungen:
</p>
<p>6
</p>
<p>7
</p>
<p>8
</p>
<p>9
</p>
<p>10
</p>
<p>11
</p>
<p>12
</p>
<p>13
</p>
<p>14
</p>
<p>15
</p>
<p>16
</p>
<p>17
</p>
<p>18
</p>
<p>19
</p>
<p>20
</p>
<p>Investieren wir jetzt weiter kraftvoll in unser Land? Oder lassen wir unsere
Bahn, unsere Straßen und Brücken verkommen?
</p>
<p>Sorgen wir jetzt dafür, dass alle im Alltag gut auskommen – mit anständigen
Löhnen, bezahlbaren Lebensmitteln und erschwinglichen Mieten? Oder nehmen wir es
hin, wenn die Kaufkraft sinkt und Wohnen immer teurer wird?
</p>
<p>Sorgen wir jetzt für stabile Renten, für gute Gesundheit und Pflege, für intakte
Schulen und Kitas? Oder setzen wir ausgerechnet da den Rotstift an?
</p>
<p>Sichern wir jetzt Arbeitsplätze? Investieren wir jetzt in eine moderne
Wirtschaft und sorgen für günstigen Strom, den unsere Unternehmen dringend
brauchen? Oder gucken wir tatenlos zu, wenn überall um Deutschland herum mit
neuen Technologien die Zukunft entsteht?
</p>
<p>Setzen wir jetzt die nötige Modernisierung unseres Landes fort? Oder legen wir
bei Klimaschutz und Gleichberechtigung den Rückwärtsgang ein?
</p>
<p>Unterstützen wir jetzt weiter die Ukraine – standhaft und besonnen? Oder lassen
wir uns in Fragen von Krieg und Frieden auf gefährliche Abenteuer ein?
</p>
<p>21 Selten in den vergangenen Jahrzehnten waren klare Haltung, Charakter und Erfahrung so
22 entscheidend.
</p>
<p>23 Selten kam es so sehr darauf an, dass Respekt für alle herrscht. Respekt für jede und
24 jeden Einzelnen – egal, wieviel sie verdienen, woran sie glauben oder woher sie
25 kommen.
</p>
<p>26 Investitionen in unseren Wohlstand und unsere Arbeitsplätze, in unseren Zusammenhalt
27 und in unsere Sicherheit – da darf es jetzt kein Entweder-oder geben! Das alles ist
28 dringend nötig, das alles gehört zusammen!
</p>
<p>29 Dafür stehen wir.
</p>
<p>30 Heute wollen die Konservativen erreichte Fortschritte rückgängig machen und dort
31 sparen, wo es viele Bürgerinnen und Bürger persönlich trifft. Andere setzen auf eine
32 Politik, die Bürgerinnen und Bürger bevormundet. Die Populisten von rechts und links
33 wiederum geben völlig falsche Antworten. Ihr Geschäftsmodell ist es, unsere
34 Gesellschaft zu spalten.
</p>
<p>35 Wir sagen: Das alles schadet Deutschland. Das ist nicht unser Weg.
</p>
<p>36 So schwierig die letzten Jahre auch gewesen sein mögen – immer, wenn es darauf ankam,
37 war auf Bundeskanzler Olaf Scholz und die SPD Verlass.
</p>
<p>38 Die explodierenden Energiepreise infolge des Kriegs gegen die Ukraine haben wir unter
39 Kontrolle gebracht – und Deutschland schnell unabhängig gemacht von russischem Gas.
40 Die Renten sind kräftig gestiegen – und mehr als 30 Jahre nach dem Mauerfall in Ost
</p>
<p>1 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>41 und West endlich angeglichen.
</p>
<p>42 Den Mindestlohn haben wir auf zunächst 12 Euro erhöht – das bedeutet mehr Einkommen
43 und mehr Sicherheit für Millionen von Menschen! Familien profitieren von mehr
44 Kindergeld und unseren Investitionen in bessere Bildung und Betreuung.
</p>
<p>45 Wir haben die irreguläre Migration begrenzt – und heißen zugleich diejenigen bei uns
46 willkommen, die hier in Deutschland arbeiten wollen.
</p>
<p>47 Mit unserem neuen Staatsangehörigkeitsrecht ermöglichen wir es, dass aus Mitmenschen
48 auch Mitbürgerinnen und Mitbürger mit allen Rechten werden.
</p>
<p>49 Unsere Bundeswehr haben wir mit einem Sondervermögen ausgestattet, damit wir unser
50 Land gegen alle Bedrohungen von außen verteidigen können.
</p>
<p>51 Deutschland steht fest an der Seite der überfallenen Ukraine – und zugleich achtet
52 Bundeskanzler Olaf Scholz darauf, dass der Krieg nicht zur direkten Konfrontation
53 zwischen NATO und Russland eskaliert.
</p>
<p>54 Mit klarer Haltung, mit klaren Werten, vernünftig und besonnen – nur so werden wir
55 auch künftige Herausforderungen bewältigen.
</p>
<p>56 Genau deshalb braucht Deutschland in dieser schwierigen Zeit eine starke SPD:
</p>
<p>57
</p>
<p>58
</p>
<p>59
</p>
<p>60
</p>
<p>61
</p>
<p>62
</p>
<p>63
</p>
<p>64
</p>
<p>65
</p>
<p>66
</p>
<p>67
</p>
<p>68
</p>
<p>69
</p>
<p>70
</p>
<p>71
</p>
<p>72
</p>
<p>73
</p>
<p>74
</p>
<p>75
</p>
<p>76
</p>
<p>Wir sorgen dafür, dass das Leben bezahlbar bleibt – mit einem höheren
Mindestlohn, Entlastungen für Gering- und Normalverdiener bei der
Einkommenssteuer, weniger Mehrwertsteuer auf Lebensmittel sowie wirksamen Regeln
für bezahlbares Wohnen.
</p>
<p>Wir investieren weiter in Schienen, Brücken und digitale Netze.
</p>
<p>Wir unterstützen unsere Unternehmen und ihre Beschäftigten im weltweiten
Wettbewerb – mit günstigen Energiepreisen und einem „Made-in-Germany“-
Investitionsbonus für Zukunftsinvestitionen und sichere Arbeitsplätze.
</p>
<p>Wir kämpfen für gute Löhne überall in Deutschland – in der Industrie, im Handel,
im Handwerk und in allen anderen Bereichen der Wirtschaft.
</p>
<p>Wir stabilisieren die Renten und sichern gute Gesundheitsversorgung und Pflege,
die alle erreicht und für alle bezahlbar bleibt.
</p>
<p>Wir kämpfen für innere und äußere Sicherheit und stellen uns den Feinden der
offenen Gesellschaft konsequent entgegen.
</p>
<p>Wir sorgen dafür, dass Kitas und Schulen zuverlässig an der Seite der Familien
stehen.
</p>
<p>Wir setzen uns ein für gesellschaftlichen Fortschritt, für gleiche Rechte und
Chancen von Frauen und Männern. Für Vielfalt und Toleranz.
</p>
<p>Wir kappen unnötige Bürokratie, beschleunigen und digitalisieren die Verwaltung
– und auch beim Ausbau der Erneuerbaren Energien halten wir das Tempo hoch.
</p>
<p>77 Zupackende Politik für die breite Mehrheit der Bürgerinnen und Bürger, die unser Land
78 am Laufen halten und für diejenigen, die nicht auf der Sonnenseite des Lebens stehen.
</p>
<p>79 Politik mit Maß und Mitte, die verbindet und nicht spaltet.
</p>
<p>80 Darauf kommt es jetzt an.
</p>
<p>81 Darüber entscheiden die Wählerinnen und Wähler bei der Bundestagswahl am 23. Februar
82 2025.
</p>
<p>2 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>Ein neuer Aufschwung für Deutschland
</p>
<p>83 Viele Menschen machen sich derzeit Sorgen um die Wirtschaft in unserem Land. Oder
84 noch schlimmer: Man sorgt sich um den eigenen Arbeitsplatz. Es geht um Fragen der
85 Wettbewerbsfähigkeit im globalen Wettstreit moderner industrieller
86 Produktionsstandorte. Es geht aber auch um die richtigen Strategien, den
87 Fachkräftebedarf im Handel, in der Gastronomie und in der Verwaltung zu sichern. Und
88 es geht nicht zuletzt um Fragen von Bildung, Ausbildung und Weiterbildung, zum
89 Beispiel im Handwerk.
</p>
<p>90 Wir stehen für eine Wirtschaftspolitik, die Wachstum, soziale Gerechtigkeit und 
91 Nachhaltigkeit miteinander verbindet.Wir gestalten einen Aufschwung, der bei allen 
92 Menschen ankommt.Dafür investieren wir in die Zukunft – in Bildung, Innovation, 
93 Digitalisierung und Klimaschutz. Wir sorgen dafür, dass unsere Kinder auch in 30
94 Jahren noch Straßen, Brücken und Schienen nutzen können, und modernisieren unsere
95 Infrastrukturen. Diese Investitionen sind einerseits generationengerecht und sie sind
96 andererseits die Grundbedingung dafür, dass Unternehmen in Deutschland
97 wettbewerbsfähig bleiben können.
</p>
<p>98 Gleichzeitig setzen wir auf gute Arbeit und sichere Arbeitsplätze. Mit guten Löhnen
99 sichern wir die Kaufkraft in unserem Land und kurbeln die Binnennachfrage an. Wir
 100 schaffen einen neuen Aufschwung für Deutschland als Grundlage für mehr Gerechtigkeit.
</p>
<p> 101 1. Wir kämpfen für neues Wachstum und sichere Arbeitsplätze.
 102 Dies ist das erste, aber sicher nicht das letzte Mal, dass wir die Wörter „Wir
 103 kämpfen für“ verwenden. Wir könnten auch „Wir setzen uns ein für“ oder „Wir
 104 engagieren uns, damit“ schreiben. Aber wir spüren alle, wie groß die Dringlichkeit
 105 ist, mit der wir Themen anpacken müssen. Also: Lasst uns gemeinsam für das, was uns
 106 am Herzen liegt und was unser Land in Zukunft führt, kämpfen. Zum Beispiel dafür: Mit
 107 klaren Rahmenbedingungen und einem echten Investitionsturbo schaffen wir ein
 108 Wachstumsumfeld für unsere Unternehmen. Deutschland braucht ein Jahrzehnt 
 109 zukunftsfähiger Innovationen und Investitionen. Mit unserer Politik bringen wir
 110 beides auf den Weg: kluge Erfindungen, die das Leben besser machen, die Arbeit und
 111 Wohlstand sichern. Und dazu eine öffentliche Infrastruktur, die den Alltag leichter
 112 macht, weil sie einfach funktioniert. In einem modernen Land mit den richtigen
 113 Rahmenbedingungen können Industrie, KMU, Dienstleistungen, Handwerk, Start-ups und
 114 Landwirtschaft aufblühen. Die Beschäftigten können durch fleißige Arbeit und gute
 115 Ideen ihren Beitrag dazu leisten sowie gemeinsam mit ihren Familien ein gutes Leben
 116 verbringen.
</p>
<p> 117 Die deutsche Wirtschaft befindet sich in einer herausfordernden Lage. Wichtige
 118 Zukunftsinvestitionen bleiben derzeit aus. Das gefährdet Arbeitsplätze und Wohlstand.
 119 Mit zielgenauen Maßnahmen werden wir den Turbo für Zukunftsinvestitionen in unserem
 120 Land zünden.
</p>
<p> 121 Wir wollen Energiepreise senken und zentrale Erfolgsbranchen strategisch fördern.
</p>
<p> 122 Wir brauchen bezahlbare Energie, sonst geht unseren Unternehmen in Deutschland die
 123 Energie aus. Wir investieren in eine sichere und bezahlbare Energieversorgung, vor
</p>
<p>3 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 124 allem mit erneuerbarem Strom. Wir wollen international wettbewerbsfähige
 125 Energiepreise. Wir geben Planungs- und Investitionssicherheit bei den Energiekosten
 126 durch stabile Preise, von den Netzentgelten über die Stromsteuer bis zum CO2-Preis.
 127 Besonders im Norden und Osten, wo ein großer Anteil der Windenergie Deutschlands
 128 produziert wird, sind hohe Netzentgelte ein dringendes Problem.
</p>
<p> 129 Mit der Umstellung auf günstige Erneuerbare Energien ist ein massiver Ausbau der
 130 Stromnetze verbunden. Der kostet viel Geld, das als Netzentgelte auf den Strompreis
 131 aufgeschlagen wird. Das ist eine Herausforderung insbesondere für die im
 132 internationalen Wettbewerb stehende Wirtschaft und die Verbraucherinnen und
 133 Verbraucher. Wir werden die Entgelte für das Übertragungsnetz, das die Regionen in
 134 Deutschland verbindet und massiv ausgebaut wird, zunächst stabilisieren, dann
 135 schnellstmöglich auf 3 Cent pro Kilowattstunde deckeln und so den Netzausbau
 136 unterstützen. Das ist wegen der milliardenschweren Investitionen in dieses Netz
 137 erforderlich.
</p>
<p> 138 Damit soll die derzeitige Belastung für Haushalte und Unternehmen im Durchschnitt
 139 halbiert und dauerhaft Planungssicherheit geschaffen werden – für industrielle
 140 Investitionen, aber auch für den Umstieg auf klimafreundliche Technologien wie das
 141 Elektroauto oder die Wärmepumpe.
</p>
<p> 142 Darüber hinaus setzen wir uns dafür ein, dass ein größerer Kreis besonders
 143 stromintensiver Unternehmen von den bestehenden Regeln reduzierter Netzentgelte
 144 profitieren kann. Dazu gehört auch, die energieintensiven Großabnehmer ohne
 145 Flexibilisierungspotenzial wie bisher zu entlasten.
</p>
<p> 146 Die Bundesregierung wird sich darüber hinaus gegenüber der Europäischen Kommission
 147 dafür einsetzen, dass mehr energieintensive Branchen von den Entlastungen der
 148 sogenannten Strompreiskompensation profitieren können, zum Beispiel die
 149 Glasverarbeitung, weitere Teile der Chemie und die Batteriezellenproduktion. Das
 150 würde den Strompreis in der energieintensiven Industrie in Deutschland deutlich
 151 senken. Wir werden außerdem die Absenkung der Stromsteuer auf das europäische
 152 Mindestmaß entfristen.
</p>
<p> 153 Deutschland ist ein Auto-Land. Die Zukunft der Autos liegt in der Elektromobilität.
 154 Wer suggeriert, dass Verbrenner mit E-Fuels die Lösung seien, macht Autos nur noch
 155 für Spitzenverdienende erschwinglich. Gleichzeitig steht die Automobilwirtschaft,
 156 genau wie ihre Zulieferer, wie die Stahlindustrie und andere, heute vor erheblichen
 157 Umwälzungen, machen sich viele Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sehr konkrete
 158 Sorgen um ihren Arbeitsplatz und ihre Zukunft. Wir nehmen diese Sorgen ernst.
</p>
<p> 159 Deutschland soll ein führendes Land für die Herstellung von Fahrzeugen bleiben. Wir
 160 setzen uns dafür ein, dass die deutschen Automobilhersteller aktuell keine
 161 Strafzahlungen im Zusammenhang mit den CO2-Flottengrenzwerten an Brüssel leisten
 162 müssen. Diese Mittel werden jetzt für Investitionen in klimafreundliche Fahrzeuge und
 163 die Sicherung von Arbeitsplätzen gebraucht. Wir werden mit der EU-Kommission in
 164 Verhandlungen treten, die Ziele beizubehalten, aber den Weg dorthin pragmatischer zu
 165 gestalten.
</p>
<p> 166 Dafür müssen die Rahmenbedingungen stimmen. Die von uns vorgeschlagenen Maßnahmen zur 
 167 Senkung der Strompreise – insbesondere die Deckelung der Übertragungsnetzentgelte –
 168 werden Strom für die Produktion von Batterien und Autos und für das Laden noch einmal
</p>
<p>4 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 169 günstiger machen. Das Laden an öffentlichen Ladesäulen muss in Zukunft so einfach wie
 170 und auch günstiger werden als das Tanken. Wir werden beim Ladesäulenausbau weiter
 171 Tempo machen und Tankstellen verpflichten, Schnellademöglichkeiten anzubieten. Wir
 172 machen weiter Tempo beim Ladesäulenausbau – entlang der Straßen und Autobahnen und in
 173 Depots und Betriebshöfen. Damit auch der Urlaub oder die Geschäftsreise elektrisch
 174 werden, fordern wir eine europäische Schnellladesäulen-Offensive.
</p>
<p> 175 Wir werden außerdem den Kauf von E-Autos stärker ankurbeln.
</p>
<p> 176 Wir wollen mit einem zeitlich befristeten Steuerabzugsbetrag für die Anschaffung
 177 eines in Deutschland produzierten E-Autos auch den privaten Neuwagenkauf fördern. Das
 178 ist einfach und unkompliziert umsetzbar: kaufen, bei der Steuer angeben, Zuschuss
 179 direkt aufs Konto. Durch die Einbeziehung von jungen Gebrauchten sowie
 180 Leasingmodellen helfen wir auch Menschen mit geringeren Einkommen. Mit diesem Paket
 181 unterstützen wir vor allem Haushalte mit niedrigen und normalen Einkommen beim
 182 Umstieg auf ein E-Auto, noch bevor sich die Mobilitätskosten der Verbrenner durch den
 183 Anstieg des CO2-Preises deutlich erhöhen. Wir wollen diesen Weg gemeinsam mit unseren 
 184 europäischen Nachbarn gehen und erwarten von der EU-Kommission kurzfristig eine
 185 entsprechende Initiative für die ganze Union oder die Freigabe einer solchen
 186 deutschen Lösung.
</p>
<p> 187 Ein Großteil der Neuwagen wird gewerblich genutzt. Hier werden wir durch bessere 
 188 Abschreibungsbedingungen und Änderungen bei der Dienstwagenbesteuerung die
 189 Attraktivität der E-Mobilität weiter verbessern. Die Kfz-Steuer Befreiung für E-Autos
 190 werden wir bis 2035 verlängern.
</p>
<p> 191 Wir wollen, dass Unternehmen die besten Rahmenbedingungen haben, um in Deutschland zu 
 192 investieren.
</p>
<p> 193 Wir können etwas tun für unsere Unternehmen und für den Wirtschaftsstandort
 194 Deutschland. 
</p>
<p> 195 Wir schaffen einen Deutschlandfonds, der öffentliches und privates Kapital
 196 mobilisiert, um die wichtigen Investitionsbedarfe erfüllen zu können – etwa bei
 197 Strom- und Wärmenetzen, beim Wasserstoffnetz, bei den E-Ladesäulen oder beim
 198 Wohnungsbau. Mit dem Deutschlandfonds sollen Staat und private Geldgeber gemeinsam
 199 und bürokratiearm in Deutschlands Zukunft investieren können. Der Deutschlandfonds
 200 soll anfangs mit 100 Milliarden Euro ausgestattet werden. Er wird so ausgestaltet,
 201 dass er auch im bestehenden Rahmen der Schuldenregel unseres Grundgesetzes
 202 funktioniert – über sogenannte finanzielle Transaktionen. Das vom Bund zur Verfügung
 203 gestellte Startkapital für den Deutschlandfonds schafft durch die damit verbundenen
 204 Beteiligungen oder Darlehen nämlich Werte für den Bund. Der Deutschlandfonds nutzt
 205 dieses Kapital dann, um Unternehmen und Einrichtungen mit den nötigen Finanzmitteln
 206 für wichtige Zukunftsinvestitionen auszustatten – per Darlehen oder als Beteiligung.
 207 Staatliches Geld ist nur die eine Seite. Zugleich soll privates Kapital mobilisiert
 208 werden. Große institutionelle Anleger wie zum Beispiel Versicherungen oder
 209 Pensionskassen können so ebenfalls in diese Unternehmen und Einrichtungen
 210 investieren. Das stellt die Zukunftsinvestitionen auf breite Schultern und aktiviert
 211 privates Kapital. Wir stellen sicher, dass es zu keiner Privatisierung staatlicher
 212 Aufgaben der Daseinsvorsorge kommt.
</p>
<p> 213 Darüber hinaus wollen wir Unternehmen steuerlich entlasten, aber nicht durch
</p>
<p>5 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 214 pauschale Steuersenkungen für alle, sondern mit gezielten Anreizen für Investitionen 
 215 in Deutschland.
</p>
<p> 216 Investitionsprämie statt bürokratischer Förderprogramme („Made in Germany“-
 217 Bonus):Bislang werden Unternehmens-Investitionen (zum Beispiel in klimafreundliche
 218 Technologien) vor allem über Förderprogramme gefördert. Das dauert oft zu lange und
 219 schafft für die Unternehmen jede Menge unnötige Bürokratie. Statt neuer
 220 Förderprogramme wird in Zukunft stärker auf eine unkomplizierte Steuerprämie gesetzt,
 221 um Zukunftsinvestitionen zu unterstützen. Im Wachstumschancengesetz war bereits eine
 222 Investitionsprämie für den Bereich der Energieeffizienzmaßnahmen angelegt. Mit der
 223 neuen Investitionsprämie für bestehende Unternehmen und Neuansiedlungen sollen nun
 224 Zukunftsinvestitionen in die Technologien von morgen in der Breite angekurbelt
 225 werden: Jede Betriebs- bzw. Unternehmensinvestition in Maschinen und Geräte (aus den
 226 sogenannten Ausrüstungsinvestitionen) soll mit 10 Prozent der Anschaffungssumme
 227 direkt und unkompliziert über eine Steuererstattung gefördert werden. Die
 228 erfolgreichen Förderprogramme wie GRW oder GAK für die regionale Wirtschaft werden
 229 fortgeführt.
</p>
<p> 230 WennPersonenunternehmen ihre Gewinne wieder investieren, wollen wir sie steuerlich
 231 entlasten. Wir wollen mit der „Gesellschaft mit gebundenem Vermögen” eine
 232 eigenständige Rechtsform einführen, die Nachfolgerinnen und Nachfolgern im
 233 Mittelstand – zum Beispiel aus der Belegschaft – die treuhänderische Nachfolge
 234 einfacher ermöglicht. Dabei werden Möglichkeiten zur Steuerhinterziehung
 235 ausgeschlossen.
</p>
<p> 236 Das europäische Beihilferecht werden wir modernisieren, um Unternehmen im
 237 Strukturwandel zu unterstützen.
</p>
<p> 238 Wir wollen Bürokratie abbauen und Verfahren beschleunigen.
</p>
<p> 239 Damit unsere Wirtschaft wieder schnell in Schwung kommt, müssen sich auch viele
 240 andere Zahnräder schneller bewegen. Denn nur so gewinnt das gesamte System an
 241 Geschwindigkeit. Mehr Speed in verschiedenen oder allen Teilaspekten einzubringen,
 242 das schafft einen echten Gewinn.
</p>
<p> 243 In Deutschland dauern viele Planungs- und Genehmigungsverfahren zu lange. Die
 244 Bundesregierung hat im letzten Jahr mit den Ländern einen Deutschlandpakt zur
 245 Planungs-, Genehmigungs- und Umsetzungsbeschleunigung vereinbart: Höhere
 246 Geschwindigkeit und weniger Bürokratie für mehr wirtschaftliches Wachstum sind das
 247 Ziel. Diesen Weg werden wir konsequent weitergehen. Auch auf nationaler und EU-Ebene
 248 werden wir den Abbau von Bürokratie etwa durch Zusammenführung, Vereinfachung und
 249 Digitalisierung von Dokumentations- und Berichtspflichten vorantreiben. Neue Gesetze
 250 müssen einem Praxischeck unterzogen werden. Beim Abbau von Bürokratie nutzen wir die
 251 Chancen der Digitalisierung. Die Grundlage dafür bildet eine flächendeckende
 252 Versorgung des ganzen Landes mit Glasfaser und Mobilfunk. Beim Bürokratieabbau achten
 253 wir darauf, dass Arbeitnehmerrechte, Verbraucherrechte und Ziele des ökologischen
 254 Wandels nicht gefährdet werden. Um weitere konkrete Möglichkeiten des
 255 Bürokratieabbaus zu ermitteln, wird ein sozialdemokratischer Bundeskanzler eine
 256 Konferenz mit Vertreterinnen und Vertretern von Wirtschaft und Verwaltung
 257 durchführen.
</p>
<p> 258 Der europäische Binnenmarkt ist von enormer Bedeutung für die wirtschaftliche
</p>
<p>6 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 259 Entwicklung in Deutschland und außerdem Motor für den europäischen Wohlstand. Wir
 260 wollen den EuropäischenBinnenmarkt weiter vertiefen, denn Millionen Arbeitsplätze in
 261 Deutschland sind eng mit ihm verknüpft. Dazu gehört eine digitale Infrastruktur für
 262 den grenzüberschreitenden Dienstleistungsverkehr. Und dazu gehört ebenso ein
 263 funktionierender europäischer Kapitalmarkt. Wir werden die Banken- und
 264 Kapitalmarktunion vorantreiben und das Umfeld für Innovationen und
 265 Zukunftstechnologien durch privates Kapital dauerhaft stärken.
</p>
<p> 266 Wir wollen Innovationen ermöglichen, die Deutschland voranbringen.
</p>
<p> 267 Der viel beschworene Erfindergeist in Deutschland muss wieder zur obersten Priorität
 268 werden. Denn Erfindergeist war schon immer zentral für den wirtschaftlichen Erfolg,
 269 den sozialen Fortschritt und damit auch den gesellschaftlichen Wohlstand. In den
 270 letzten Jahren und Jahrzehnten wurden in Deutschland zahlreiche technologische und
 271 soziale Innovationen erdacht, entwickelt und umgesetzt. Mit fundamental neuen
 272 Technologien wie der Künstlichen Intelligenz (KI) oder der Quantentechnologie muss
 273 sich auch die Innovationspolitik des Bundes wandeln. Für uns steht deshalb die
 274 Weiterentwicklung der KI-Strategie an erster Stelle. Der Fokus soll dabei
 275 insbesondere auf der Entwicklung systemischer Innovationen liegen. Dazu zählen unter
 276 anderem der Aufbau von branchenspezifischen KI-Ökosystemen sowie die Entwicklung
 277 generativer Sprachmodelle für die Bereiche Medizin, Materialforschung und Bildung.
 278 Dabei soll auf die bestehenden Strukturen der KI-Landschaft in Deutschland aufgebaut
 279 werden. Auch bei der KI-Förderung wollen wir soziale Innovationen und 
 280 gemeinwohlorientierte Projekte und Strukturen besonders berücksichtigen. Weitere
 281 Schwerpunkte sollen die Themen Quantencomputing, Robotik sowie Netzwerktechnologien
 282 der nächsten Generation sein.
</p>
<p> 283 Wir setzen uns für eine Stärkung der Forschungsförderung, insbesondere in der
 284 Grundlagenforschung der Schlüsselindustrien und des GreenTech ein. Forschende sollen
 285 einfachere Zugänge zu Fördermitteln erhalten und bei der Beantragung und Durchführung
 286 von Forschungsprogrammen weniger überflüssige Bürokratie erleben. Außerdem wollen wir
 287 den Übergang von der Forschungsidee bis hin zur Marktreife gezielt unterstützen.
 288 Dabei spielen Inkubatoren, Gründerzentren und regionale Innovationscluster wichtige
 289 Rollen.  Auf europäischer Ebene werden wir uns für ein starkes
 290 Forschungsrahmenprogramm (FP10) einsetzen.
</p>
<p> 291 Wir werden die Wissenschafts- und Innovationspolitik in eine neue Ära führen, indem
 292 wir den Beitrag der Wissenschaft für die Transformation und die Ausbildung von
 293 Fachkräften stärken. Dafür werden wir die Hochschulen weiter fördern. Wir werden die
 294 Arbeitsbedingungen in der Wissenschaft durch die Förderung planbarer Karrierewege
 295 verbessern. Wir werden den Aufbau der Deutschen Agentur für Transfer und Innovation
 296 zum Erfolg führen.
</p>
<p> 297 An vielen Stellen unserer Wirtschaft wird der Fachkräftemangel derzeit deutlich.
 298 Darauf gibt es falsche Antworten, wie „Wir müssen länger arbeiten“ oder „weniger
 299 Schutzrechte für die Beschäftigten“. Diesen Ton schlägt die CDU an, wir nicht.
 300 Notwendig sind vielmehr eine richtig gute Ausbildung und mehr Investitionen in die 
 301 Qualifizierung. Wir müssen die Potenziale der vielen Menschen in unserem Land heben,
 302 die bislang an den Rand gedrängt wurden: vor allem junge Leute ohne Berufsabschluss
 303 und Frauen in unfreiwilliger Teilzeit und Mini-Jobs. Darüber hinaus benötigen wir
 304 weiterhin die Zuwanderung von Fachkräften. Studien belegen, dass wir mehrere
</p>
<p>7 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 305 Hunderttausend Fachkräfte pro Jahr für Deutschland brauchen werden.
</p>
<p> 306 2. Wir kämpfen für Made in Germany 2.0.
 307 Made in Germany – was war und ist das für ein schönes Qualitätssiegel. Und das soll
 308 noch lange, lange so bleiben. Deutschland ist zu einem Spitzenreiter im Welthandel
 309 mit den Motoren und Maschinen des 20. Jahrhunderts geworden. Wir wollen, dass Made in 
 310 Germany auch bei den Technologien des 21. Jahrhunderts Weltspitze bleibt. Im harten
 311 Wettbewerb einer sich wandelnden Weltwirtschaft steht unser Industrie- und
 312 Wirtschaftsstandort unter Druck. Wir erleben einen globalen Wettlauf um Technologien,
 313 Ressourcen und Standards. Ganz konkret geht es um die Frage, ob wir mit den
 314 Entwicklungen mithalten und es schaffen, Deutschland als Teil des europäischen
 315 Wirtschaftsraums stark für die Zukunft zu machen. Dafür verfolgen wir eine
 316 verlässliche, langfristige und europäisch verankerte Industriestrategie, die
 317 Klimaschutz und Wettbewerbsfähigkeit miteinander verbindet.
</p>
<p> 318 In unseren Erfolgsbranchen Stahl- und Automobil-, Maschinen- und Anlagenbau, Chemie
 319 und Pharma, bei den Halbleitern und in der Batterieproduktion muss Deutschland ein
 320 Standort bleiben für große Konzerne wie auch für den starken Mittelstand.
</p>
<p> 321 Wir wollen eine stabile, breit aufgestellte und zukunftsfähige Wirtschaft. 
</p>
<p> 322 Unsere Unternehmen müssen sicher sein, dass sie ihren Weg zur Klimaneutralität
 323 weitergehen können und dass sie uns als Politik dabei fest an ihrer Seite wissen. Vor
 324 allem bei den Energiepreisen und der Regulatorik brauchen sie ein faires, klares
 325 Umfeld, um investieren zu können und um ihre neuen Ideen auf den Markt zu bringen. In
 326 den vergangenen Jahren haben verschiedene globale Krisen deutlich gezeigt, dass eine
 327 breit diversifizierte Wirtschaftsstruktur für die wirtschaftliche Stabilität
 328 entscheidend ist. In dieser herausfordernden Zeit kämpft die SPD um jeden
 329 Industriearbeitsplatz genauso wie um die Wertschöpfung der Zukunft mit ihren neuen,
 330 hochqualifizierten Jobs. Manchmal haben wir uns an Unternehmen vorübergehend
 331 beteiligt, um Arbeitsplätze in einer Krise zu sichern. Das werden wir auch in Zukunft
 332 tun, wenn das notwendig wird.
</p>
<p> 333 Bei den Technologien sagen wir zweifelsfrei, wo es hingeht: Der klare Fokus liegt auf
 334 Elektrifizierung, zum Beispiel beim Auto. Aber auch der Wasserstoff wird für unsere
 335 Industrie eine ganz wesentliche Rolle spielen, gerade bei den energieintensiven
 336 Industrien. Damit Wasserstoff in Deutschland wirklich Fuß fassen kann, schaffen wir
 337 Leitmärkte für grünen Stahl made in Germany – das heißt, feste Anteile von grünem
 338 Stahl, zum Beispiel bei der Bahn oder in Umspannplattformen. Wir brauchen außerdem
 339 ein klug ausgestaltetes Wasserstoffnetz. Gleichzeitig müssen ausreichende
 340 Speicherkapazitäten, etwa im Rahmen einer nationalen Wasserstoffreserve, aufgebaut
 341 werden. Mit einer pragmatischen und beherzten Politik wollen wir somit diesem
 342 entscheidenden Baustein für die neue Energiewelt das Fundament legen.
</p>
<p> 343 In diesem Zusammenhang unterstützen wir auch den europäischen Clean Industrial Deal.
</p>
<p> 344 Um unsere heimische Industrie mit Rohstoffen zu versorgen, setzen wir auf den neu
 345 geschaffenen Rohstofffonds, werden die heimische Rohstoffgewinnung voranbringen und
 346 uns für eine koordinierte Rohstoff-Strategie der EU einsetzen. Die
 347 Kreislaufwirtschaftsstrategie wollen wir pragmatisch umsetzen, zum Beispiel mit
 348 Absatzmärkten für umweltschonend recycelte Rohstoffe und effizienterem
</p>
<p>8 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 349 Materialeinsatz.
</p>
<p> 350 Wir wollen, dass unsere Industrie weiterhin bei Zukunftstechnologien ganz vorne 
 351 mitspielt. 
</p>
<p> 352 Klimafreundlich zu produzieren oder zu arbeiten, darf kein Wettbewerbsnachteil sein!
 353 Einen Platz an der Weltspitze können wir nur behaupten mit einer zielgerichteten und
 354 europäisch koordinierten Strategie für die wichtigsten Schlüsselbranchen
 355 Deutschlands. Wir in Europa stellen unsere industrielle Produktion in hohem Tempo auf
 356 klimafreundliche Verfahren um. Es nützt dem Klima aber nicht, wenn die Produktion ins
 357 Ausland abwandert und dort mehr Treibhausgase ausstößt. Deshalb stärken wir den
 358 unbürokratischen CO2-Grenzausgleich (Carbon Border Adjustment Mechanism, CBAM) und
 359 schützen so die europäischen Unternehmen vor Wettbewerbsnachteilen gegenüber der
 360 Produktion aus Ländern mit geringeren Klimaschutzauflagen (Carbon Leakage) – so
 361 lange, bis die weltweiten Spielregeln fair sind. Außerdem setzen wir unseren
 362 erfolgreichen Klimaclub fort, einen wachsenden Kreis aus Staaten, die gemeinsame
 363 Standards festlegen, damit es nicht mehr 28 verschiedene Standards für grünen Stahl
 364 gibt.
</p>
<p> 365 Die EU muss sich unabhängiger aufstellen und strategische Wertschöpfung wieder
 366 stärker nach Europa verlagern. Dazu braucht es eine europäische Resilienzstrategie,
 367 die Risiken verringert (De-Risking), kritische Infrastrukturen effektiv schützt und
 368 strategisch wichtige Schlüsselindustrien wieder in Europa ansiedelt. Gemeinsam mit
 369 unseren europäischen Partnern werden wir Local-Content-Regeln und
 370 Lokalisierungspflichtenprüfen.
</p>
<p> 371 Soziale Standards sind ein geopolitischer Standortvorteil unseres Wirtschaftsraumes.
 372 Wir unterstützen Industrie und Wirtschaft, nehmen sie aber auch in die Pflicht.
 373 Wirtschaftliche Stärke und soziale Sicherheit sind zwei Seiten derselben Medaille.
 374 Deswegen setzen wir die Europäische Säule sozialer Rechte entschieden national wie
 375 europäisch um. Wir wollen eine echte Europäische Sozialunion. Wir wollen
 376 einenBinnenmarkt, der den Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern dient. Um eine
 377 angemessene soziale Absicherung zu gewährleisten und Armut zu bekämpfen, setzen wir
 378 uns für europäische Mindeststandards bei den nationalen Grundsicherungssystemen ein.
</p>
<p> 379 3. Wir kämpfen für einen starken Arbeitsmarkt und gute 
 380 Arbeitsbedingungen.
 381 Eines können wir versprechen: Wir als SPD, wir kämpfen um jeden Arbeitsplatz. Denn
 382 gute Arbeit ist der Anker für ein Leben in Würde und Wohlstand. Doch wenn sich alles
 383 ändert, wachsen die Sorgen. Wenn sich alles ändert, dann brauchen Arbeitnehmerinnen
 384 und Arbeitnehmer Sicherheit. Und diese muss gestaltet werden. Für die SPD geht das
 385 nur gemeinsam mit den Beschäftigten und den Gewerkschaften. Die Beschäftigten
 386 erarbeiten den wirtschaftlichen Erfolg der Unternehmen. Sie haben einen Anspruch auf
 387 Mitbestimmung über ihre Arbeitsbedingungen und demokratische Teilhabe. Gute
 388 Arbeitsbedingungen sind zudem wesentliche Voraussetzung für die Sicherung einer guten
 389 Fachkräftebasis in unserem Land.
</p>
<p> 390 Wir wollen für Deine Arbeit Sicherheit in der Veränderung.
</p>
<p> 391 Wir wissen, dass sich viele Beschäftigte wegen der wirtschaftlichen Umbrüche und der
</p>
<p>9 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 392 Stagnation der Konjunktur um ihren Arbeitsplatz sorgen. Wir wollen Beschäftigung
 393 sichern. Wir wollen zukunftsfeste Perspektiven im angestammten Betrieb erreichen.
 394 Sozialdemokratische Arbeitsmarktpolitik setzt dabei auf die Förderung der 
 395 Qualifizierung und in schwierigen Phasen auf Arbeitsplatzerhalt, zum Beispiel durch
 396 gute Regelungen für Kurzarbeit.
</p>
<p> 397 Wir werden die Förderung von regionalen Verbünden, Weiterbildungsagenturen und 
 398 Transformationsclustern fortsetzen und intensivieren. Es braucht niedrigschwellige
 399 Beratungsangebote, um Betriebe und Beschäftigte vor allem in kleinen und mittleren
 400 Unternehmen im Strukturwandel zu unterstützen.
</p>
<p> 401 Wenn ein Beschäftigungsverhältnis endet, soll ein möglichst nahtloser Übergang von
 402 Arbeit zu Arbeit ermöglicht werden. Wir wollen durch regionale Zusammenschlüsse von
 403 Sozialpartnern und der Bundesagentur für Arbeit Arbeitsmarktdrehscheiben und Job-to-
 404 Job-Vermittlung fördern und Arbeitslosigkeit bereits im Ansatz verhindern.
 405 Beschäftigten aus Betrieben, die Personal abbauen, sollen neue Perspektiven in
 406 Betrieben geboten werden, die Beschäftigte suchen. Dabei kommt es insbesondere auf
 407 den richtigen Zeitpunkt und die enge Einbeziehung der Gewerkschaften und Betriebsräte
 408 sowie auf tarifvertragliche Regelungen an. Daneben werden wir das bestehende
 409 Instrument der Transfergesellschaften weiterentwickeln, damit auch kleinere
 410 Unternehmen sie besser nutzen können.
</p>
<p> 411 Die Versicherungsleistung des Arbeitslosengelds muss wieder gestärkt werden. Wir
 412 wollen mehr Sicherheit für die arbeitende Mitte, die sich gerade in den
 413 transformationsbetroffenen Branchen um ihre Zukunft sorgt. Deshalb werden wir Zeiten
 414 einer Qualifizierung während der Arbeitslosigkeit nicht mehr auf die Bezugsdauer des
 415 Arbeitslosengelds anrechnen, so dass sich der Anspruch auf Unterstützung durch die
 416 Arbeitslosenversicherung entsprechend verlängert.
</p>
<p> 417 Wir werden dafür sorgen, dass in einer digitalen Arbeitswelt gute Arbeitsbedingungen
 418 gelten. Dafür werden wir einen fairen und rechtssicheren Umgang mit Daten im Betrieb
 419 regeln und Plattformbeschäftigten den Rücken stärken.
</p>
<p> 420 Wir wollen, dass Deine Stimme auch am Arbeitsplatz stärker zählt.
</p>
<p> 421 Wir reformieren das Betriebsverfassungsgesetz und werden die Mitbestimmung der
 422 Betriebsräte bei strategischer Personalplanung und -bemessung, bei der Einführung von
 423 Künstlicher Intelligenz sowie bei Gesundheitsschutz und Weiterbildung im Betrieb zu
 424 echten Mitbestimmungsrechten mit Einigungserfordernis ausbauen. Wir werden
 425 Wahlinitiator*innen von Betriebsratswahlen besser schützen. Die Behinderung
 426 demokratischer Mitbestimmung stufen wir künftig als Offizialdelikt ein.
</p>
<p> 427 In den Unternehmen muss es einen gesetzlich festgelegten Mindestkatalog 
 428 zustimmungsbedürftiger Geschäfte im Aufsichtsrat geben. Schlupflöcher zur Umgehung
 429 der Mitbestimmung im Aufsichtsrat werden wir schließen, wie zum Beispiel bei der
 430 Aushebelung der Mitbestimmung durch europäisches Gesellschaftsrecht.
</p>
<p> 431 Wir wollen, dass Arbeit nicht krank macht und Sicherheit bietet.
</p>
<p> 432 Arbeit darf nicht krank machen. Deswegen werden wir eine deutliche Steigerung der
 433 durchgeführten ganzheitlichen Gefährdungsbeurteilungen vorantreiben, das betriebliche
 434 Eingliederungsmanagement (BEM) stärken und verbindlicher machen, sowie Reha und
 435 Prävention ausbauen und Zugänge vereinfachen und verbessern. Insbesondere werden wir
</p>
<p>10 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 436 psychische Belastungen bei der Arbeit, die stark zugenommen haben, beim Arbeitsschutz
 437 stärker in den Blick nehmen. Zudem brauchen wir ein umfassendes Informations- und
 438 Beratungsangebot. Die betriebliche Gesundheitsförderung muss bei allen
 439 unternehmerischen Entscheidungen mitgedacht werden. Das Angebot der
 440 Koordinierungsstellen für betriebliche Gesundheitsförderung wollen wir weiter
 441 ausbauen.
</p>
<p> 442 Wir werden sachgrundlose Befristungen von Arbeitsverträgen abschaffen und die
 443 Sachgründe für Befristungen kritisch überprüfen.
</p>
<p> 444 Wir wollen mit den richtigen Strategien den Arbeitsmarkt nachhaltig stärken.
</p>
<p> 445 Gute Aus- und Weiterbildung sind die Voraussetzung für gute Arbeit und
 446 Fachkräftesicherung. Wir setzen unseren Weg der Ausbildungsgarantie fort. Frühere
 447 Berufsorientierung in den Schulen und in enger Abstimmung mit der Bundesagentur für
 448 Arbeit, ist der richtige Weg. Die erfolgreiche Arbeit der Jugendberufsagenturen
 449 werden wir weiter stärken. Die Unternehmen müssen ihrer Verantwortung für Ausbildung
 450 stärker gerecht werden. Branchenbezogene Umlagefonds für gute Ausbildung können
 451 dieses Ziel gewährleisten.
</p>
<p> 452 Wir werden dafür sorgen, dass es Sicherheit in der Veränderung gibt und garantieren
 453 Unterstützung, wenn berufliche Weiterbildung oder Neuorientierung nötig oder gewollt
 454 ist. Damit die Beschäftigten von heute auch die Kenntnisse und Fähigkeiten für die
 455 Arbeit von morgen erwerben können, haben wir unter anderem mit dem
 456 Transformationszuschuss und dem Qualifizierungsgeld die Weiterbildungsförderung der
 457 Bundesagentur für Arbeit erneuert und erreichen damit den kleinen Handwerksbetrieb
 458 oder Dienstleister ebenso wie den DAX-Konzern.
</p>
<p> 459 Unser Ziel ist ein Recht auf Weiterbildung und beruflichen Neustart in allen
 460 Lebensphasen. Berufsbilder sollten so weiterentwickelt werden, dass die Beschäftigten
 461 mit Weiterbildung über den gesamten Lebenslauf hinweg mit neuen Entwicklungen Schritt
 462 halten können.
</p>
<p> 463 Gleicher Lohn für gleiche und gleichwertige Arbeit ist unsere Antwort auf den immer
 464 noch existenten Gender Pay Gap. Mehr Tarifbindung ist auch insoweit wichtig, denn mit
 465 Tarifvertrag erfolgen Einstufung und Bezahlung oft gerechter. Mini-Jobs sind
 466 vorgezeichnete Wege in die Altersarmut. Sie müssen ausschließlich Schülerinnen und
 467 Schülern, Studierenden und Menschen im Rentenalter vorbehalten sein.
</p>
<p> 468 Jede Bürgerin und jeder Bürger hat das Recht auf Arbeit. Deshalb soll jeder
 469 Bürgergeldbezieher ein passendes Angebot erhalten. Wir setzen dafür auf eine stärkere 
 470 Finanzierung der aktiven Arbeitsmarktpolitik. Wir wollen Arbeit statt
 471 Arbeitslosigkeit finanzieren und werden deshalb den Passiv-Aktiv-Transfer ausweiten,
 472 vereinfachen und gesetzlich verankern. Wir wissen, dass die meisten Menschen im
 473 Bürgergeldbezug, die arbeiten können, auch arbeiten wollen. Das Bürgergeld ist eine
 474 steuerfinanzierte Grundsicherung und kein bedingungsloses Grundeinkommen. Deswegen
 475 wird zu Recht Mitwirkung eingefordert. An diesem Prinzip des Forderns halten wir
 476 fest. Ziel des Bürgergelds ist es, Menschen mithilfe von Qualifizierung und
 477 Weiterbildung zu unterstützen, die eigene Hilfebedürftigkeit zu beenden. Neben
 478 Weiterbildung hat sich auch das Instrument des sozialen Arbeitsmarktes, der neue
 479 Chancen einer sozialversicherten Arbeit nachzugehen eröffnet, bewährt. Wir haben die
 480 Regelungen für den sozialen Arbeitsmarkt deshalb entfristet. Wir wollen so
</p>
<p>11 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 481 Arbeitsuchenden Teilhabe ermöglichen und sie aus der Langzeitarbeitslosigkeit und dem
 482 Bürgergeldbezug holen, und Perspektiven für die Aufnahme einer regulären
 483 Beschäftigung schaffen.
</p>
<p> 484 Deutschland profitiert seit langem davon, dass wir ein Einwanderungsland sind. Wir
 485 treten Menschen mit Respekt gegenüber, völlig egal, wo sie ihre Wurzeln haben; mit
 486 klaren und nachvollziehbaren Regeln, weniger Bürokratie und einer deutlich
 487 transparenteren und vereinfachten Anerkennung von im Ausland erworbenen 
 488 Qualifikationen. Fair gestaltete Einwanderung darf nicht zu Ausbeutung, Lohndumping,
 489 unfairem Wettbewerb oder einer Erosion des Tarifgefüges beitragen. Durch den Ausbau 
 490 und die dauerhafte und auskömmliche Finanzierung der für gelingende Integration 
 491 notwendigen Strukturen, wie breit verfügbare Deutschsprachförderung und
 492 Beratungsangebote, ermöglichen wir eine gelingende Einwanderung.
</p>
<p> 493 Wir werden das Fachkräfteeinwanderungsgesetz weiterentwickeln, und die
 494 Digitalisierung der Verwaltungsentscheidungen vorantreiben. Zudem werden wir den
 495 Job-Turbo zur Arbeitsmarktintegration Geflüchteter fortsetzen und ausweiten.
</p>
<p> 496 4. Wir kämpfen dafür, dass gute Bildung für alle zuverlässig 
 497 gelingt.
 498 Gute Bildung für alle Kinder und Jugendlichen in Deutschland ist die Basis für eine
 499 gute Zukunft unseres Landes. Für den einzelnen Menschen schafft sie die
 500 Voraussetzungen für ein selbstbestimmtes Leben, für die Gesellschaft die Grundlage
 501 für Zusammenhalt und Demokratie und für unsere Volkswirtschaft die Bedingungen für
 502 wirtschaftliches Wachstum mit gut ausgebildeten Fachkräften. Gleichzeitig sind
 503 berufstätige Eltern ebenso wie ihre Arbeitgeberinnen und Arbeitgeber darauf
 504 angewiesen, dass Kitas und Schulen allen Kindern verlässliche Betreuung und
 505 gelingende Bildung garantieren. Ganz gleich, wie die Voraussetzungen sind, wir
 506 wollen, dass gute Bildung unabhängig von der Lebenssituation gelingt. Nachfolgend
 507 führen wir auf, wie wir das in die Tat umsetzen wollen.
</p>
<p> 508 Wir wollen, dass Bildung in Kita und Schule verlässlich für alle Kinder gelingt.
</p>
<p> 509 Der Mangel an Fachkräften darf nicht zur Achilles-Ferse unseres Bildungssystems
 510 werden. Gut qualifizierte Fachkräfte in ausreichender Zahl sind die entscheidende
 511 Voraussetzung für mehr Kita-Plätze, den Ganztag im Grundschulalter, bessere
 512 Bildungsqualität, einen Ausbau der Betreuungszeiten und eine Reduzierung von
 513 Schließzeiten. Wir wollen daher eine Fachkräfteoffensive für Kitas und Schulen 
 514 verbindlich zwischen allen Bundesländern vereinbaren, die unter anderem den Ausbau
 515 von Ausbildungskapazitäten, eine entlohnte Ausbildung für Erzieherinnen und Erzieher,
 516 multiprofessionelle Teams, die verstärkte Ansprache von Quereinsteigenden aus anderen
 517 Berufen sowie den Ausbau vollzeitnaher Tätigkeit bei den meist weiblichen
 518 Beschäftigten umfasst.
</p>
<p> 519 Kein Kind soll ohne die nötigen Grundfertigkeiten in die Schule starten – und keines
 520 die Grundschule verlassen, ohne ausreichend sprechen, zuhören, lesen, schreiben und
 521 rechnen zu können. Spätestens mit vier Jahren und bei der Einschulung muss der
 522 Entwicklungsstand aller Kinder festgestellt und wenn nötig eine verbindliche 
 523 Förderung angeboten werden.
</p>
<p>12 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 524 Wir wollen beste Bildung und Betreuung für Kinder, Verlässlichkeit für arbeitende
 525 Eltern und gute Arbeit für die Beschäftigten in Kitas garantieren. Für eine gezielte
 526 Förderung von Kitas in benachteiligten Lagen wollen wir auch mit Bundesmitteln ein
 527 Startchancenprogramm schaffen und das Startchancenprogramm an Schulen sukzessive
 528 ausbauen. Auch der Digitalpakt Schule muss fortgesetzt und inhaltlich
 529 weiterentwickelt werden. Der ab 2026 schrittweise geltende Rechtsanspruch auf 
 530 Ganztagsbetreuungfür Grundschulkinder ist für mehr Chancengleichheit ebenso zentral
 531 wie für mehr Verlässlichkeit in der Bildung – und er gilt! Dort, wo wir in
 532 politischer Verantwortung sind, werden wir ihn zuverlässig einlösen und für eine gute
 533 Qualität des Angebotes Sorge tragen.
</p>
<p> 534 Wir wollen, dass alle jungen Menschen ihren Ausbildungsweg frei wählen können.
</p>
<p> 535 In Deutschland soll jeder junge Mensch das Beste aus sich und seinen Fähigkeiten
 536 machen können. Allen jungen Menschen müssen alle Ausbildungswege offenstehen. Das ist
 537 unser Versprechen vom Aufstieg durch Bildung.
</p>
<p> 538 Für junge Menschen am Beginn von Ausbildung oder Studium sind derzeit – noch mehr als
 539 in der Bevölkerung insgesamt – die steigenden Lebenshaltungskosten das zentrale
 540 Problem. Wir wollen deshalb die Mindestausbildungsvergütung anheben. Mit einer Reform 
 541 des BAföG wollen wir dafür sorgen, dass die Höhe der Ausbildungsförderungregelmäßig
 542 an die steigenden Lebenshaltungskosten angepasst wird. Darüber hinaus müssen die
 543 Bearbeitungszeiten für BAföG-Anträge verkürzt werden – durch weitere Digitalisierung
 544 und Vereinfachung.Das erfolgreiche Bundesprogramm Junges Wohnen wollen wir fortsetzen 
 545 und aufstocken, um bezahlbaren Wohnraum für Auszubildende und Studierende zu
 546 schaffen.  
</p>
<p> 547 Darüber hinaus werden wir das duale Studium stärker fördern und die Schutzrechte des
 548 Berufsbildungsgesetzes auch auf diesen Ausbildungsweg ausweiten.
</p>
<p> 549 Wir wollen gute Arbeitsbedingungen an Schulen und Kitas.
</p>
<p> 550 Kitas und Schulen müssen attraktive Lern- und Arbeitsorte mit guten 
 551 Arbeitsbedingungen sein. Um auch bei den vielen anstehenden Neubauten und Sanierungen
 552 bestmögliche Standards für zeitgemäße Kita- und Schulgebäude zu erfüllen, wollen wir
 553 deshalb mehr Anreize für Träger schaffen.
</p>
<p> 554 Wir wollen das Bildungssystem fit machen für die Einwanderungsgesellschaft.
</p>
<p> 555 Unsere Einwanderungsgesellschaft braucht ein Bildungssystem, das Kindern
 556 unterschiedlicher Herkunft alle Möglichkeiten eröffnet, Kitas und Schulen mit Erfolg 
 557 zu besuchen. Wir wollen Vielfalt auch in Bildungsplänen, Schulbüchernund in den 
 558 pädagogischen Berufen widerspiegeln. Schüler*innen unterschiedlicher Herkunft sollen
 559 sich mit ihnen identifizieren können.
</p>
<p> 560 Beste Bildung braucht eine kraftvolle und nachhaltige gesamtstaatliche Finanzierung.
 561 Wir wollen deswegen die Erbschafts- und Schenkungssteuer reformieren, um gezielt in 
 562 bessere Bildung für alle Kinder und Jugendlichen investieren zu können. Wie schon
 563 beim Startchancenprogramm wollen wir unsere Mittel gezielt dort einsetzen, wo
 564 vorgefundene Nachteile bei den Bildungshintergründen von Elternhaus oder
 565 Nachbarschaft zu Nachteilen für die Bildungschancen von Kindern werden.
</p>
<p>13 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 566 5. Wir kämpfen für eine Finanzpolitik, die der Zukunft unseres 
 567 Landes dient.
 568 Darüber reden, was alles nicht gut ist, das können viele. Wir wollen anpacken. Für
 569 eine gute Zukunft des Landes und unserer Kinder ist heute eine umfassende
 570 Modernisierung nötig. Dies gilt sowohl für die private Wirtschaft als auch für die
 571 öffentliche Daseinsvorsorge: von Kitas, Schulen und Hochschulen, über das
 572 Gesundheitssystem bis hin zur Pflege. Auch Klimaschutz (Erneuerbare Energien und
 573 Netze), Digitalisierung und Künstliche Intelligenz, erhöhte Verteidigungsbereitschaft
 574 und verbesserte Verkehrsinfrastruktur bedürfen einer großen
 575 Modernisierungsanstrengung. Daher wollen wir eine Ära der Investitionen in die
 576 Zukunft begründen und zeitgleich für finanzielle Solidität sorgen. Dies erfordert
 577 einen gemeinsamen Kraftakt von Bund, Ländern und Kommunen.
</p>
<p> 578 Wir wollen, dass bei der Modernisierung unserer Infrastruktur alle gemeinsam 
 579 anpacken.
</p>
<p> 580 Wir müssen in das Morgen, Übermorgen und auch in das Überübermorgen investieren. Die
 581 erforderlichen öffentlichen Investitionen müssen rasch getätigt werden, damit der
 582 vorhandene Investitionsstau aufgelöst wird und um bessere Voraussetzungen für private
 583 Investitionen zu schaffen. Eine Privatisierung von Infrastruktur bleibt
 584 ausgeschlossen. Wir stehen für eine generationengerechte Finanzpolitik, die
 585 notwendige Investitionen nicht länger auf künftige Generationen abwälzt. Unsere
 586 Finanzpolitik ist strategisch angelegt und sichert Wachstum ebenso wie den Wandel.
 587 Die Finanzierung des Wandels wird über stabile Staatsfinanzen gewährleistet.
</p>
<p> 588 Wir möchten die Finanzierung von wichtigen Zukunftsinvestitionen auf allen Ebenen des
 589 Staates sicherstellen. Denn wir wollen verhindern, dass kommenden Generationen
 590 „Investitionsschulden“ vermacht werden, etwa ein sanierungsbedürftiges Schienennetz
 591 der Bahn, veraltete Schulgebäude oder abgewanderte Arbeitsplätze. Für die
 592 Finanzierung von langfristigen Investitionen ist es sinnvoll, Kredite aufzunehmen.
 593 Auf diese Weise werden die Finanzierungskosten über viele Jahre gerecht verteilt.
 594 Auch kommende Generationen übernehmen einen angemessenen Teil der Rückzahlung, denn
 595 diese Investitionen sollen sowohl den heutigen als auch den künftigen Wohlstand
 596 sichern und steigern.
</p>
<p> 597 Die Möglichkeit, öffentliche wie auch private Investitionen über finanzielle 
 598 Transaktionen zu fördern, soll stärker genutzt werden, sowohl vom Bund als auch von
 599 den Ländern. Dies erlaubt das Grundgesetz bereits heute. Diese Art der Finanzierung
 600 schafft langfristige Planungssicherheit und ermöglicht die Ausweitung von notwendigen
 601 Zukunftsinvestitionen, bei gleichzeitiger Verteilung der Finanzierungslast auf die
 602 profitierenden Generationen. Wir können auf diesem Wege unter anderem die
 603 Eigenkapitalbasis von öffentlichen Unternehmen stärken und deren öffentliche
 604 Investitionen steigern.
</p>
<p> 605 Außerdem wollen wir die veralteten Kriterien der Konjunktur-Komponente der
 606 Schuldenregel an die aktuellen wirtschaftlichen Realitäten anpassen, damit unser
 607 Gemeinwesen gerade auch in wirtschaftlich schwierigen Zeiten für ein stetiges und
 608 hohes Investitionsniveau sorgen kann.
</p>
<p> 609 Die aktuelle Schuldenregel ist nicht auf die Herausforderungen unserer Zeit und der
 610 Zukunft ausgelegt. Deshalb wollen wir die Schuldenregel im Grundgesetz so 
</p>
<p>14 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 611 reformieren, dass Investitionen in die Zukunftsfähigkeit unseres Landes und in den
 612 Wohlstand nicht behindert werden. Nur so wird das gute Leben auch kommender
 613 Generationen möglich. Nur so werden die nötigen Spielräume für die verabredeten
 614 Ausgaben für Sicherheit und Verteidigung verlässlich gesichert. Zusätzlich gilt es,
 615 die veralteten Kreditobergrenzen zu reformieren: Neben der Einführung von
 616 Ausnahmetatbeständen für wichtige Zukunftsinvestitionen setzen wir uns für eine
 617 flexiblere Ausgestaltung der Defizitregel selbst ein. Die Länder sollen Möglichkeiten
 618 der Kreditaufnahme erhalten. Dies geschieht im Einklang mit den europäischen
 619 Fiskalregeln.
</p>
<p> 620 Um in Krisenfällen mehr Sicherheit und langfristigere Planung zu ermöglichen, streben
 621 wir eine Reform der Notlagenregelungen an, so dass unser Staat jederzeit und
 622 jahresübergreifend handlungsfähig ist.  
</p>
<p> 623 Die Tilgungsverpflichtungen führen zu Einsparzwängen in künftigen Staatshaushalten.
 624 Damit wird die finanzielle Krise künstlich verlängert und die Lasten einer einmaligen
 625 Notsituation werden auf künftige Generationen verschoben. Wir setzen uns daher dafür
 626 ein, diesen ungerechten Mechanismus zu ändern.
</p>
<p> 627 Wir müssen zum Beispiel kraftvoll in Bildung investieren, den sozial-ökologischen und
 628 digitalen Strukturwandel bewältigen und die Infrastruktur landauf und landab
 629 modernisieren. Nicht allein der Bund, auch Länder und Kommunen brauchen dafür die
 630 nötigen finanziellen Spielräume. Wir schlagen deshalb einen Zukunftspakt Bund, 
 631 Länder, Kommunen vor. Dazu gehört die bereits beschriebene Reform der Schuldenregel,
 632 um auch den Ländern mehr finanziellen Spielraum zu verschaffen. Darüber hinaus wollen
 633 wir die höchsten Vermögen in unserem Land bei der Finanzierung der Gemeinschaft
 634 stärker in die Verantwortung nehmen. Erbschafts- und Schenkungsteuer sowie
 635 Vermögensteuer stärken dann die Einnahmeseite der Länder, denen das Aufkommen aus
 636 diesen Steuern zusteht. Überdies sind die Länder dafür verantwortlich, den Kommunen
 637 eine adäquate Finanzausstattung für die Bewältigung ihrer Aufgaben zukommen zulassen.
</p>
<p> 638 Auf der kommunalen Ebene fällt ohnehin ein großer Teil der für den Strukturwandel
 639 notwendigen Investitionen an. Gleichzeitig ist die finanzielle Situation vieler
 640 Kommunen ernst. Das müssen und wollen wir ändern. Es bedarf endlich einer Lösung des 
 641 spezifischen Problems der kommunalen Altschulden. Dabei wollen wir dafür Sorge
 642 tragen, dass auch die Situation der ostdeutschen Kommunen berücksichtigt wird, welche
 643 ebenfalls durch unverschuldete Altlasten herausgefordert sind, etwa durch die
 644 Situation der alten kommunalen Wohnungsgesellschaften oder das Anspruchs- und
 645 Anwartschaftsüberführungsgesetz (AAÜG). Darüber hinaus setzen wir uns für
 646 langfristige Unterstützung- und Finanzierungsvereinbarungen zwischen den staatlichen
 647 Ebenen, vor allem für die Bereiche Bildung, Verkehrs- und Versorgungsinfrastruktur,
 648 Städtebau, Wärmeplanung und Energieeffizienz ein. Außerdem sind größere und moderne 
 649 Kapazitäten zur Infrastrukturplanung der Kommunen erforderlich, etwa für
 650 kommunenübergreifende Investitionsplanung oder gemeinsamen Personaleinsatz. Wir
 651 wollen eine systematische Verbesserung der Kommunalfinanzen erreichen. Über den
 652 Deutschlandfonds wollen wir kommunale Wohnungsbaugesellschaften, Energieversorger und
 653 Verkehrsunternehmen durch Eigenkapitalzuschüsse bzw. langfristige Darlehen stärken.
</p>
<p> 654 Auf europäischer Ebene hat Next Generation EU einen entscheidenden Impuls für
 655 nachhaltige Zukunftsinvestitionen gegeben. Wir wollen die europäische Wirtschaft und
 656 ihre Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in der Transformation unterstützen.
</p>
<p>15 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 657 Wir wollen den Mehrjährigen Finanzrahmen reformieren und ihn stärker auf zentrale
 658 Politikbereiche der EU ausrichten, die einen erkennbaren europäischen Mehrwert
 659 liefern und in diesen verstärkt investieren. Die Rückzahlung von Next Generation EU
 660 darf nicht zulasten bereits jetzt unterfinanzierter Programme und strategisch
 661 wichtiger Investitionen gehen. Durch echte EU-Eigenmittel machen wir die EU
 662 finanziell unabhängiger von den nationalen Regierungen.
</p>
<p> 663 Die Regionalförderung der EU (Kohäsionspolitik) hat seit der Wiedervereinigung
 664 erheblich dazu beigetragen, strukturschwache Regionen Ostdeutschlands zu
 665 wettbewerbsfähigen und lebenswerten Regionen zu entwickeln. Dies muss auch zukünftig
 666 gesichert sein. Einer Zentralisierung der Kohäsionspolitik werden wir nicht
 667 zustimmen. Wir setzen uns dafür ein, die Kohäsionspolitik bedarfsgerecht
 668 weiterzuentwickeln, damit der ökologische und digitale Strukturwandel gemeistert
 669 werden kann. Den Just Transition Fund werden wir auf alle Industrieregionen
 670 ausweiten.
</p>
<p> 671 Wir benötigen überdies eine Stärkung der Staatseinnahmen durch ein gerechtes
 672 Steuersystem. Dazu gehört auch, Steuerhinterziehung und Finanzkriminalität weiter zu
 673 bekämpfen. So gilt es, Umsatzsteuerbetrug vor allem in bargeldintensiven Branchen
 674 weiter zurückzudrängen und die bisher ergriffenen Maßnahmen weiterzuentwickeln und zu
 675 ergänzen. Wir setzen uns für den Aufbau und die Stärkung einer Behörde im Kampf gegen
 676 Finanzkriminalität, Steuerhinterziehung und Geldwäsche ein. Außerdem gehen wir
 677 weiterhin entschieden gegen Geldwäsche vor, schließen die Lücken im
 678 Transparenzregister, machen es wieder für die Zivilgesellschaft zugänglich und setzen
 679 uns für die effektive Bekämpfung von Vermögensverschleierung ein. Wir wollen weiter
 680 bei Steuervermeidung und schädlichem Steuerwettbewerb gegensteuern. Dazu gehört eine
 681 Mitteilungspflicht über innerstaatliche Steuergestaltungen. Außerdem setzen wir uns
 682 für eine einheitliche Basis-Körperschaftsteuer von 15 Prozent auf einer einheitlichen 
 683 Bemessungsgrundlage in Europa ein.
</p>
<p> 684 Bei der Bewältigung der Generationenaufgabe Wiedervereinigung hat sich der
 685 Solidaritätszuschlag bewährt. Wir werden dieses Instrument weiterführen; es dient der
 686 Finanzierung der Transformation unseres Landes. In der Einkommensteuer haben wir 90
 687 Prozent der Steuerpflichtigen bereits vor einiger Zeit von der Zahlung des
 688 Solidaritätszuschlags entlastet. Nur die Steuerpflichtigen mit den höchsten Einkommen
 689 (10 Prozent) gehören zum Kreis der Soli-Zahler.  Außerdem gehören
 690 Kapitalgesellschaften und Bezieher von Kapitalerträgen dazu.Wir stellen sicher, dass
 691 der Kreis der betroffenen Steuerpflichtigen nicht größer wird und nicht mehr
 692 Bürgerinnen und Bürger als heute den Soli entrichten.
</p>
<p> 693 Wir wollen, dass auch (Hoch-)Vermögende einen gerechten Beitrag zur Finanzierung der 
 694 Investitionen in unsere Zukunft leisten.
</p>
<p> 695 In Deutschland werden Einkommen aus Arbeit stärker als Vermögen besteuert. Dies
 696 wollen wir verändern und mehr Steuergerechtigkeit schaffen. Eigentum gibt Sicherheit,
 697 aber Eigentum verpflichtet auch. Daher wollen wir die vermögensbezogene Besteuerung
 698 stärken und Spitzenvermögen stärker an der Finanzierung der Modernisierung unseres
 699 Landes und unserer Gemeinschaft beteiligen. Die Erbschaft- und Schenkungsteuer in
 700 ihrer heutigen Form ist nicht gerecht, denn die übermäßige Privilegierung großer
 701 Unternehmensvermögen führt dazu, dass bei der Übertragung solcher Multimillionen-
 702 oder Milliardenvermögen oftmals nur sehr wenig oder gar keine Steuern gezahlt werden.
</p>
<p>16 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 703 Diese Ungerechtigkeit wollen wir abschaffen. Innerhalb des bestehenden progressiven
 704 Steuertarifs führen wir eine effektive Mindestbesteuerung für große Betriebsvermögen
 705 ein, die auch für vermögenshaltende Familienstiftungen gilt. Die persönlichen
 706 Freibeträge wollen wir erhöhen, um den Vermögenspreissteigerungen seit der letzten
 707 Anpassung Rechnung zu tragen. Das selbstgenutzte Familienheim bleibt auch in Zukunft
 708 unangetastet. Die ausgesetzte Vermögensteuer wollen wir für sehr hohe Vermögen
 709 revitalisieren. Darüber hinaus unterstützen wir auch die von Brasilien im Rahmen der
 710 G20 angestoßenen Pläne für eine international koordinierte Mindeststeuer für 
 711 Superreiche. Ein international abgestimmtes Vorgehen schafft notwendige Transparenz
 712 über Vermögensanhäufung und macht Steuervermeidung unattraktiv. Die Steuereinnahmen
 713 aus Erbschaft- und Schenkungsteuer sowie Vermögensteuer stehen den Ländern zu, in
 714 deren Verantwortungsbereich die Bildungspolitik liegt. Es ist daher unser Ziel, dass
 715 die Länder, die aufgrund unserer Reformen erzielten Mehreinnahmen für die dringend
 716 erforderliche Stärkung und Modernisierung des Bildungssystems aufwenden.
</p>
<p> 717 Außerdem wollen wir die Abgeltungsteuer abschaffen und Einkommen aus Kapital wieder
 718 über den Einkommensteuertarif besteuern. Anders als an den Finanzplätzen Paris oder
 719 Mailand, werden Finanztransaktionen in Deutschland bisher nicht besteuert. Daher
 720 wollen wir eine Finanztransaktionssteuer einführen. Dies soll möglichst im Einklang
 721 mit unseren europäischen Partnern geschehen.
</p>
<p> 722 Wenn eine nicht selbst genutzte Immobilie privat verkauft wird, ist der Gewinn nach
 723 Ablauf einer Spekulationsfrist von zehn Jahren aktuell steuerfrei. Das wollen wir
 724 ändern und damit für mehr Steuergerechtigkeit sorgen. Außerdem werden auf diese Weise
 725 Anreize für rein spekulative Immobilienkäufe reduziert und gleichzeitig Anreize für
 726 langfristige Investitionen in Immobilien erhöht. Daraus können sich auch positive
 727 Effekte auf das Angebot auf dem Wohnungsmarkt ergeben.
</p>
<p>17 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>  Beschäftigte und ihre Familien entlasten
</p>
<p> 728 Viel ist in diesen Zeiten in der Politik, der Wirtschaft und den Medien von
 729 Leistungsträgerinnen und Leistungsträgern die Rede. Für uns sind das die, die viel 
 730 leisten – und nicht nur die, die sich viel leisten können. Mit ihrer Arbeit – sei sie
 731 bezahlt oder unbezahlt – sichern sie den Zusammenhalt und den Wohlstand in unserer 
 732 Gesellschaft. Das sind die vielen Beschäftigten in der Industrie, die Pflegekräfte,
 733 Feuerwehrleute, Lehrkräfte, Handwerkerinnen und Handwerker, aber auch Menschen, die 
 734 sich um andere Familienmitglieder kümmern, beispielsweise um die Kinder oder auch um 
 735 pflegebedürftige ältere Menschen. Unser Respekt bemisst sich nicht an ihrem Gehalt.
 736 Unser Respekt bemisst sich an ihrer Leistung, die sie viel zu oft unter enormen
 737 Belastungen und ohne die Anerkennung erbringen, die sie verdienen. Unseren Respekt 
 738 und unsere Anerkennung zeigen wir, indem wir für bessere Löhne, gerechte Steuern und 
 739 Abgaben, für sichere Arbeitsplätze und eine stabile Rente sorgen.
</p>
<p> 740 Es gehört aber auch zu unserem Respekt, die Auswirkungen der Inflation abzufedern,
 741 für bezahlbaren Wohnraum und ein verlässliches System von Bildung, Betreuung und
 742 Pflege zu sorgen. Die Beschäftigten und ihre Familien brauchen Verlässlichkeit im
 743 Alltag, Erleichterungen wie zum Beispiel eine Termingarantie beim Arzt und eben einen 
 744 Staat, der einfach funktioniert.
</p>
<p> 745 6. Wir kämpfen für ein bezahlbares Zuhause.
 746 Wohnen ist ein Menschenrecht! Wer wohnt, hat eine kleine Heimat für sich und die
 747 Familie. Wohnen definiert die Lebensqualität eines jeden von uns. Und wir stehen
 748 dafür ein! Jeder Mensch hat ein Anrecht darauf, nicht nur ein Dach über dem Kopf,
 749 sondern Sicherheit und Geborgenheit in einem bezahlbaren Zuhause zu finden. Deshalb 
 750 ist Wohnen für uns ein öffentliches Gut, das nicht allein dem privaten Markt
 751 überlassen bleiben darf. Das ist eine öffentliche Angelegenheit. Wir wollen den
 752 akuten Wohnraummangel mit einer Investitions-, Steuer- und
 753 Entbürokratisierungsoffensive überwinden und Planungs- und Genehmigungsverfahren 
 754 beschleunigen. Wohnungslosigkeit wollen wir 2030 überwunden haben. Die Schaffung und 
 755 der Erhalt von bezahlbarem Wohnraum ist eine staatliche Daueraufgabe. Wir stärken
 756 gleichzeitig den privaten Wohnungsbau, in dem wir unter anderem durch einen weiteren 
 757 Bürokratieabbau gute Rahmenbedingungen für private Investitionen setzen. Mieterinnen 
 758 und Mieter wollen wir vor Mietwucher und Überforderung schützen.
</p>
<p> 759 Wir wollen die Mietpreisentwicklung bremsen.
 760 Ende 2025 laufen die Mietpreisbremsen aus. Die Mietpreisbremse ist ein sehr gutes
 761 Instrument, um die steigenden Mieten einzudämmen. Und wir wollen langfristig für
 762 stabile und bezahlbare Mieten in angespannten Wohnungsmärkten sorgen. In
 763 Ballungsgebieten soll Kurzzeitvermietung auf ein Mindestmaß reduziert werden. Die
 764 Mietpreisbremse soll unbefristet gelten, um langfristig für stabile und bezahlbare
 765 Mieten in angespannten Wohnungsmärkten zu sorgen. Wir werden dafür sorgen, dass die 
 766 Mietpreisbremse nicht durch zum Beispiel (teil-)möblierte und befristete
 767 Wohnungsangebote umgangen werden kann. Indexmietverträge sollen nur noch an die 
 768 Entwicklung der Nettokaltmieten statt an die Inflationsrate gekoppelt sein dürfen.
</p>
<p>18 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 769 Zweckentfremdung und Leerstand von Wohnraum durch Kurzzeitvermietung sind zu
 770 unterbinden. Es soll mehr Transparenz über Bestandsmieten und Neuvermietungsmieten
 771 geben. Mietwucher muss wirksam unterbunden werden, unter anderem durch Verschärfung
 772 des Wirtschaftsstrafrechts.
</p>
<p> 773 Wir wollen den dramatischen Anstieg der Mieten in Ballungsgebieten stoppen. Deswegen
 774 wollen wir, dass in Gebieten mit angespanntem Wohnungsmarkt nur eine maximale
 775 Mietsteigerung von sechs Prozent in drei Jahren bis zur ortsüblichen Vergleichsmiete
 776 gestattet ist. Den Mietspiegel-Betrachtungszeitraum wollen wir auf zehn Jahre
 777 ausweiten und preisgebundenen Wohnraum in die Betrachtung einbeziehen. Die
 778 Nebenkosten für Mieterinnen und Mieter sollen transparenter und einfacher
 779 nachvollziehbar sein.
</p>
<p> 780 Die Grundsteuer ist eine Steuer auf Eigentum an Grund und Boden. Mieterinnen und
 781 Mieter wollen wir bei der Grundsteuer entlasten. Die Umlagefähigkeit der Grundsteuer
 782 darf deshalb nicht so weit gehen, dass der Eigentümer sämtliche Lasten auf die
 783 Mietparteien umlegen darf.
</p>
<p> 784 Mit dem Wohngeld unterstützen wir gezielt Erwerbstätige sowie Rentnerinnen und
 785 Rentner. Wir haben die Erweiterung des Wohngelds zu Wohngeld plus umgesetzt, das
 786 heißt, deutlich mehr Menschen profitieren von einer Unterstützung. Im Wohngeldgesetz
 787 haben wir außerdem die regelmäßige automatische Erhöhung des Wohngelds an die reale
 788 Preis- und Mietpreisentwicklung festgeschrieben. Ähnlich wollen wir auch für Menschen
 789 in Ausbildung eine regelmäßige und automatische Erhöhung der BAföG-
 790 Wohnkostenpauschale festschreiben. Die Unterstützung muss kontinuierlich den realen
 791 Mietpreisentwicklungen folgen.
</p>
<p> 792 Wir wollen, dass mehr bezahlbare Wohnungen gebaut werden.
</p>
<p> 793 Um das Angebot bezahlbaren Wohnraums mittel- und langfristig zu stabilisieren, sind
 794 gemeinschaftliche Kraftanstrengungen für schnelleres Bauen und eine soziale
 795 Bodenpolitik notwendig. Wir wollen dafür die richtigen Rahmenbedingungen und Impulse
 796 setzen. 
</p>
<p> 797 Wir wollen die Investitionen in den sozialen Wohnungsbau auf hohem Niveau stärken und
 798 verstetigen. Wir werden künftig staatliche Bedarfsprognosen nach Regionen
 799 differenzieren. Das ist die Grundlage für die Neubauziele der Bundesregierung und für
 800 die dazu notwendige Förderung. Über den Deutschlandfonds werden wir
 801 Wohnungsbaugesellschaften und -genossenschaften mit dem nötigen Eigenkapital
 802 versorgen und damit den Wohnungsbau ankurbeln.
</p>
<p> 803 Der Bund geht mit einer neuen bundeseigenen Wohnungsgesellschaft voran, um durch
 804 eigene Wohnraumförderung den Markt zu entlasten und Wohnraum für Angestellte und
 805 Beamte des Bundes zu schaffen. Das Genossenschaftsprogramm soll verstetigt und
 806 ausgebaut werden.
</p>
<p> 807 Wir wollen die in vielen Regionen rasante Preisentwicklung bei Grund und Boden
 808 stoppen. Wir brauchen eine Trendwende zu einer sozialen Bodenpolitik, denn Boden ist
 809 ein unvermehrbares Gut. Seine Nutzung soll auch dem Gemeinwohl dienen. Um eine
 810 langfristige und nachhaltige Stadtentwicklung zu ermöglichen, müssen Kommunen beim
 811 Aufbau von Bodenfonds unterstützt werden. Es sollen Modelle unterstützt werden, durch
 812 die Kommunen von Bodenwertsteigerungen durch Planung profitieren. Das Vorkaufsrecht 
 813 für Kommunen muss gestärkt werden.
</p>
<p>19 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 814 Baukosten müssen gesenkt und Verfahren beschleunigt werden. Unser Ziel: Der
 815 Bürokratieabbau muss fortgesetzt werden und die Bauverwaltung einen
 816 Digitalisierungsschub erhalten. Zuviel Bürokratie und fehlende Digitalisierung
 817 verlängern Prozesse und Entscheidungswege. Das Bündnis bezahlbarer Wohnraum soll
 818 verstetigt und ausgebaut werden. Vereinfachte Baustandards wie der Gebäudetyp E
 819 müssen weiterentwickelt werden. Im seriellen und modularen Bauen stecken große
 820 Potenziale, die wir heben wollen. Förderprogramme im Baubereich sollen zukünftig zu
 821 festen Förderkonditionen für die Dauer der Legislaturperiode verlässlich angeboten
 822 werden.
</p>
<p> 823 Barrierefreiheit und lebensphasengerechtes Wohnen sind unser Ziel. Wir wollen den
 824 Abbau von Barrieren für generationenübergreifendes gemeinschaftliches Leben fördern.
 825 Barrierefreiheitsoll als Standard stärker in der Fördersystematik verankert werden.
</p>
<p> 826 Wir wollen den Traum vom Wohneigentum unterstützen.
</p>
<p> 827 Viele Menschen träumen von den eigenen vier Wänden. Aber diese Träume sind immer
 828 schwieriger zu erreichen. Auch hier packen wir an. Wir wollen, dass Träume vom
 829 Eigenheim Wirklichkeit werden können. Wohneigentum dient der Wohnraumversorgung und
 830 ist darüber hinaus Teil der Vermögensbildung und Alterssicherung. Das Programm „Jung 
 831 kauft Alt“ wollen wir verstetigen und ausbauen. Es hilft besonders der
 832 Eigentumsförderung junger Familien, die vor allem in kleinen Städten und Gemeinden
 833 auf der Suche nach einem Eigenheim sind. Durch zinsgünstige Kredite und Zuschüsse zur
 834 energetischen Sanierung bekommen sie die Chance, sich ihren Traum zu erfüllen.
 835 Zugleich leistet das Programm einen wichtigen Beitrag für lebenswerte Innenstädte und
 836 Dörfer, insbesondere in den ländlichen Regionen.
</p>
<p> 837 Um eine soziale und demografische Stabilität in den Gemeinden zu gewährleisten,
 838 sollen außerdem Einheimischen-Modelle und Konzeptvergaben bei der Vergabe von Bauland
 839 gestärkt werden. Einheimischen-Modelle ermöglichen es Kommunen, ortsansässigen
 840 Familien und Personen vergünstigtes Bauland anzubieten. Dies gibt wiederum
 841 insbesondere jungen Familien die Chance, in ihrer Heimatgemeinde Eigentum zu
 842 erwerben, und trägt dazu bei, den sozialen Zusammenhalt vor Ort zu stärken.
 843 Gleichzeitig wirken diese Modelle spekulativen Preissteigerungen entgegen.
</p>
<p> 844 Mit Konzeptvergaben wird gewährleistet, dass die Vergabe von Grundstücken nicht
 845 ausschließlich nach Höchstgeboten erfolgen muss. Soziale Durchmischung, nachhaltiges
 846 Bauen und innovative Wohnformen sollen besonders berücksichtigt werden. Dadurch
 847 können Kommunen gezielt Projekte fördern, die langfristig einen Mehrwert für das
 848 Gemeinwesen schaffen, zum Beispiel Wohnen für Alleinerziehende, genossenschaftliche
 849 Wohnprojekte oder generationenübergreifendes Wohnen.
</p>
<p> 850 7. Wir kämpfen für Arbeit, die ein gutes Leben ermöglicht.
 851 Wer jeden Tag arbeitet, muss ein selbstbestimmtes Leben mit einem guten Auskommen
 852 führen können. Wir wollen für eine gerechtere Verteilung des erarbeiteten Wohlstands
 853 sorgen. Wir stehen sowohl für gerechte Bezahlung als auch für gerechte Besteuerung.
</p>
<p> 854 Wir wollen guten Lohn für alle.
</p>
<p> 855 Die Höhe des gesetzlichen Mindestlohns muss sich an den Empfehlungen der europäischen
 856 Richtlinie orientieren, also an mindestens 60 Prozent des mittleren Einkommens in
</p>
<p>20 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 857 Deutschland. Wir werden dafür sorgen, dass dieses europäische Recht von der
 858 Mindestlohnkommission künftig berücksichtigt wird. Dementsprechend muss der
 859 Mindestlohn spätestens ab 2026 bei 15 Euro liegen.
</p>
<p> 860 Gerade in Ostdeutschland, wo viele Regionen nach wie vor mit niedrigeren
 861 Durchschnittslöhnen und einer geringen Tarifbindung zu kämpfen haben, und in den
 862 Berufen, die viele Frauen ausüben, ist wegen der oft schlechten Bezahlung der
 863 gesetzliche Mindestlohn von enormer Bedeutung. Entscheidend bleibt aber, die
 864 Tarifbindung zu stärken, um die Löhne in Ostdeutschland zu stärken und langfristig
 865 Löhne oberhalb des Mindestlohns zu sichern.
</p>
<p> 866 Wir werden die Tarifbindung deutlich erhöhen. Wer mit Tarifvertrag arbeitet, bekommt
 867 höhere Bezahlung und bessere Arbeitsbedingungen. Wir werden mit einem
 868 Bundestariftreuegesetz dafür sorgen, dass öffentliche Aufträge des Bundes nur an
 869 Unternehmen gehen, die ihre Beschäftigten nach Tarif bezahlen. Dieser Grundsatz muss
 870 auch für europäische öffentliche Aufträge gelten. Deshalb setzen wir uns auch für ein
 871 europäisches Tariftreuegesetz ein. Wenn öffentliche Gelder und Fördermittel für die
 872 Bewältigung der Transformation von Unternehmen eingesetzt werden, sollen sie
 873 konsequent an die Kriterien Tarifbindung, Standortentwicklung,
 874 Beschäftigungssicherung und Qualifizierungsstrategien gebunden werden. Wir werden die
 875 Allgemeinverbindlicherklärung von Tarifverträgen erleichtern und ein
 876 Verbandsklagerecht für Gewerkschaften einführen.
</p>
<p> 877 Das Streikrecht gewährleistet Tarifverhandlungen auf Augenhöhe. Die Sozialdemokratie
 878 erteilt allen Versuchen, das Streikrecht einzuschränken, eine klare Absage.
</p>
<p> 879 Wir wollen die Ungerechtigkeit beenden, dass Frauen immer noch weniger verdienen als
 880 Männer, und deswegen die EU-Entgelttransparenzrichtlinie bis 2026 in nationales Recht
 881 umsetzen. Wir werden das deutsche Entgelttransparenzgesetz zu einem wirksamen 
 882 Lohngerechtigkeitsgesetz weiterentwickeln. Wir setzen uns zudem weiter für eine
 883 Aufwertung der sozialen Dienstleistungsberufe ein.
</p>
<p> 884 Wir wollen, dass 95 Prozent der Steuerzahlenden mehr Netto vom Brutto haben.
</p>
<p> 885 Wir sind die Partei der Mitte. Und als solche setzen wir uns auch dafür ein, dass die
 886 arbeitende Mitte der Gesellschaft mehr Netto vom Brutto erhalten soll. Das aktuelle
 887 Steuersystem belastet Arbeitseinkommen relativ stark, Vermögen hingegen relativ
 888 gering. Das ist nicht gerecht und deshalb wollen wir das ändern. Der
 889 Einkommensteuertarif nimmt derzeit gerade mittlere Einkommen relativ stark in
 890 Anspruch. Wir wollen die große Mehrheit der Einkommensteuerpflichtigen entlasten 
 891 (etwa 95 Prozent) und dafür unter anderem Spitzeneinkommen und -vermögen stärker an
 892 der Finanzierung des Gemeinwohls und der Modernisierung unseres Landes beteiligen.
 893 Aufgrund von Steuerbürokratie geben viele Einkommensteuerpflichtige aktuell keine
 894 Steuererklärung ab und verzichten somit auch auf mögliche Erstattungen. Wir wollen
 895 Steuerbürokratie abbauen: Die vorausgefüllte Einkommensteuererklärung soll zum
 896 Standard werden. Sobald diese vorliegt, werden die Steuerpflichtigen durch die
 897 Finanzbehörden aktiv darüber informiert. Mögliche Erstattungen sollen automatisch
 898 erfolgen. Damit sich Mehrarbeit auszahlt, werden Zuschläge für Mehrarbeit, die über
 899 die tariflich vereinbarte Vollzeitarbeit hinausgehen, steuer- und beitragsfrei
 900 gestellt. Wir werden einen neuen steuerlichen Anreiz zur Ausweitung der Arbeitszeit
 901 von Teilzeitbeschäftigten schaffen: Wenn Arbeitgeber eine Prämie für die Ausweitung
</p>
<p>21 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 902 der Arbeitszeit zahlen, werden wir diese Prämie steuerlich begünstigen. Missbrauch
 903 werden wir ausschließen.
</p>
<p> 904 Wir wollen bezahlbare Lebensmittelpreise.
</p>
<p> 905 Die Preise für Lebensmittel sind seit der Corona-Pandemie empfindlich gestiegen.
 906 Davon profitieren aber nicht die Erzeuger, sondern wenige große Lebensmittelkonzerne.
 907 Und es belastet vor allem Familien, Alleinerziehende oder von Armut betroffene
 908 Menschen.
</p>
<p> 909 Höhere Löhne, Renten und Sozialleistungen, die sich konsequent an der Entwicklung der
 910 Lebenshaltungskosten orientieren, sind darauf eine wesentliche, aber nicht die
 911 einzige Antwort.
</p>
<p> 912 In Zeiten steigender Preise gerade für die Lebensmittel des täglichen Bedarfs wollen
 913 wir den ermäßigten Mehrwertsteuersatz für Lebensmittel von sieben Prozent auf fünf 
 914 Prozent senken. Damit unterstützen wir die Bürgerinnen und Bürger nach Jahren der
 915 massiven Preissteigerungen. Die Erfahrung zeigt, dass bei einer Senkung der
 916 Mehrwertsteuer die Händler den überwältigenden Teil der Steuersenkung an
 917 Verbraucherinnen und Verbraucher weitergeben. Die Senkung der Mehrwertsteuer kommt
 918 bei allen Verbraucherinnen und Verbrauchern beim Einkauf an, denn auf den Kauf von
 919 Grundnahrungsmitteln kann niemand verzichten. Die Senkung der Mehrwertsteuer hilft
 920 insbesondere Haushalten mit geringeren Einkommen, da die Ausgaben für Lebensmittel
 921 einen besonders hohen Anteil am Einkommen ausmachen.
</p>
<p> 922 Zudem müssen wir die Marktmacht der wenigen großen Lebensmittelhändler scharf
 923 beobachten, die zu übermäßigen Preissteigerungen zwecks Ausdehnung der Gewinnmargen
 924 führen kann. Dazu wollen wir die zuständigen Behörden stärken,die die Entwicklung
 925 und Zusammensetzung ausgewählter Lebensmittelpreise von der Produktion bis zum
 926 Verkauf transparent und öffentlich machen. Die zuständigen Behörden sollen prüfen, ob
 927 es zu wettbewerbsrechtlichen Verstößen kommt.
</p>
<p> 928 8. Wir kämpfen für stabile Renten.
 929 Die gute Absicherung im Alter ist ein Kernversprechen unseres Sozialstaats. Wer
 930 jahrzehntelang Beiträge gezahlt hat, muss auf dieses Versprechen vertrauen können.
 931 Der Wert der Arbeit spiegelt sich auch in guten Renten im Alter. Dies gilt auch für
 932 die heute jungen Menschen, die jetzt ins Erwerbsleben kommen und viele Jahre Beiträge
 933 zahlen werden. Wir lehnen die Rentenkürzungspläne von Union und FDP ab.
</p>
<p> 934 Wir wollen, dass Deine Arbeit auch in der Rente ihren Wert behält.
</p>
<p> 935 Die gesetzliche Rentenversicherung ist die erste starke Säule der Alterssicherung und
 936 muss es bleiben. Es geht uns um einen guten Lebensstandard im Alter. Das
 937 Sicherungsniveau der gesetzlichen Rente muss deshalb stabilisiert werden. Für die
 938 Lebensstandardsicherung müssen aber auch die zweite, betriebliche Säule und die
 939 dritte, private Säule stärker gefördert werden, damit insbesondere Geringverdiener
 940 überhaupt die Chance bekommen, vorzusorgen.
</p>
<p> 941 Wir sorgen dafür, dass das Niveau der gesetzlichen Rentenversicherung dauerhaft bei
 942 mindestens 48 Prozent gesichert wird. Dies ist auch im Interesse derjenigen, die in
 943 Zukunft in Rente gehen. Denn nach geltendem Recht läuft diese Stabilisierung des
 944 Rentenniveaus schon zum 1. Juli 2025 aus. Damit würde es in Zukunft sinken bzw.
</p>
<p>22 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 945 stärker von der allgemeinen Lohnentwicklung entkoppelt. Auch wenn die Renten in
 946 absoluten Werten nicht sinken, wäre dies faktisch eine Rentenkürzung in der Zukunft.
 947 Ein abschlagsfreier Renteneintritt nach 45 Beitragsjahren wird mit der SPD auch
 948 künftig zwei Jahre früher möglich bleiben. Das haben sich gerade Menschen verdient,
 949 die früh begonnen haben zu arbeiten. Eine Anhebung der Regelaltersgrenze lehnen wir 
 950 ab.
</p>
<p> 951 Wir haben die Grundrente eingeführt und die Leistung für Erwerbsgeminderte
 952 verbessert. Darauf werden wir aufbauen.
</p>
<p> 953 Wir wollen all diejenigen besser unterstützen, die nach dem Erreichen des
 954 Rentenalters noch weiterarbeiten wollen. Darum schaffen wir das
 955 Vorbeschäftigungsverbot ab, es kann also ein neuer befristeter Arbeitsvertrag mit
 956 demselben Arbeitgeber geschlossen werden. Für alle, die das Rentenalter erreicht
 957 haben, soll der Arbeitgeberbeitrag zur Arbeitslosenversicherung und auch der
 958 Rentenversicherung direkt an die Beschäftigten ausgezahlt werden. Zudem sollen sie
 959 anstelle monatlicher Zuschläge auf die Rente auch eine Einmalzahlung in Anspruch
 960 nehmen können.
</p>
<p> 961 Wir wollen mehr Erwerbstätige in die Solidarität der gesetzlichen Rentenversicherung
 962 einbeziehen. Wir wollen alle Selbstständigen absichern, die oft ein hohes
 963 Schutzbedürfnis haben. Dabei kommt es auf gute Lösungen an, die auch bei zunehmenden
 964 Wechseln der Beschäftigungsform eine grundlegende Altersabsicherung und eine
 965 Versicherung gegen das Risiko der Erwerbsminderung bieten.
</p>
<p> 966 Die Hinterbliebenenrenten wollen wir verbessern, indem wir die Anrechnung von
 967 Einkommen anpassen.
</p>
<p> 968 Wir wollen eine attraktive betriebliche Altersvorsorge stärker fördern, die im Rahmen
 969 von Tarifverträgen ausgestaltet werden kann. Angebote ohne Beitragsgarantie, aber mit
 970 höherer Renditeerwartung wollen wir stärker verbreitern. Hierzu werden wir
 971 insbesondere die steuerliche Förderung der Betriebsrente für Geringverdiener
 972 ausbauen.
</p>
<p> 973 Eine ergänzende private Altersvorsorge kann einen Beitrag dazu leisten, den
 974 Lebensstandard im Alter zu halten. Staatliche Förderung für private Altersvorsorge
 975 wollen wir nur für solche neuen Altersvorsorgeprodukte zulassen, deren Kosten
 976 transparent und gedeckelt sind. Die staatliche Förderung soll differenziert
 977 ausgestaltet und auf kleine und mittlere Einkommensbezieher konzentriert werden, die
 978 sich sonst gar keine oder nur eine geringe private Altersvorsorge leisten können.
</p>
<p> 979 9. Wir kämpfen für einen verlässlichen Alltag für Familien.
 980 Familie – das ist dort, wo Menschen aufeinander achtgeben und füreinander einstehen
 981 wollen. Familie heißt, verbunden und geborgen zu sein. Familie – dahinter steckt ein
 982 Wertesystem aus Verantwortung, Fürsorge, Liebe und Respekt. Familie fängt uns auf,
 983 gibt uns Schutz, Kraft und Mut für die manchmal raue Außenwelt. Auch unsere
 984 Demokratie ist in der Familie angelegt, denn im Familienrat werden alle gehört, alle
 985 haben eine Stimme. Eine Gesellschaft wird davon geprägt, wie gut es den Familien
 986 geht.
</p>
<p> 987 Was Familien für unsere Gesellschaft leisten, dürfen wir nicht als selbstverständlich
 988 erachten. Doch von warmen Worten alleine hat es die Familie nicht leichter. Wir
</p>
<p>23 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 989 machen Familien stark. Wir setzen auf ein Maßnahmenpaket, um Kinderarmut weiter zu
 990 bekämpfen: mit der Unterstützung der Erwerbseinkommen durch Wohngeld, Kindergeld und
 991 Kinderzuschlag, mit Angeboten von Betreuung, Bildung und Pflege, auf die man sich
 992 verlassen kann. Denn der Alltag von Familien ist auch ohne Unterrichtsausfall und
 993 überraschende Schließzeiten stressig genug.
</p>
<p> 994 Wir wollen den Eltern mehr Zeit für die Familie geben und Partnerschaftlichkeit 
 995 fördern.
</p>
<p> 996 Für ein gelingendes Familienleben brauchen berufstätige Eltern Zeit und den nötigen
 997 Freiraum, um ihren Alltag partnerschaftlich zu organisieren. Wir wollen deshalb eine
 998 Familienstartzeit einführen: Väter oder Partnerinnen und Partner sollen sich für die
 999 ersten zwei Wochen nach der Geburt eines Kindes bei voller, umlagefinanzierter
 1000 Lohnfortzahlung freistellen lassen können. Wir wollen einen gestaffeltenMutterschutz 
 1001 bei Fehlgeburten einführen. Wir halten es zudem für richtig, dass die nächste
 1002 Bundesregierung ein Konzept für einen Mutterschutz für Selbstständige entwickelt.
</p>
<p> 1003 Das Elterngeld und die Elternzeit bleiben eine Erfolgsgeschichte. Während andere hier
 1004 kürzen wollen, setzen wir auf eine Weiterentwicklung, um noch stärkere Anreize für
 1005 Väter zu setzen, deren Verhandlungsposition am Arbeitsplatz zu stärken und Familien
 1006 in der frühen Phase besser zu unterstützen. Jeder Elternteil soll Anspruch auf sechs
 1007 nicht übertragbare Monate Elterngeld erhalten. Zusätzlich gibt es weitere sechs
 1008 Monate, die frei auf beide Elternteile verteilt werden können. Damit steigt die 
 1009 Gesamtzahl der Elterngeldmonate von jetzt 14 auf 18 Monate.
</p>
<p> 1010 Die konkrete Ausgestaltung der Arbeitszeit ist ein Kernbestandteil der
 1011 Tarifautonomie. Die Tarifvertragsparteien können in den Branchen besser die
 1012 jeweiligen Bedürfnisse und Gegebenheiten beurteilen und passgenaue Lösungen finden.
 1013 Wir unterstützen die Gewerkschaften in dem gemeinsamen Ziel, dem gesteigerten
 1014 Bedürfnis der Beschäftigten nach flexibleren Arbeitszeiten, Arbeitszeitverkürzung
 1015 oder mehr Wahloptionen und einer damit einhergehenden besseren Vereinbarkeit von
 1016 Arbeit und Freizeit Rechnung zu tragen.
</p>
<p> 1017 Wir wollen Eltern und Familien entlasten.
</p>
<p> 1018 Um Eltern im Alltag wirksam zu entlasten, braucht es darüber hinaus eine gute und 
 1019 verlässliche Infrastruktur für Bildung, Betreuung und Alltagshilfen. Familien müssen
 1020 sich auf die Bildung und Betreuung in Kitas und Schulen verlassen können – in
 1021 zeitlicher und auch in qualitativer Hinsicht. Alle Kinder sollen von Anfang an beste
 1022 Chancen für ein gutes Aufwachsen haben. Sie sollen die Unterstützung bekommen, die
 1023 sie brauchen.
</p>
<p> 1024 Wir wollen Familien helfen, den alltäglichen Spagat zwischen Kindererziehung, Arbeit,
 1025 Haushalt, Pflege und auch Erholung besser bewältigen zu können. Mit einem jährlichen
 1026 Familienbudget für Alltagshelfer wollen wir sozialversicherungspflichtige
 1027 haushaltsnahe Dienstleistungen direkt fördern und einfach digital zugänglich machen.
 1028 Das hilft auch im Kampf gegen Schwarzarbeit.
</p>
<p> 1029 Wir wollen die Frühen Hilfen für Familien in belasteten Lebenslagen schrittweise bis
 1030 zum Ende der Grundschulzeit ausweiten. Die derzeitige Trennung von Jugendhilfe,
 1031 Schule und Gesundheitsleistungen wollen wir überwinden und die Angebote
 1032 zusammenführen, vor allem in Familienzentren an Kitas und Schulen, die alle Familien 
</p>
<p>24 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1033 erreichen.
</p>
<p> 1034 In allen Bildungseinrichtungen setzen wir uns für eine gute und kostenfreie 
 1035 Verpflegung ein. Dabei werden wir die Empfehlungen des Bürgerrats zum Thema
 1036 „Ernährung im Wandel“ beachten. Gemeinsam mit den Ländern wollen wir dafür sorgen,
 1037 dass alle Kita-Kinder und alle Schülerinnen und Schüler in den Einrichtungen ein
 1038 gesundes und kostenloses Mittagessen erhalten. Wir wollen die Besteuerung von 
 1039 Familien reformieren und für Paarfamilien die bereits eingeleitete Überführung der
 1040 Steuerklassen-Kombination III/V in das Faktorverfahren der Steuerklasse IV umsetzen.
 1041 Für Alleinerziehende wollen wir den Entlastungsbetrag in einen Abzug von der
 1042 Steuerschuld umwandeln.
</p>
<p> 1043 Wir wollen soziale Teilhabe für Kinder und Familien sichern.
</p>
<p> 1044 Mit der Erhöhung des Kindergeldes und des Kinderzuschlags haben wir eine bessere
 1045 Unterstützung von Familien erreicht. Wir wollen, dass Familien mit eigenem niedrigen
 1046 Lohneinkommen mit einer Kombination aus Kindergeld, Kinderzuschlag und Wohngeld nicht
 1047 auf ergänzendes Bürgergeld angewiesen sind. Mit einer zentralen Ansprechstelle soll
 1048 die Zugänglichkeit dieser Leistungen weiter verbessert und die (digitale) Beantragung
 1049 weiter erleichtert werden. Wo möglich sollen Leistungen automatisch beantragt und
 1050 ausgezahlt werden.
</p>
<p> 1051 Einsamkeit kann jeden Menschen betreffen. Es ist eine komplexe gesellschaftliche
 1052 Herausforderung mit zahlreichen möglichen negativen Auswirkungen auf die Gesundheit
 1053 und das soziale Miteinander. Wir setzen uns für eine grundlegende Erforschung und
 1054 Bekämpfung von Einsamkeit ein.
</p>
<p> 1055 Wir wollen, dass alle Kinder und Jugendlichen stark und sicher aufwachsen können.
</p>
<p> 1056 Kinder und Jugendliche haben ein Recht auf echte Mitbestimmung! Wir werden starke 
 1057 Kinderrechte auch im Grundgesetz verankern, um Schutz, Beteiligung und Förderung
 1058 sicherzustellen. Ab 16 Jahren sollen junge Menschen mitentscheiden können, deswegen
 1059 senken wir das aktive Wahlalter. Auf allen Ebenen sollen Jugendliche aktiv in
 1060 politische Prozesse einbezogen werden, und ihre Beteiligung in Jugendhilfeausschüssen
 1061 wird gesetzlich verankert. Jugendverbände, Jugendparlamente und ähnliche Strukturen
 1062 leisten eine wichtige Arbeit. Wir wollen sie weiter unterstützen.
</p>
<p> 1063 Es geht darum, junge Menschen zu selbstbestimmten und selbstbewussten Bürgerinnen und 
 1064 Bürgern zu erziehen. Gerade in Schulen muss Demokratiebildung in allen Bereichen
 1065 gelebt werden – indem Kinder und Jugendliche alles, was die Schulgemeinschaft, ihre 
 1066 Lernprozesse und Lerninhalte betrifft, aktiv mitgestalten können.  
</p>
<p> 1067 Auch das Engagement in der Zivilgesellschaft ist für Kinder und Jugendliche eine
 1068 wertvolle Erfahrung und muss als Teil ihrer Bildung gesehen werden. Ein
 1069 Freiwilligendienst bietet jungen Menschen die Möglichkeit, sich für ihre Gemeinschaft
 1070 einzusetzen und dabei wertvolle soziale Kompetenzen zu entwickeln. Derzeit gibt es
 1071 vielerorts mehr Interessentinnen und Interessenten als Plätze. Wir wollen daher die 
 1072 Finanzierung der Freiwilligendienste auf Grundlage einer Bund-Länder-Vereinbarung
 1073 weiterentwickeln.
</p>
<p> 1074 Das „Taschengeld“ wollen wir so ausgestalten, dass auch Jugendliche aus
 1075 einkommensärmeren Haushalten sich für einen Freiwilligendienst entscheiden können.
</p>
<p> 1076 Kinder und Jugendliche haben ein Recht darauf, ohne Gewalt aufzuwachsen. Wir wollen
</p>
<p>25 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1077 das Familienrecht stärker an den Kinderrechten orientieren und Anreize für
 1078 Schutzkonzepte in allen Einrichtungen schaffen, in denen sich Kinder und Jugendliche
 1079 regelmäßig aufhalten.
</p>
<p> 1080 Wir wollen strengere Regulierungen, Werbebeschränkungen und Altersgrenzen für Energy-
 1081 Drinks, Alkohol, Einweg-Zigaretten und neuartige Nikotinprodukte. Zusätzlich stärken
 1082 wir mit Aufklärungskampagnen und präventiven Maßnahmen in Schulen das Bewusstsein für
 1083 die Gefahren. Um den Zucker-, Salz- und Fettgehalt in unseren Lebensmitteln zu
 1084 reduzieren, legen wir verbindliche Ziele fest und setzen ökonomische Anreize für
 1085 weniger gesundheitsschädliche Produkte – über eine Herstellerabgabe für zuckerhaltige
 1086 Getränke.
</p>
<p> 1087 10. Wir kämpfen für eine gute Gesundheitsversorgung in Stadt und 
 1088 Land.
 1089 Das Gesundheitssystem und die Qualität der Leistungen hängen für zu viele Menschen
 1090 spürbar von ihrem Lohn und Geldbeutel ab. Wir kämpfen für ein Gesundheitssystem, das
 1091 gerecht ist – für alle, überall im Land. Unabhängig von Einkommen und Wohnort sollen
 1092 jeder und jede schnellen Zugang zu einer hochwertigen Versorgung haben. Mit Maßnahmen
 1093 wie einer Termingarantie, der Begrenzung finanzieller Belastungen und solidarischen
 1094 Finanzierungsmodellen sorgen wir für mehr Sicherheit und Verlässlichkeit im
 1095 Gesundheitswesen. Wir setzen auf Prävention, regionale Versorgungsnetze,
 1096 Digitalisierung sowie auf mehr Gemeinwohl statt Profit und stellen die Versicherten
 1097 in den Mittelpunkt, ohne sie finanziell zu überfordern.
</p>
<p> 1098 Wir wollen in unserem Land ein Gesundheitssystem, in dem alle den gleichen Zugang zu 
 1099 gleicher Qualität haben und das keinen finanziell überfordert.
</p>
<p> 1100 Die Gesundheit aller ist Indikator dafür, wie ein Land Politik macht. Unser Ziel ist
 1101 ein gerechtes Gesundheitssystem, das unabhängig von Krisen eine schnelle und
 1102 qualitätsvolle Versorgung sichert, ohne die Menschen finanziell zu überlasten. Die
 1103 Unterschiede bei Wartezeiten und Behandlungsmöglichkeiten zwischen privat und
 1104 gesetzlich Versicherten müssen dringend beseitigt werden.
</p>
<p> 1105 Wir wollen die Bedürfnisse der Patientinnen und Patienten in den Mittelpunkt stellen.
 1106 Deshalb streben wir Reformen an, die Effizienz und Qualität verbessern. Zugleich
 1107 unterstützen wir eine bessere Prävention, wodurch wir auch Kosten senken können.
 1108 Leistungsverschlechterungen für die Patientinnen und Patienten lehnen wir ab. Wir
 1109 setzen auf ein solidarisches System, das allen Menschen gleichen Zugang zu
 1110 Gesundheitsleistungen in gleicher Qualität ermöglicht. Der Finanzausgleich zwischen
 1111 den Krankenkassen soll dabei gerechter ausgestaltet werden, und auch die privaten
 1112 Versicherungen sollen zum Risikostrukturausgleich beitragen. Ein solidarisches
 1113 Finanzierungssystem schafft Vertrauen und nimmt den Bürgerinnen und Bürgern die Sorge
 1114 vor finanziellen Belastungen. Versichertedürften nicht durch ihre Wahl der 
 1115 Krankenkasse benachteiligt werden. Deshalb stärken wir das beitragsfinanzierte
 1116 Umlagesystem. Krankenkassen und private Krankenversicherungen bilden so ein System
 1117 einer solidarischen Bürgerversicherung aus.
</p>
<p> 1118 Die Beiträge der Versicherten sollen sich noch stärker als jetzt an ihrer
 1119 wirtschaftlichen Leistungsfähigkeit orientieren. Unser Ziel ist zudem ein
 1120 einheitliches und einfaches Vergütungssystem, das zugleich die Vorhaltekosten der
</p>
<p>26 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1121 Leistungserbringer absichert. Versicherungsfremde Aufgaben im Gesundheitswesen wollen
 1122 wir zukünftig verstärkt aus Steuermitteln finanzieren. So bleiben die Beiträge für
 1123 Versicherte sowie Arbeitgeberinnen und Arbeitgeber stabil, und die Ungleichheiten
 1124 zwischen verschiedenen Versichertengruppen werden beendet. Wir wollen, dass alle
 1125 Hilfe und Termine bekommen und schnell und gut in jeder Lebenslage versorgt werden.
</p>
<p> 1126 Bei der Gesundheit stehen für uns die Menschen im Mittelpunkt: als Ratsuchende,
 1127 Behandlungs- und Pflegebedürftige oder Angehörige, aber auch als Beschäftigte in
 1128 medizinischen, therapeutischen und pflegerischen Berufen. Sie alle denken wir mit,
 1129 wenn wir das System durch die Herausforderungen des demografischen Wandels navigieren
 1130 und die Chancen der Digitalisierung nutzen wollen.
</p>
<p> 1131 Denn jeder und jede sollen in Deutschland auf eine erreichbare und qualitativ 
 1132 hochwertige Gesundheitsversorgung vertrauen können. Dafür setzen wir den
 1133 eingeschlagenen Weg zur Stärkung der Versorgungssicherheit fort. Wir haben eine
 1134 längst überfällige Reform zur Verbesserung der Versorgungsqualität in unseren
 1135 Krankenhäusern durchgesetzt und Maßnahmen für eine bessere ambulante Versorgung – wie
 1136 beispielsweise die Entbudgetierung der Hausärztinnen und Hausärzte, die Erleichterung
 1137 der Gründung von kommunalen MVZ und die Einführung der Advanced Practice Nurse und
 1138 Gemeindeschwestern – vorbereitet. Diese möchten wir künftig ebenfalls umsetzen.
</p>
<p> 1139 Diesen erfolgreichen Kurs werden wir fortführen und die Versorgungssicherheit durch
 1140 weitere Strukturreformen verbessern, insbesondere um die medizinische Versorgung in 
 1141 strukturschwachen Regionen zu sichern. Unser Ziel ist eine passgenaue Zusammenarbeit 
 1142 vom Notfall bis zur planbaren Operation und Nachsorge. Wir möchten die
 1143 Notfallversorgung und den Rettungsdienst verstärken, Barrieren zwischen Praxen,
 1144 Krankenhäusern und weiteren Versorgungseinrichtungen aufheben und die Zusammenarbeit
 1145 im Gesundheitswesen auch durch den Einsatz von Telemedizin und Telepharmazie
 1146 verbessern. Wir sind für mehr Regionalisierung, bedarfsgerechte Steuerung und ein
 1147 Versorgungssystem, das nicht auf Gewinnorientierung, sondern auf Gemeinwohl und 
 1148 Nachhaltigkeit ausgerichtet ist. Schnelle Hilfe im Notfall sowie der verlässliche
 1149 Zugang zur notwendigen Behandlung müssen für alle garantiert sein. Um Wartezeiten zu
 1150 verringern, werden wir eine Termingarantie der Krankenkassen und Kassenärztlichen
 1151 Vereinigungen einführen. Gesetzlich Versicherte sollen genauso schnell wie
 1152 Privatversicherte einen Termin erhalten. Bei Nichteinhaltung der Termingarantie
 1153 sollen sie einen Anspruch auf Beitragsreduzierungen haben.
</p>
<p> 1154 Neben strukturellen Reformen setzen wir auch auf Digitalisierung und Prävention. Denn
 1155 wir haben die Digitalisierung im Gesundheitswesen massiv vorangetrieben, um die
 1156 Diagnostik und Behandlung zu verbessern und eine schnelle Datenverfügbarkeit zu
 1157 gewährleisten. Die elektronische Patientenakte kommt jetzt nach 20 Jahren Stillstand,
 1158 und die KI-Medizin wird die Behandlung revolutionieren. Ärztinnen und Ärzte sowie
 1159 Pflegekräfte haben zukünftig mehr Zeit für die Patientinnen und Patienten – durch
 1160 Erleichterung der Dokumentation und Diagnostik durch KI. Der digitalisierte 
 1161 Datenaustausch wird schon bald die Erforschung neuer Therapien nachhaltig
 1162 unterstützen. Für die Krebsbehandlung und Demenz wird KI, Heilungen ermöglichen.
</p>
<p> 1163 Wir wollen die Chancen der Digitalisierung auch im Bereich der Prävention nutzen und
 1164 die elektronische Patientenakte zu einem persönlichen Gesundheitsberater für die
 1165 Versicherten weiterentwickeln. Dieser soll die besten Wege für die Förderung der
 1166 individuellen Gesundheit aufzeichnen. Prävention und Früherkennung stehen für uns im 
</p>
<p>27 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1167 Mittelpunkt. Durch die Vermeidung nicht übertragbarer Erkrankungen wie Herzinfarkt
 1168 oder Schlaganfall wollen wir individuelles Leid verringern.
</p>
<p> 1169 Zudem wollen wir die Suchtprävention und die Prävention psychischer Erkrankungen
 1170 stärken. Für junge Menschen in psychisch schwierigen Lebenslagen streben wir
 1171 bundesweit niedrigschwellige, auch digitale Beratungsangebote an. Wir arbeiten weiter 
 1172 konsequent daran, dass alle Menschen, die eine Psychotherapie benötigen, zügig einen 
 1173 Therapieplatz erhalten. Der mutige Schritt, eine Psychotherapie zu machen, darf nicht
 1174 zum Nachteil im Berufsleben werden.
</p>
<p> 1175 Außerdem wollen wir den Zugang zu Versorgungsangeboten für vulnerable Gruppen,
 1176 beispielsweise durch Gesundheitskioske, weiter ausbauen und unterschiedliche
 1177 gesundheitliche Bedürfnisse von Frauen und Männern stärker berücksichtigen. Für
 1178 Erkrankungen wie Endometriose und Themen rund um Geburt und Wechseljahre werden wir
 1179 gezielte Lösungen entwickelt. Überdies werden wir die Versorgung für Kinder und 
 1180 Jugendliche weiter stärken.
</p>
<p> 1181 Ferner wollen wir dafür sorgen, dass die Verbesserungen der letzten Jahre bei der
 1182 Liefersicherheit von Arzneimitteln schnell für alle Arzneimittel greifen. Denn dort,
 1183 wo die neuen Regeln angewendet werden, gibt es schon heute kaum noch Engpässe.
 1184 Außerdem wollen wir für eine stärkere Produktion von Arzneimitteln in Deutschland und 
 1185 Europa sorgen: Krankenkassen sollen zusammen mit anderen nationalen und europäischen
 1186 Akteuren größere Mengen an Therapien über längere Zeiträume einkaufen dürfen, wenn
 1187 diese bei uns hergestellt werden. Wir stärken Apotheken als wichtige Anlaufstellen 
 1188 für Prävention, Therapiebegleitung und eine sichere Arzneimittelversorgung. Wir
 1189 setzen zudem auf eine starke Gesundheitswirtschaft sowie Forschung und möchten
 1190 personalisierte Therapiemöglichkeiten für Prävention und Behandlung zu
 1191 erschwinglichen Preisen gemeinsam vorantreiben.
</p>
<p> 1192 Darüber hinaus wollen wir uns auch besser auf zukünftige Ereignisse, wie zum Beispiel 
 1193 eine erneute Pandemie, vorbereiten und das staatliche Krisenmanagement in der Corona-
 1194 Pandemie umfassend aufarbeiten, um daraus lernen zu können.
</p>
<p> 1195 11. Wir kämpfen für menschenwürdige Pflege und deckeln die 
 1196 Pflegekosten.
 1197 Wir haben uns fest vorgenommen unser Pflegesystem zu verbessern. Wir stellen das
 1198 Wohlbefinden der Menschen ins Zentrum. Wir schaffen ein solidarisches Pflegesystem,
 1199 das niemanden zurücklässt, niemanden überfordert und für alle Beteiligten ein gutes
 1200 Umfeld bietet: Pflegebedürftige, Angehörige und die pflegenden Berufe. Wir verhindern
 1201 finanzielle Überforderung, begrenzen hohe Eigenanteile, sichern eine umfassende,
 1202 qualitativ hochwertige Versorgung – zu Hause wie im Pflegeheim – und verbessern die
 1203 Arbeitsbedingungen durch innovative Lösungen und mehr Zeitausgleich.
</p>
<p> 1204 Wir wollen Pflegeangebote sichern, Pflegekosten deckeln und mehr Zeit für die Pflege 
 1205 von Angehörigen geben.
</p>
<p> 1206 Pflegebedürftigkeit darf kein Armutsrisiko sein. Deswegen wollen wir das bisherige
 1207 Nebeneinander von gesetzlicher und privater Pflegeversicherung beenden. Stattdessen
 1208 schaffen wir ein gemeinsames, solidarisch finanziertes Pflegesystem, das allen
 1209 Menschen eine sichere Versorgung bietet, stabile Beiträge gewährleistet und vor
</p>
<p>28 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1210 finanzieller Überforderung im Pflegefall schützt.
</p>
<p> 1211 Im ersten Schritt wollen wir so schnell wie möglich die privaten Pflegeversicherungen 
 1212 in den Risikostrukturausgleich zwischen allen Pflegekassen und damit in eine faire
 1213 und leistungsgerechte Finanzierung einbeziehen und die hohen Eigenanteile in der
 1214 stationären Langzeitpflege durch eine Begrenzung auf 1.000 Euro pro Monat 
 1215 (sogenannter „Pflege-Deckel“) maßgeblich reduzieren. Für Menschen, die bereits länger
 1216 stationär gepflegt werden, garantieren wir Besitzstandsschutz. So wollen wir
 1217 sicherstellen, dass niemand schlechter gestellt wird. Die häusliche Pflege werden wir
 1218 genauso unterstützen und ebenso eine entsprechende Begrenzung einführen. werden wir
 1219 alle Pflegebedürftigen und ihre Angehörigen erheblich entlasten. Außerdem sollen die
 1220 Investitionsaufwendungen der Heime zukünftig nicht mehr vollständig auf die Bewohner 
 1221 umgelegt werden dürfen. Besonders in Ostdeutschland, wo die verfügbaren Einkommen
 1222 vieler Menschen im Vergleich zu Westdeutschland oft niedriger sind, stellt der hohe
 1223 Eigenanteil für Pflegebedürftige und ihre Familien eine immense finanzielle Belastung
 1224 dar. Durch die Begrenzung dieser Kosten wollen wir sicherstellen, dass niemand
 1225 aufgrund seines finanziellen Hintergrunds Angst vor den Kosten einer angemessenen
 1226 Pflege haben muss. Gleichzeitig stärken wir damit die Solidarität im Sozialstaat und
 1227 setzen ein klares Signal: Pflege darf kein Luxus sein, sondern muss für alle
 1228 bezahlbar bleiben – unabhängig von regionalen und wirtschaftlichen Unterschieden.
 1229 Außerdem wollen wir den bürokratischen Aufwand reduzieren und die Pflegebedürftigen,
 1230 ihre Angehörigen sowie die Pflegeeinrichtungen zusätzlich entlasten, z.B. durch eine
 1231 vereinfachte Antragstellung auf Hilfe zur Pflege.
</p>
<p> 1232 Wir wollen dafür sorgen, dass die Pflegebedürftigen und Angehörigen die benötigten
 1233 Leistungen verlässlich erhalten, mit einem klaren Vorrang für die häusliche Pflege,
 1234 damit die Betroffenen möglichst lange in ihrer vertrauten Umgebung bleiben können.
 1235 Deswegen werden wir uns für mehr Zeitsouveränität für alle pflegenden Angehörigen und
 1236 nahestehenden Personen durch die Familienpflegezeit und das Familienpflegegeld –
 1237 analog zum Elterngeld – einsetzen. Zugleich werden wir die Beratung, Vernetzung und
 1238 Anlaufstellen für die Pflegebedürftigen und ihre Angehörigen ausbauen und neue
 1239 Wohnformen verstetigen, um die bedarfsgerechte Pflegeinfrastruktur zu stärken.
</p>
<p> 1240 Uns ist dabei wichtig, dass die Kommunen mehr Möglichkeiten erhalten, darüber zu
 1241 entscheiden, wo und in welcher Trägerschaft die Einrichtungen und Pflegedienste sich
 1242 ansiedeln. Die Versorgung muss sich an den pflegerischen und 
 1243 haushaltswirtschaftlichen Bedürfnissen der Pflegebedürftigen orientieren und so
 1244 organisiert werden. Pflegebedürftige und ihre pflegenden Angehörigen sollen zudem bei
 1245 der Vergabe von sozialem Wohnraum aufgrund der besonderen Raumvoraussetzungen für die
 1246 Pflege bevorzugt werden. Darüber hinaus wollen wir die Chancen der Digitalisierung
 1247 nutzen, um die Pflege durch digitale Produkte und Beratungsangebote noch besser zu
 1248 unterstützen. Denn die Digitalisierung in der Pflege kann Prävention fördern,
 1249 Pflegebedürftigkeit vorbeugen, verlässliches Monitoring ermöglichen und bestehende
 1250 Versorgungsangebote besser vernetzen.
</p>
<p> 1251 Wir wollen die Arbeitsbedingungen in Gesundheitsberufen verbessern.
</p>
<p> 1252 Es ist nicht auszudenken, was passiert, wenn der Fachkräftemangel in
 1253 Gesundheitsberufen noch weiter ansteigt. Deshalb ist es für uns absolut zwingend
 1254 notwendig, hier Veränderungen hin zum Guten durchzusetzen. Lohn, Arbeitszeiten,
 1255 Befugnisse – wir müssen jetzt die Chance nutzen, um die Zukunftsfähigkeit unseres
</p>
<p>29 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1256 Versorgungssystems zu verbessern. Und das geht über die Berufe innerhalb des Systems.
</p>
<p> 1257 Eine hohe Versorgungsqualität im Gesundheitswesen beginnt mit guten
 1258 Arbeitsbedingungen und einer bedarfsgerechten Personalausstattung in allen Bereichen
 1259 und allen Beschäftigtengruppen. Wir wollen deshalb dafür sorgen, dass die
 1260 bedarfsgerechte Personalausstattung bundeseinheitlich für alle Beschäftigtengruppen 
 1261 im Gesundheitswesen eingeführt wird. Damit verbessern wir entscheidend die
 1262 Vereinbarkeit von Familie und Beruf.
</p>
<p> 1263 Zudem setzen wir uns weiterhin für gute Löhne ein: Die Stabilisierung der Kranken-
 1264 und Pflegeversicherung wird finanziellen Spielraum schaffen, um tarifgebundene 
 1265 Gehälter zu refinanzieren. Darüber hinaus wollen wir die Zusammenarbeit aller 
 1266 Gesundheitsberufe stärken, mehr Durchlässigkeit schaffen und die Befugnisse von 
 1267 Pflegefachpersonen erweitern. Gleichzeitig werden wir den Zugang zu Weiterbildung und
 1268 gesundheitsfördernden Maßnahmen erleichtern.
</p>
<p> 1269 Bei den ärztlichen Berufen wollen wir den Schwerpunkt auf die Haus- und 
 1270 Kinderärztinnenund -ärzte legen und den Ausbau der Ausbildungs- und
 1271 Weiterbildungskapazitäten vorantreiben sowie die Budgets für Hausärztinnen und -ärzte
 1272 abschaffen. Denn wir brauchen nicht nur mehr Pflegekräfte, sondern auch mehr Haus-
 1273 und Kinderärztinnen und -ärzte.
</p>
<p> 1274 Der oft hohe Dokumentationsaufwand belastet viele Beschäftigte im Gesundheitswesen.
 1275 Um dies zu verringern, setzen wir auf den Ausbau von KI-gestützter Dokumentation.
 1276 Außerdem treten wir für mehr Freizeitausgleich ein – beispielsweise durch eine
 1277 verkürzte Wochenarbeitszeit.
</p>
<p> 1278 Um dem durch den demografischen Wandel bedingten Personalmangel entgegenzuwirken,
 1279 werden wir die weltweite Anwerbung und Integration von Fachkräften ausbauen.
 1280 Gleichzeitig wollen wir die Attraktivität der Ausbildungen steigern, denn die
 1281 Auszubildenden von heute sind die Fachkräfte von morgen. Deshalb setzen wir uns für
 1282 praxisnahe und kostenfreie Ausbildungen in den Gesundheitsfachberufen ein.
 1283 Einheitliche Standards sollen sicherstellen, dass alle Berufe in diesem Bereich von
 1284 hoher Ausbildungsqualität profitieren – besonders die therapeutischen Berufe, die
 1285 stark interdisziplinär arbeiten. Unser Ziel ist, dass alle Auszubildenden eine faire 
 1286 Vergütung erhalten und Mitbestimmungsmöglichkeiten im Betrieb haben. Gleichzeitig
 1287 muss die Ausbildungsqualität insgesamt gestärkt werden: In den Pflegeberufen setzen
 1288 wir uns insbesondere für Nachbesserungen bei der Praxisanleitung und bei den
 1289 Ärztinnen und Ärzten für verlässliche Regeln bei Vergütungen und Dienstzeiten während 
 1290 des praktischen Jahres ein.
</p>
<p> 1291 12. Wir kämpfen für Klimaschutz, den sich jeder leisten kann.
 1292 Mittlerweile wissen es alle: Nachhaltigkeit und Klimaschutz kosten. Aber dennoch hat
 1293 eine große Mehrheit den Wunsch, etwas für unser Klima zu tun. Unsere Überzeugung ist:
 1294 Klimaschutz muss leistbar sein. Alle Menschen müssen unabhängig von Einkommen,
 1295 Vermögen oder Wohnort klimaneutral leben und teilhaben können. Niemand kann alleine
 1296 ein Wärmenetz bauen, neue Bahntrassen legen oder eine E-Ladesäule aufstellen. Wir
 1297 sind überzeugt: Es ist Aufgabe des Staates, die Bedingungen dafür zu schaffen, dass
 1298 alle auf klimafreundliche Technologien umsteigen können. Konkret bedeutet das für
 1299 uns: Die klimafreundliche Alternative muss für die Bürgerinnen und Bürger besser,
</p>
<p>30 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1300 bequemer und vor allem günstiger sein.
</p>
<p> 1301 Wir wollen, dass jeder klimaneutral werden kann.
</p>
<p> 1302 Wir wollen einen Paradigmenwechsel in der Klimapolitik, der öfter auf
 1303 gemeinschaftliche Lösungen setzt. Klimaneutrale Wärmenetze zu bauen, mit denen ein
 1304 ganzer Stadtteil warm wird, ist nicht nur solidarischer, sondern auch effizienter und
 1305 kostengünstiger als einzelne Wärmepumpen in jedem Haus.
</p>
<p> 1306 Sozialdemokratische Klimapolitik heißt, dass alle Menschen eine realistische Chance
 1307 haben, auf klimaneutrale Lösungen umzusteigen. Dabei gilt: Geld vom Staat bekommen
 1308 vor allem diejenigen, die sich den Umstieg auf klimafreundliche Technologien wie eine
 1309 Wärmepumpe oder ein E-Auto ansonsten nicht leisten können. Dann aber auch so viel,
 1310 wie gebraucht wird. Denn unser Paradigmenwechsel heißt: Klimaneutralität ist auch 
 1311 Aufgabe der öffentlichen Daseinsvorsorge. Dafür müssen Kommunen, Länder und Bund neue
 1312 Aufgaben übernehmen und einige Verantwortlichkeiten umgestaltet werden. Vor allem
 1313 brauchen die Kommunen mehr finanziellen Spielraum, um ihre zahlreichen und wachsenden
 1314 Aufgaben zu bewältigen. Dafür bieten sowohl der Deutschlandfonds, als auch die Reform
 1315 der Schuldenbremse für die Länder, Möglichkeiten. Wir sind davon überzeugt, dass wir
 1316 unsere Klimaziele nur so sozial gerecht, effektiv und kosteneffizient erreichen
 1317 können. Da wo gemeinsame Infrastrukturen wie Wärmenetze oder guter ÖPNV das Problem
 1318 nicht lösen können, setzen wir auf gezielte Förderung, damit sich alle den Umstieg
 1319 leisten können.
</p>
<p> 1320 Die von uns eingeführte kommunale Wärmeplanung ist ein Meilenstein auf dem Weg zu
 1321 einem klimaneutralen Gebäudebestand. Wir wollen lokale Wärmepläne fördern, die eine
 1322 klimafreundliche und klug geplante Energieversorgung auf kommunaler Ebene
 1323 sicherstellen. Kommunen sollen die Möglichkeit erhalten, durch Fördermittel und
 1324 technische Unterstützung ihre Wärmeversorgung klimaneutral zu gestalten, was die
 1325 Energiewende vor Ort maßgeblich voranbringen wird.
</p>
<p> 1326 Wir bekennen uns klar zu den Klimazielen für Deutschland und die EU. Wir müssen den
 1327 Anstieg der globalen Durchschnittstemperatur auf deutlich unter zwei Grad Celsius
 1328 begrenzen und nach Möglichkeit auf den 1,5-Grad-Pfad führen. Wir unterstützen den
 1329 europäischen Green Deal, damit Europa der erste klimaneutrale Kontinent wird. Eine
 1330 Abschwächung der erreichten Errungenschaften ist mit uns nicht zu machen. Unsere
 1331 Wirtschaft braucht Planungssicherheit. Beschlossene Gesetze werden wir umsetzen. Wir
 1332 wissen um unsere Vorreiterrolle und werden daraus einen Vorteil für unser Land,
 1333 unsere Menschen und den Standort Deutschland machen.
</p>
<p> 1334 Es wird Haushalte geben, die werden von den steigenden Preisen für CO2 besonders
 1335 belastet und können nicht aus eigener Kraft umsteigen, weil sie keine Wahl haben. Das
 1336 finden wir ungerecht. Ein Preis auf den Ausstoß von CO2 für private Haushalte und
 1337 kleine Unternehmen kann für uns immer nur ein ergänzendes Instrument sein. Der
 1338 bereits gesetzlich beschlossene CO2-Preis pro Tonne von 55 Euro in 2025 und maximal
 1339 65 Euro in 2026 gilt. Wenn ab 2027 die europäische Regelung in Kraft tritt, werden
 1340 wir durch geeignete Maßnahmen auf europäischer und nationaler Ebene (zum Beispiel
 1341 Klimageld) dafür Sorge tragen, dass niemand überfordert wird.
</p>
<p> 1342 Windkraft und Photovoltaik sind schon heute die günstigste Form der Stromproduktion.
 1343 Ihr konsequenter Ausbau wird die Strompreise senken. Damit diese geringen Kosten auch
 1344 bei den Verbrauchern ankommen, werden wir darauf achten, dass die Netzentgelte nicht
</p>
<p>31 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1345 weiter steigen. Bis es soweit ist, wollen wir die aufsuchende Beratung des Strom-
 1346 Spar-Checks für die ärmsten Haushalte deutschlandweit ausbauen und verstetigen.
 1347 Ärmeren Haushalten wollen wir Heiz-Mietmodelle anbieten (soziales Wärmepumpen-
 1348 Leasing). Vor allem in städtischen Räumen wird Fernwärme sehr wichtig werden und
 1349 Millionen von Menschen ihr Zuhause wärmen. Damit sie bezahlbar bleibt, wollen wir
 1350 eine bundesweite Preisaufsicht für Fernwärme einsetzen.
</p>
<p> 1351 An Solarpaneelen oder Windrädern können viele teilhaben, nicht nur Hausbesitzer,
 1352 sondern auch ganze Dorfgemeinschaften. Das fördert die Akzeptanz. Wir wollen darum
 1353 die dezentrale Versorgung mit Energie weiter vereinfachen, vom Balkonkraftwerk bis
 1354 zum Bürgerwindpark (Energy Sharing). Denn, wenn das neue Windrad die Kita oder das
 1355 Schwimmbad finanziert, hilft das der Gemeinde vor Ort und der Energiewende im ganzen
 1356 Land.
</p>
<p> 1357 Wir wollen unsere Kommunen klimafit machen.
</p>
<p> 1358 Wir wollen eine Städtebauförderung zur Anpassung an den Klimawandel, um den Städten
 1359 zu ermöglichen, grüne Infrastruktur zu schaffen und hitzeresiliente Städteplanung
 1360 umzusetzen. Das soll ihnen ermöglichen, wichtige Maßnahmen wie die Begrünung und
 1361 Entsiegelung von Stadtflächen (Schwammstadt), die Schaffung kühlender öffentlicher
 1362 Räume und den Ausbau von Wasserflächen umzusetzen, um die Lebensqualität zu sichern
 1363 und den städtischen Raum zukunftsfähig zu gestalten.
</p>
<p> 1364 13. Wir kämpfen für eine pünktliche Bahn und gute Mobilität für 
 1365 alle.
 1366 In der Schweiz lässt man viele ICEs aus Deutschland nicht mehr einfahren, weil sie
 1367 die Pünktlichkeit im Schweizer Netz gefährden. Man mag darüber schmunzeln, aber gut
 1368 ist das nicht. Die Bahn ist mehr als die Bahn. Sie ist ein Reputationsfaktor für
 1369 unser Land. Sie bestimmt unseren Alltag und hier und da sogar unsere Emotionen. Die
 1370 Bahn steht für Werte, die wir als Gesellschaft in Deutschland haben und pflegen
 1371 wollen: Genauigkeit, Pünktlichkeit, Funktionstüchtigkeit. Da ist etwas verloren
 1372 gegangen. Wir brauchen eine sehr gut funktionierende Bahn für einen sehr gut
 1373 funktionierenden Alltag. Wir wollen wieder stolz sein auf unsere Bahn.
</p>
<p> 1374 Unser Anspruch ist und bleibt, dass alle Menschen auf dem Land und in der Stadt
 1375 schnell, zuverlässig und komfortabel unterwegs sind. Auch für die Logistik muss der
 1376 Transport von Waren und Gütern reibungslos funktionieren. Wir alle spüren, dass das
 1377 vielerorts nicht mehr der Fall ist. Die Bahn ist oft zu spät, das Schienennetz ist
 1378 überlastetet, Brücken und Straßen sind marode. Wenn die Infrastruktur bröckelt,
 1379 stockt der Verkehr.
</p>
<p> 1380 Wir haben entschieden reagiert und Milliardeninvestitionen in unsere Infrastruktur
 1381 auf den Weg gebracht. Diesen Weg gehen wir konsequent weiter: Wir machen unsere
 1382 Schienen, Straßen und Wasserwege wieder fit und sorgen dafür, dass sie wieder zu
 1383 einem Standortvorteil für Deutschland werden. Wir werden Verkehr von der Straße vor
 1384 allem auf die Schiene und auch auf die Wasserstraße lenken. Unser Ziel ist eine
 1385 nutzerorientierte und klimaneutrale Mobilität. Den Weg dahin gestalten wir sozial
 1386 gerecht: Mobilität muss für alle barrierefrei und bezahlbar sein. Eine
 1387 Mobilitätswende, die alle Menschen mitnimmt, schafft und sichert Jobs und erweitert
</p>
<p>32 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1388 die Freiheit der Menschen, so mobil zu sein, wie sie es wollen.
</p>
<p> 1389 Wir wollen, dass die Bahn wieder pünktlich fährt.
</p>
<p> 1390 Die Grundvoraussetzung für eine pünktliche Bahn ist ein funktionierendes Schienennetz
 1391 . Wir haben Rekordinvestitionen in die Schiene durchgesetzt und werden sie
 1392 fortsetzen. Das hat für uns Priorität. Gemeinsam ermöglichen wir, dass die Deutsche
 1393 Bahn die wichtigsten Bahnstrecken einer Generalsanierung unterzieht. Wir machen unser
 1394 Schienennetz durch Digitalisierung, Elektrifizierung und Lärmschutz wieder
 1395 leistungsfähig und zukunftsfest. Mit gezieltem Aus- und Neubau erweitern wir es im
 1396 Sinne eines Deutschland- und Europataktes. Unsere Verkehrsinfrastruktur muss auf
 1397 Dauer leistungsfähig bleiben.
</p>
<p> 1398 Die Privatisierung von Daseinsvorsorge bleibt ausgeschlossen. Wir erhalten die
 1399 Deutsche Bahn als integrierten Konzern im öffentlichen Eigentum. Die neue
 1400 gemeinwohlorientierte Infrastruktursparte DB InfraGO sowie den Gesamtkonzern
 1401 entwickeln wir mit mehr Kontrolle und Steuerung des Bundes weiter. Insbesondere für
 1402 mehr Güter auf der Schiene reformieren wir das Trassenpreissystem und fördern die
 1403 Umsetzung der Digitalen Automatischen Kupplung.
</p>
<p> 1404 Wir wollen alle Großstädte an das Fernverkehrsnetz anschließen und mehr ICE-Sprinter,
 1405 Nachtzüge und europaweite Schnellzugverbindungen einführen. Kurze Bahnfahrzeiten sind
 1406 die erste Alternative zum Kurzstreckenflug. Gemeinsam mit der Deutschen Bahn wollen
 1407 wir Bahnfahren ganz einfach machen: Erstattungen sollen möglichst automatisch
 1408 ausgezahlt werden, das Deutschlandticket soll besser in Bahn-Buchungen integriert
 1409 werden. Wir wollen leistungsfähige und attraktive Bahnhöfe, an denen man gerne eine
 1410 Pause macht.
</p>
<p> 1411 Das Deutschlandticket ist ein großer Erfolg. Wir haben es auch gegen Widerstand
 1412 erhalten. Priorität hat jetzt Verlässlichkeit: Wir wollen das Deutschlandticket 
 1413 dauerhaft anbieten. Dafür werden wir es gemeinsam mit den Ländern finanziell
 1414 absichern und weiterentwickeln, um es für weitere Millionen Menschen bezahlbar und
 1415 attraktiv zu machen. Einen günstigen Preis wollen wir mit einem transparenten
 1416 Preismechanismus erhalten: Das schafft Verlässlichkeit für alle.
</p>
<p> 1417 Wir werden die Finanzierung des öffentlichen Nahverkehrs gemeinsam mit Ländern und
 1418 Kommunen dauerhaft stärken. Dafür sind die Regionalisierungsmittel des Bundes
 1419 wichtig. In Ballungsräumen soll der öffentliche Verkehr, wo immer möglich, Vorrang
 1420 erhalten. Auch wer nicht Auto fahren kann oder möchte, muss mobil sein können. Dazu
 1421 sind gute Erreichbarkeiten und gute Takte von Bus und Bahnen nötig, sowohl auf dem
 1422 Land als auch in der Stadt.
</p>
<p> 1423 Wir wollen gute Mobilität für alle.
</p>
<p> 1424 Immer mehr Menschen steigen auf Bus, Bahn oder das Rad um. Im Sinne einer
 1425 nachhaltigen Zukunft ist das eine großartige Entwicklung. Aber: Für viele ist das
 1426 Auto ein unverzichtbarer Begleiter. Wer heute Verbrenner fährt, für den wollen wir
 1427 beim nächsten Autokauf oder Leasing den Umstieg auf ein E-Auto attraktiv machen. Den
 1428 flächendeckenden Ausbau der Ladeinfrastruktur für Pkw und Lkw treiben wir weiterhin
 1429 zielgerichtet voran. Neben der neuen Förderung für E-Autos wollen wir das
 1430 Fahrerlebnis mit Stromern rundum stärken: Unser Ziel sind Schnellladesäulen auf jedem
 1431 Supermarktparkplatz und an jeder Tankstelle. Wir wollen ein kontaktloses und
</p>
<p>33 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1432 einheitliches Bezahlsystem an allen Ladesäulen und das eigene Auto als Stromspeicher
 1433 zu Hause ermöglichen. Das Tanken an der öffentlichen Ladesäule darf nicht mit hohen
 1434 Preisaufschlägen bestraft werden.
</p>
<p> 1435 Der Führerschein ist für viele junge Menschen einfach zu teuer geworden. Das führt
 1436 gerade im ländlichen Raum zu Problemen. Vor dem Hintergrund erhöhter Quoten nicht
 1437 bestandener Prüfungen und steigender Preise werden wir die Fahrausbildung samt 
 1438 Theorieunterricht im Sinne von Verkehrssicherheit und Effizienz reformieren, auch mit
 1439 dem Ziel, die Kosten der Fahrausbildung spürbar zu senken. Alle jungen Menschen im
 1440 17. Lebensjahr sollen daher einen MobilitätsPass mit 500 Euro Guthaben, etwa für
 1441 Führerscheinkosten oder Bahntickets erhalten.
</p>
<p> 1442 Für eine echte Gleichberechtigung der Verkehrsteilnehmenden werden wir das
 1443 Straßenverkehrsrecht weiter reformieren und die Vision Zero fest verankern. Im Sinne
 1444 der Intermodalität fördern wir die Fahrradinfrastruktur mit bundesweit vernetzten
 1445 Radschnellwegen und mit Fahrradparkhäusern und entwickeln die Fußverkehrsstrategie
 1446 des Bundes weiter. Wir wollen eine faire Bereitstellung von Daten, um
 1447 Mobilitätsangebote im ländlichen Raum zu stärken, Tickets zu vereinheitlichen und
 1448 Mobilitätsdienstleistungen besser zu vernetzen. Wir stärken ein innovatives
 1449 Taxigewerbe als Teil der öffentlichen Daseinsvorsorge und sorgen für die Einhaltung
 1450 von sozialen Standards durch Fahrdienstleister.
</p>
<p> 1451 Das deutsche Autobahnnetz muss aber dringend saniert werden, insbesondere die
 1452 Brücken. Wir bringen einen neuen Bundesmobilitätsplan auf den Weg.  Auch künftig
 1453 sollen Engpässe auf der Straße beseitigt werden. Dabei denken wir Infrastruktur
 1454 integriert: Wo möglich, soll über Schiene oder Wasserstraße entlastet werden.
</p>
<p> 1455 Wir wollen ein Tempolimit von 130 km/h auf Bundesautobahnen einführen. Ein Tempolimit
 1456 bringt so viele Vorteile, dass man fast gar nicht begründen kann, es nicht
 1457 einzuführen. Wir hinken hier im europäischen und internationalen Vergleich massiv
 1458 hinterher. Wenn ein Tempolimit Menschenleben schützt, warum tun wir das nicht? Wenn
 1459 ein Tempolimit Stress, Staus und Unfälle massiv reduziert, warum tun wir das nicht?
 1460 Wenn ein Tempolimit gut für die Natur, das Klima und die umliegende Wohngegend ist,
 1461 warum führen wir es nicht ein? Es ist Zeit.
</p>
<p> 1462 Die Beschaffung von klimafreundlichen Lkw und Nahverkehrsbussen werden wir fördern:
 1463 Hier können besonders schnell CO2-Emissionen eingespart werden. Wir treten dem Mangel
 1464 an Fahrerinnen und Fahrern im Straßengütertransport aktiv entgegen und setzen
 1465 menschenwürdige, faire und attraktive Arbeitsbedingungen für Berufskraftfahrerinnen
 1466 und -fahrer inner- und außerhalb ihres Fahrzeugs durch, zum Beispiel die Aufnahme der
 1467 Lkw-Fahrkabine in den Schutz der Arbeitsstättenverordnung.
</p>
<p> 1468 Den Weg zu einem klimaneutralen Luftverkehr wollen wir im Sinne eines fairen
 1469 Wettbewerbs (Level-Playing-Field) für unsere Flughäfen und Airlines gestalten. Wir
 1470 streben EU-weit einheitliche Regelungen an, die die Verlagerung von CO2-Emissionen
 1471 (Carbon Leakage) vermeiden. Wir wollen die Luftverkehrsteuer in eine EU-Klimaabgabe
 1472 umwandeln, die von allen Airlines gezahlt wird, auch von denen außerhalb Europas. Wir
 1473 werden die Wasserstraßeninfrastruktur ertüchtigen, die Nationale Hafenstrategie zügig
 1474 umsetzen und die Modernisierung der Schiffsflotten unterstützen. Forschung und
 1475 Markthochlauf für nachhaltige Kraftstoffe wie E-Fuels sind besonders für Luftverkehr
 1476 und Schifffahrt zentral.
</p>
<p>34 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1477 14. Wir kämpfen für einen Staat, der besser funktioniert.
 1478 Die SPD sorgt für einen Sozialstaat, der den Menschen verlässlich Sicherheit in
 1479 wichtigen Lebenslagen bietet. Wir wollen einen bürgerfreundlicheren Staat, der
 1480 unterstützt und hilft – schnell, unbürokratisch und gerecht. Mit einem starken
 1481 öffentlichen Dienst, modern und digital, der als guter Arbeitgeber beispielhaft
 1482 vorangeht.
</p>
<p> 1483 Wir wollen einen bürgernahen Staat, der unnötige Wege erspart.
</p>
<p> 1484 Unser Sozialstaat soll an Lebenslagen und Bedürfnissen der Menschen ausgerichtet
 1485 werden und nicht an Zuständigkeiten. Indem wir Antragsverfahren vereinfachen, 
 1486 Leistungen zusammenfassen und aufeinander abstimmen, wollen wir verhindern, dass man
 1487 von einer Stelle zur nächsten verwiesen wird. Dazu werden wir Servicestellen für gute
 1488 Beratung einrichten. Leistungen wie das Kindergeld sollen automatisch gewährt werden.
 1489 Die Verwaltung prüft eigenständig, welche Ansprüche bestehen, und leitet diese ohne
 1490 zusätzliche Anträge ein.
</p>
<p> 1491 Das Ressortprinzip der Bundesregierung hat Verfassungsrang. Doch zugleich erschweren
 1492 das Denken in diesen Ressort-Säulen sowie das Nebeneinander vieler „Strategien“ und
 1493 Programme die Bewältigung komplexer Herausforderungen – auch in Zeiten knapper
 1494 Mittel. Wir brauchen zu den großen Themen eher wenige, dafür zentrale 
 1495 ressortübergreifende Strategien (Missionsorientierung). Zugleich werden wir prüfen,
 1496 welche Aufgaben, Dienste und Zuständigkeiten der Ministerien gebündelt werden können,
 1497 um so die Effizienz und Steuerungsfähigkeit der Bundesverwaltung zu erhöhen.
</p>
<p> 1498 Wir werden alle neuen Gesetze und größeren Novellierungen vor Verabschiedung auf
 1499 Wirksamkeit, Bürgernähe, Praxistauglichkeit und Digitaltauglichkeit testen und
 1500 bestehende Gesetze schrittweise entsprechend überprüfen. Dazu werden wir die
 1501 Instrumente des Bürgerchecks, des Praxischecks und des Digitalchecks verzahnen und
 1502 verbindlich in der Gesetzgebungsarbeit verankern.
</p>
<p> 1503 Effektiver Bürokratieabbau geht nur mit der Einbeziehung derjenigen, die ihn erleben
 1504 und die Bürokratie zu verantworten haben. Darum werden wir nach einer
 1505 Regierungsbildung Wirtschaft, Länder und Kommunen zu einem Praxisgipfel einladen, der
 1506 weitere konkrete nötige Maßnahmen erfasst und verabredet.
</p>
<p> 1507 Wir führen eine Genehmigungsfiktion ein, bei der Anträge automatisch genehmigt sind,
 1508 wenn die Behörde nicht innerhalb einer gesetzten Frist reagiert. Das gibt Bau- und
 1509 Investitionsprojekten mehr Planungssicherheit.
</p>
<p> 1510 Wir wollen die Digitalisierung der öffentlichen Verwaltung beschleunigen.
</p>
<p> 1511 Die Digitalisierung der deutschen öffentlichen Verwaltung hat hohe Priorität. Seit
 1512 2023 gibt es eigentlich einen gesetzlichen Anspruch der Bürgerinnen und Bürger, dass
 1513 sie jede Verwaltungsleistung digital beauftragen können. Wir brauchen mehr Tempo und
 1514 Konsequenz bei der Realisierung dieses Anspruchs. Wir werden alle Zuständigkeiten der 
 1515 Verwaltungsdigitalisierung in einem Ministerium bündeln und dieses mit den nötigen
 1516 finanziellen Mitteln und Befugnissen ausstatten. Die nachgeordneten Stellen und
 1517 Dienstleister (unter anderem ITZBund, Bundesdruckerei, Bundesverwaltungsamt, BSI,
 1518 Digitalservice, FITKO) müssen so aufgestellt sein und zusammenarbeiten, dass die
 1519 zentralen Projekte im Bereich der Verwaltungsdigitalisierung endlich schnell und
 1520 nutzerfreundlich realisiert werden.
</p>
<p>35 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1521 Der Staat soll bürgernah und vorausschauend agieren. Anstatt die Menschen durch
 1522 mühsame Antragsprozesse zu belasten, sollen sie Leistungen einfach und unbürokratisch
 1523 erhalten. Unser Ziel ist eine Verwaltung, die den Bedürfnissen der Bürgerinnen und 
 1524 Bürger gerecht wird, proaktiv handelt und Bürokratie auf das wirklich erforderliche
 1525 Maß reduziert.
</p>
<p> 1526 Ein Schlüssel dafür ist der digitale Datenaustausch zwischen allen Behörden. Er muss
 1527 problemlos funktionieren. Dafür wollen wir ein System der einmaligen Übermittlung von
 1528 Daten aufbauen und den dafür notwendigen Staatsvertrag zwischen Bund und Ländern
 1529 zügig abschließen.
</p>
<p> 1530 Wir setzen die Registermodernisierung um und bauen plattformbasierte Lösungen zur
 1531 Antragsbearbeitung auf. Dazu gehört, dass wir das Ausländerzentralregister (AZR)
 1532 modernisieren und es zur zentralen Informationsplattform im Ausländer- und Asylrecht
 1533 machen. Daten werden nur einmal erfasst und allen relevanten Behörden digital
 1534 bereitgestellt.
</p>
<p> 1535 Wir setzen auf die flächendeckende Nutzung der eID, der elektronischen Identität, die
 1536 es Bürgerinnen und Bürgern ermöglicht, sich sicher digital auszuweisen. Damit
 1537 schaffen wir eine Grundlage für moderne Verwaltungsdienstleistungen und sorgen für
 1538 eine EU-weite Kompatibilität, damit die digitale Identität auch grenzüberschreitend
 1539 nutzbar ist. Um Verwaltungsdienste zentral und unkompliziert verfügbar zu machen,
 1540 führen wir die DeutschlandID ein.
</p>
<p> 1541 Das schafft einen modernen Zugang zu staatlichen Leistungen. Wir nutzen
 1542 Automatisierung und Künstliche Intelligenz, um Verwaltungsprozesse zu beschleunigen
 1543 und effizienter zu gestalten. So entlasten wir die Beschäftigten und verbessern den
 1544 Service für die Bürgerinnen und Bürger.
</p>
<p> 1545 Wir wollen einen attraktiven öffentlichen Dienst.
</p>
<p> 1546 Wir wollen den Staat als Arbeitgeber attraktiver machen – mit flächendeckendem
 1547 Homeoffice, Job-Sharing und Teilzeitmodellen im öffentlichen Dienst. Wir wollen einen
 1548 Staat, der als Arbeitgeber mit gutem Beispiel vorangeht. Einen attraktiven
 1549 Arbeitgeber, der Fachkräfte ausbildet, findet und hält, der die Vereinbarkeit von
 1550 Beruf und Privatleben verbessert. Lebenslanges Lernen soll zur Grundlage für einen
 1551 leistungsfähigen öffentlichen Dienst werden. Dabei setzen wir auf gezielte
 1552 Weiterbildung und Qualifizierung, damit Fachkräfte ihre Kompetenzen ausbauen können.
 1553 Befristete Arbeitsverträge im öffentlichen Dienst wollen wir deutlich reduzieren.
 1554 Unbefristete Stellen sollen die Regel sein, um Sicherheit und Perspektiven für die
 1555 Beschäftigten zu schaffen.
</p>
<p> 1556 Wir wollen echte Teilhabe in einer inklusiven Gesellschaft.
</p>
<p> 1557 Wir setzen uns ein für eine inklusive Gesellschaft, in der Menschen mit Behinderungen
 1558 ihr Recht auf volle, wirksame und gleichberechtigte Teilhabe verwirklichen können.
 1559 Dazu werden wir die Barrierefreiheit im privaten und im öffentlichen Bereich 
 1560 verbessern. Wir werden private Anbieter von Waren und Dienstleistungen verpflichten,
 1561 Barrieren abzubauen oder – wo dies nicht möglich ist – angemessene Vorkehrungen zu
 1562 ergreifen. Darüber hinaus werden wir die Barrierefreiheit im Wohnungsbau, bei der
 1563 Mobilität, im Digitalen und in der Gesundheit zu einem Schwerpunkt machen.
</p>
<p> 1564 Wir sichern die Verwirklichung des gleichen Rechts auf Arbeit für Menschen mit 
 1565 Behinderungen. Dazu werden wir die Aufnahme einer Arbeit auf dem allgemeinen
</p>
<p>36 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1566 Arbeitsmarkt verstärkt fördern und die Weiterentwicklung der Werkstätten für
 1567 behinderte Menschen zügig umsetzen. Dabei werden wir auch die Einkommenssituation der
 1568 Werkstattbeschäftigten verbessern.
</p>
<p> 1569 Wir stehen für einen effektiven Gewaltschutz und schärfen die gesetzlichen Regelungen
 1570 für Gewaltschutzkonzepte in Einrichtungen und Dienstleistungen der Behindertenhilfe.
</p>
<p> 1571 Wir verbessern Rehabilitation und Teilhabe für Menschen mit psychischen
 1572 Beeinträchtigungen. Ihre Zahl ist in den vergangenen Jahren kontinuierlich
 1573 angestiegen – auch als Folge der Covid-19-Pandemie. Wir stellen sicher, dass der
 1574 Bedarf von Menschen mit psychischen Beeinträchtigungen im gegliederten System der
 1575 Rehabilitation und Teilhabe besser als bisher erkannt und bedarfsorientiert
 1576 adressiert wird.
</p>
<p> 1577 Wir wollen den Verbraucherschutz stärken.
</p>
<p> 1578 Dank unseres starken Verbraucherschutzes sind die Produkte und Dienstleistungen, die
 1579 man in Deutschland kaufen kann, sicher und unbedenklich. Das ist eine Errungenschaft,
 1580 die wir verteidigen werden. Doch es braucht noch mehr: Mündige Verbraucherinnen und
 1581 Verbraucher benötigen handlungsfähige Marktaufsichtsbehörden und eine
 1582 Wettbewerbsaufsicht an ihrer Seite, die den Verbraucherschutz an die erste Stelle
 1583 setzen. In diesem Sinne wollen wir den Verbraucherschutz auf nationaler und
 1584 europäischer Ebene stärken.
</p>
<p> 1585 Dies gilt insbesondere im digitalen Raum. Hier bedarf es eines besonderen Schutzes
 1586 gegen Abzocke und Manipulation, insbesondere für Kinder und Jugendliche.
</p>
<p>37 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>  Sich in Deutschland sicher und zu Hause fühlen
</p>
<p> 1587 Deutschland ist eine starke Demokratie und eines der sichersten Länder der Welt. Wir 
 1588 sorgen mit Herz und Hand dafür, dass beides so bleibt. Wir wissen aus unserer eigenen 
 1589 Geschichte: Demokratie ist die Grundlage von allem. Sie garantiert Freiheit,
 1590 Gerechtigkeit und Solidarität. Demokratie schafft eine starke innovative Wirtschaft,
 1591 sichere Arbeitsplätze und sozialen Zusammenhalt. Sie ist der Schlüssel für Stabilität
 1592 auch und gerade in unsicheren Zeiten. Deshalb verteidigen und stärken wir sie – als
 1593 Kern unserer Gesellschaft und Basis für eine gute Zukunft.
</p>
<p> 1594 Eine starke Demokratie sorgt für Sicherheit. Sie bedeutet Freiheit von Angst. Mit
 1595 unserer Politik der inneren Sicherheit schützen wir alle Bürgerinnen und Bürger vor
 1596 Kriminalität, Gewalt und Hetze. Wir sorgen für einen modernen Bevölkerungsschutz, der 
 1597 auf die Folgen der Klimaveränderung reagiert und neue geopolitische Spannungen
 1598 berücksichtigt. Wir schützen unsere kritische Infrastruktur, stärken die
 1599 Cybersicherheit und verteidigen unser Land vor hybrider Kriegsführung und Sabotage 
 1600 durch feindliche Akteure. Unser Ziel ist es, dass die Menschen sich sicher fühlen und
 1601 sich sicher sein können, Zugehörigkeit zu erleben. 
</p>
<p> 1602 Dafür stärken wir den Zusammenhalt in unserem Land. Er wächst dort, wo Respekt,
 1603 Solidarität und der Glaube an eine gemeinsame Zukunft lebendig sind. Deshalb sorgen 
 1604 wir für Chancengleichheit und eine diskriminierungsfreie Teilhabe aller Bürgerinnen
 1605 und Bürger. Diskriminierung, Rassismus, Rechtsextremismus, Antisemitismus, Islamismus 
 1606 wie alle anderen Formen der gruppenbezogenen Menschenfeindlichkeit bekämpfen wir. 
 1607 Dabei suchen wir den Schulterschluss zu allen Demokratinnen und Demokraten sowie 
 1608 Organisationen für eine starke Zivilgesellschaft.
</p>
<p> 1609 15. Wir kämpfen für Zusammenhalt und gegen die Feinde der 
 1610 Demokratie.
 1611 Demokratie ist eine hohe zivilisatorische Errungenschaft. Sie muss gelernt, gelebt
 1612 und verteidigt werden. Es ist die Zivilgesellschaft, auf die es hier maßgeblich
 1613 ankommt. Wir bekämpfen Fake News, Hass und Hetze und treten entschlossen gegen jede 
 1614 Form von Extremismus ein. Im ganzen Land und vor allem in Ostdeutschland leisten
 1615 zahlreiche engagierte Vereine und zivilgesellschaftliche Akteure vor Ort wertvolle
 1616 und mutige Arbeit. Gemeinsam mit einer starken Gemeinschaft der Demokratinnen und 
 1617 Demokraten wollen wir Freiheit, Gerechtigkeit und Solidarität gegen alte und neue
 1618 Feinde der Demokratie verteidigen.
</p>
<p> 1619 Wir wollen Demokratie erlebbar machen und die Zivilgesellschaft in ihrem Engagement 
 1620 unterstützen.
</p>
<p> 1621 Wir fördern Bildungsangebote, die demokratische Werte vermitteln und Menschen
 1622 befähigen, aktiv an der Demokratie teilzuhaben. Aus diesem Grund muss eine erlebbare 
 1623 Demokratie bereits im jungen Alter beginnen, sich in Schule und Betrieben fortsetzen, 
 1624 um Mitbestimmung und Verantwortung von Anfang an zu stärken. Schulen, außerschulische 
 1625 Bildungseinrichtungen und Initiativen der politischen Bildung werden wir
 1626 unterstützen.
</p>
<p>38 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1627 Geschichtsverfälschungen und Desinformation gefährden die Demokratie im Kern. Deshalb
 1628 brauchen wir eine bessere historische Bildung zur Stärkung des kritischen 
 1629 Geschichtsbewusstseins. Wir wollen die Zusammenarbeit zwischen den Bildungs- und
 1630 Erinnerungsorten stärken. Wir fördern die Strukturen historischer Bildung und
 1631 Forschung, sei es in Universitäten oder Schulen, Museen oder Gedenkstätten sowie
 1632 ehrenamtlichen Initiativen.
</p>
<p> 1633 Wir wollen Bürgerräte als festen Bestandteil unserer Demokratie etablieren. Geloste
 1634 Bürgerräte beraten zu schwierigen Themen und stärken das Vertrauen in die Demokratie.
 1635 Sie machen Demokratie erlebbar, indem sie Menschen mit unterschiedlichen Positionen
 1636 zum Austausch einladen, zur Kompromissfindung ermutigen und erreichen, dass der
 1637 Interessenausgleich als Kern der Demokratie verstanden wird. Ihre Empfehlungen
 1638 fließen in die parlamentarischen Beratungen ein, während die Entscheidungen bei den
 1639 gewählten Institutionen bleiben.
</p>
<p> 1640 Eine lebendige Zivilgesellschaft ist das Rückgrat unserer Demokratie. Mit dem
 1641 Demokratiefördergesetz schaffen wir die Grundlage, zivilgesellschaftliche Initiativen
 1642 nachhaltig zu unterstützen. Das Gemeinnützigkeitsrecht wollen wir modernisieren.
</p>
<p> 1643 Unabhängige Forschung an Universitäten und die Arbeit von Gedenkstätten sowie Museen 
 1644 sind unverzichtbar. Wir stellen sicher, dass diese Einrichtungen ausreichend
 1645 finanziert werden. Gleichzeitig schützen wir ihre Aufsichtsgremien vor rechtsextremen
 1646 Einflussnahmen.
</p>
<p> 1647 Staatliche Institutionen sollen die Vielfalt unserer Gesellschaft widerspiegeln. Mit
 1648 gezielten Maßnahmen schaffen wir eine Kultur der Offenheit und Integration im 
 1649 öffentlichen Dienst.
</p>
<p> 1650 Kirchen und Religionsgemeinschaften leisten einen wertvollen Beitrag für unser
 1651 Zusammenleben. Wir fördern den interreligiösen Dialog und schützen die 
 1652 Religionsfreiheit, um die Vielfalt unserer Gesellschaft als Chance für ein
 1653 weltoffenes Miteinander zu stärken.
</p>
<p> 1654 Wir wollen Diskriminierung entschlossen bekämpfen.
</p>
<p> 1655 Diskriminierung verletzt die Würde der Betroffenen, gefährdet den gesellschaftlichen
 1656 Zusammenhalt und untergräbt das Vertrauen in eine gerechte Gesellschaft. Wir kämpfen
 1657 dafür, dass alle Menschen in Deutschland frei und gleich an Würde und Rechten leben
 1658 können.
</p>
<p> 1659 Ein Nationaler Aktionsplan Antidiskriminierung kann helfen, Diskriminierung in allen
 1660 Lebensbereichen zu bekämpfen.
</p>
<p> 1661 Wir wollen die Antidiskriminierungsstelle des Bundes weiter stärken und
 1662 zivilgesellschaftliche Beratungsangebote ausbauen, damit Betroffene gezielte
 1663 Unterstützung erhalten.
</p>
<p> 1664 Wir wollen das Allgemeine Gleichbehandlungsgesetz (AGG) modernisieren, um
 1665 effektiveren Schutz vor Diskriminierung zu gewährleisten.
</p>
<p> 1666 Wir wollen Extremismus vorbeugen und bekämpfen.
</p>
<p> 1667 Ausnahmsweise kämpfen wir mal nicht für etwas, sondern tatsächlich gegen etwas, und
 1668 zwar gegen den Extremismus. Denn wir wissen, wie gefährlich er sein kann für eine
 1669 Gesellschaft. Unser Bestreben hierbei ist es, den Anfängen zu wehren. Deshalb setzen
</p>
<p>39 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1670 wir auf Prävention, um extremistische Tendenzen und Demokratiefeindlichkeit 
 1671 frühzeitig zu bekämpfen. Präventive Maßnahmen werden gezielt entwickelt und
 1672 umgesetzt, um solche Entwicklungen bereits im Keim zu ersticken. Die Arbeit der Task
 1673 Force Islamismusprävention wird uns hier wichtige Hinweise geben.
</p>
<p> 1674 Wir sorgen dafür, dass die Finanzquellen rechtsextremistischer Netzwerke offengelegt
 1675 und ausgetrocknet werden. Wir wollen, dass die Strukturen rechtsextremistischer
 1676 Gruppen konsequent aufgedeckt und unterbunden werden. Hierfür überprüfen wir, ob die
 1677 bisherigen Befugnisse der Sicherheitsbehörden ausreichen.
</p>
<p> 1678 Extremistische Bestrebungen werden weiterhin intensiv überwacht, unsere
 1679 Sicherheitsbehörden müssen frühzeitiger bei verfassungsfeindlichen Aktivitäten
 1680 eingreifen können. Der Schutz unserer Demokratie hat oberste Priorität.
</p>
<p> 1681 Hierzu werden wir auch weiterhin prüfen, wie wir den Zugang zu Waffen noch besser 
 1682 kontrollieren und Extremisten noch schneller entwaffnen können. Personen mit
 1683 psychischen Vorbelastungen dürfen keinen Zugriff auf Waffen haben.
</p>
<p> 1684 Wir bekämpfen Islamismus mit ganzer Kraft und voller Härte und stärken die
 1685 Islamismusprävention weiter. Wir entziehen Islamisten Räume und Finanzen und zeigen
 1686 damit klar, dass Islamismus und Antisemitismus keinen Platz in Deutschland haben. Wir
 1687 wollen zivilgesellschaftliche Initiativen stärken, der Radikalisierung vorbeugen, und
 1688 zugleich die Sicherheitsbehörden mit den nötigen Mitteln ausstatten, um islamistische
 1689 Netzwerke konsequent zu zerschlagen.
</p>
<p> 1690 Verfassungsfeinde haben im öffentlichen Dienst keinen Platz. Mit dem bereits
 1691 reformierten Bundesdisziplinarrecht stellen wir sicher, dass Verfassungsfeinde nicht
 1692 mehr im Staatsdienst verbleiben und das Vertrauen in staatliche Institutionen
 1693 zerstören.
</p>
<p> 1694 Wir stärken den Kampf gegen ausländische Desinformationskampagnen weiter und legen
 1695 Einflussversuche staatlicher Akteure auf die demokratische Meinungsbildung in
 1696 Deutschland offen.
</p>
<p> 1697 16. Wir kämpfen für mehr Respekt, Sicherheit und Schutz vor 
 1698 Gewalt.
 1699 Dank der professionellen Arbeit unserer Sicherheitsbehörden ist Deutschland weiter
 1700 eines der sichersten Länder der Welt. Wir wollen, dass die Menschen sich auch sicher
 1701 fühlen. Die Sicherheitsbehörden müssen in die Lage versetzt werden, frühzeitiger
 1702 Gefahren und Bedrohungen abzuwehren. Deshalb reagieren wir konsequent und spürbar auf
 1703 Bedrohungen. Das gilt besonders mit Blick auf die Gewalt gegen Frauen und Kinder
 1704 sowie politisch motivierte Kriminalität. Das gilt auch für die Bedrohungen durch
 1705 Organisierte Kriminalität, Finanzkriminalität und Straftaten im und aus dem Internet
 1706 (Cybercrime). Dem Nährboden für Terror, Angst und Hass begegnen wir fokussiert und
 1707 konsequent. Dafür setzen wir weiter auf starke Sicherheitsbehörden und moderne
 1708 Instrumente. Wir kümmern uns um einen soliden Bevölkerungsschutz und schützen unsere
 1709 kritische Infrastruktur. Wir sorgen für Sicherheit, die schützt und Vertrauen
 1710 schafft.
</p>
<p> 1711 Wir wollen Sicherheitsbehörden und Justiz stärken.
</p>
<p> 1712 Besonders in herausfordernden Zeiten ist die Sichtbarkeit der Polizei von erheblicher
</p>
<p>40 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1713 Bedeutung. Auch dafür wollen wir den Personalaufbau bei den Sicherheitsbehörden 
 1714 konsequent fortsetzen und sichern so auch ihre Stärke, wenn Kolleginnen und Kollegen
 1715 in den kommenden Jahren verstärkt in den Ruhestand gehen. Dabei ist für uns klar,
 1716 dass wir die Pensionsaltersgrenze im Polizeivollzugsdienst des Bundes bei 62 Jahren
 1717 stabil halten.
</p>
<p> 1718 Wir sorgen für gute Arbeitsbedingungen bei der Bundespolizei und stärken den
 1719 Polizistinnen und Polizisten den Rücken bei ihrer Arbeit für unsere Sicherheit. Zudem
 1720 sorgen wir für moderne Ausrüstung und zeitgemäße Befugnisse von Polizei- und
 1721 Sicherheitsbehörden.
</p>
<p> 1722 Wir schaffen ein modernes Bundespolizeigesetz, das der Bundespolizei klare Befugnisse
 1723 gibt, um den heutigen sicherheitspolitischen Herausforderungen wirksam zu begegnen.
</p>
<p> 1724 Wir wollen, dass die Polizistinnen und Polizisten den Respekt und die Anerkennung für
 1725 ihre unverzichtbaren Dienste an unserer Gesellschaft bekommen. Angriffe auf sie, 
 1726 genauso wie auf Rettungskräfte und Helferinnen und Helfer müssen konsequent geahndet 
 1727 und härter bestraft werden. Zudem wollen wir den Schutz der Einsatzkräfte durch
 1728 verbesserte technische Ausrüstung, Schulungen und einen überlegenen Kräfteansatz in
 1729 bedrohlichen Situationen schnell erhöhen. Wir müssen den Menschen, die täglich für
 1730 unsere Sicherheit ihr Leben riskieren, stark zur Seite stehen.
</p>
<p> 1731 Darüber hinaus werden wir mit den Ländern eine Initiative starten, um die föderalen
 1732 Unterschiede im Bereich des Polizei- und Versammlungsrechts zu harmonisieren. 
 1733 Parallel dazu sollen die Bereitschaftspolizeien der Länder und des Bundes gestärkt
 1734 werden, damit das Grundrecht auf Versammlung überall geschützt werden kann.
</p>
<p> 1735 Unsere Polizei soll automatisierte (KI-basierte) Datenanalysen vornehmen können. Das
 1736 ermöglicht eine wesentlich schnellere Kriminalitätsbekämpfung, deshalb schaffen wir
 1737 rechtsstaatliche Instrumente für das Bundeskriminalamt und die Bundespolizei.
 1738 Besonders im wichtigen Kampf gegen die Organisierte Kriminalität müssen wir sie
 1739 stärker befähigen, riesige Datenmengen effizient auswerten und Kriminalität gezielt
 1740 bekämpfen zu können.
</p>
<p> 1741 Wir stärken die gesamte Rechtsstaatskette: Neben den Sicherheitsbehörden wollen wir
 1742 die Staatsanwaltschaften und (Straf-)Gerichte stärken. Die Justiz darf nicht zum
 1743 Flaschenhals werden. Mit einem erneuten Pakt für den Rechtsstaat werden wir gemeinsam
 1744 mit den Ländern die Justiz personell und materiell besser ausstatten. Zudem wollen
 1745 wir die Strafprozessordnung auf Effektivität reformieren und die Digitalisierung der 
 1746 Justiz mit bundesweit kompatiblen Systemen fortsetzen.
</p>
<p> 1747 Wir wollen Frauen vor Gewalt schützen.
</p>
<p> 1748 Femizide stellen extreme Formen der Gewalt gegen Frauen dar. Frauen werden getötet,
 1749 allein auf Grund der Tatsache, dass sie Frauen sind. Es sind die zugrundeliegenden
 1750 gesellschaftlichen und patriarchalen Strukturen, die diese Taten erst ermöglichen.
 1751 Diese sind Ausdruck tiefer Menschenfeindlichkeit. Dagegen gehen wir präventiv wie
 1752 repressiv mit allen zur Verfügung stehenden Mitteln vor. Wir schließen Schutzlücken
 1753 im Strafrecht, verbessern die Strafverfolgung und unterstützen die Einrichtung von
 1754 Schwerpunktstaatsanwaltschaften durch die Länder. Wir setzen uns für eine
 1755 vollständige Umsetzung der Istanbul-Konvention ein. Häusliche Gewalt ist auch im
 1756 Sorge- und Umgangsverfahren zu berücksichtigen.
</p>
<p>41 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1757 Wir stellen erhebliche sexuelle Belästigungen unter Strafe: Unerwünschte,
 1758 erniedrigende Handlungen wie „Catcalling“ sollen künftig strafrechtlich verfolgt
 1759 werden können. Damit wollen wir Betroffene besser schützen und gesellschaftliche
 1760 Grenzen klar aufzeigen.
</p>
<p> 1761 Mit einer Verschärfung des Gewaltschutzgesetzes wollen wir Betroffenen häuslicher
 1762 Gewalt und anderer Nachstellungen besser schützen: Maßnahmen wie elektronische
 1763 Fußfesseln, Aufenthaltsverbote und Hausarreste bieten besseren Schutz vor Tätern und
 1764 ermöglichen eine engmaschigere Überwachung in Gefahrensituationen. Hierfür passen wir
 1765 die einschlägigen Rechtsgrundlagen an.
</p>
<p> 1766 Wir wollen, dass geschlechtsspezifische Gewalt EU-weit als Straftatbestand
 1767 festgeschrieben wird. Unser Ziel sind einheitliche Standards im Schutz und in der
 1768 Strafverfolgung in allen Mitgliedstaaten.
</p>
<p> 1769 Wir wollen einen Anspruch auf Schutz und Beratung: Mit einem bundesweiten
 1770 Rechtsanspruch stellen wir sicher, dass Betroffene jederzeit Zugang zu
 1771 Schutzunterkünften wie Frauenhäusern und Beratungsstellen erhalten. Wir wollen mehr
 1772 Vorbeugung gegen geschlechtsspezifische und häusliche Gewalt. Mit dem
 1773 Gewalthilfegesetz wollen wir diese Strukturen weiter ausbauen und nachhaltig
 1774 absichern.
</p>
<p> 1775 Wir bekämpfen konsequent Menschenhandel und jede Art sexueller Ausbeutung. Betroffene
 1776 müssen schnell Schutz und Hilfe bekommen.
</p>
<p> 1777 Wir wollen auch geflüchtete Frauen besser vor Gewalt schützen. Für Opfer häuslicher
 1778 Gewalt wollen wir Erleichterungen bei Residenzpflicht und Wohnsitzauflage schaffen,
 1779 außerdem wollen wir das eigenständige – vom Ehegatten unabhängige – Aufenthaltsrecht
 1780 praxistauglicher ausgestalten.
</p>
<p> 1781 Wir wollen Gewalt und Kriminalität im Netz unterbinden.
</p>
<p> 1782 Leider verbreitet sich Gewalt auch in der digitalen Welt. Rasant und mit einem nie
 1783 dagewesenen Ausmaß. Wir wollen konsequent auch gegen digitale Gewalt vorgehen. Dazu
 1784 schaffen wir ein digitales Gewaltschutzgesetz. Hierfür schließen wir
 1785 Strafbarkeitslücken bei bildbasierter Gewalt und schränken den Umgang mit sogenannten
 1786 Spionage-Apps ein. Zudem sollen die Täter-Accounts einfacher gesperrt werden können.
 1787 Versehen mit einem Verbandsklagerecht sollen Rechte der Betroffenen effektiv
 1788 durchgesetzt werden können.
</p>
<p> 1789 Wir machen das Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik (BSI) zu einer 
 1790 Zentralstelle in der Cyber- und Informationssicherheit. Zudem stärken wir die
 1791 Kompetenzen der Sicherheitsbehörden gegen Cybercrime. Dadurch verbessern wir die
 1792 Zusammenarbeit zwischen Bund und Ländern und stärken die Verteidigung gegen
 1793 Cyberangriffe auf Menschen und Wirtschaft - insbesondere IP-Adressen und Port-
 1794 Nummern. Dabei gewährleisten wir den Schutz der Daten der Nutzerinnen und Nutzer,
 1795 stärken die IT-Sicherheitsmaßnahmen der Unternehmen und ihre Verantwortung im Kampf
 1796 gegen Hass und Hetze im Netz. Gleichzeitig schaffen wir damit eine bessere Grundlage
 1797 für die wirksame Strafverfolgung bei konkreten Tatverdachten. Ergänzend setzen wir
 1798 dabei auf die Log-in-Falle, die bei der Anmeldung an einem verdächtigen Benutzerkonto
 1799 die IP-Adresse erfasst, wodurch per Justiz-Schnittstellen Stammdaten ermittelt werden
 1800 können – selbstverständlich unter strikter Wahrung der Grundrechte und des
 1801 Datenschutzes.
</p>
<p>42 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1802 Regelungen gegen Hasskriminalität und andere Straftaten im Netz sowie zum
 1803 Jugendschutz setzen wir konsequent durch. Wir setzen klare Regeln zur Bekämpfung von 
 1804 Hasskriminalität und Netzstraftaten um. Plattformbetreiber werden verpflichtet,
 1805 illegale Inhalte zu entfernen, während wir gleichzeitig den Jugendschutz stärken,
 1806 etwa durch effektive Möglichkeiten zur Altersverifikation.
</p>
<p> 1807 Wir kämpfen gegen Menschenfeindlichkeit in all ihren Formen.
</p>
<p> 1808 Die Diskriminierung in öffentlichen und digitalen Räumen durch Rechtspopulisten,
 1809 Rechtsextremisten und andere Kräfte hat in erschreckendem Maße zugenommen.
</p>
<p> 1810 Wir stellen uns weiterhin entschlossen gegen jede Form von gruppenbezogener 
 1811 Menschenfeindlichkeit. Sie ist Kernelement rechtsextremer Einstellungen und drückt
 1812 sich in Fremdenfeindlichkeit, Rassismus, Antisemitismus und Muslimfeindlichkeit, aber
 1813 auch in Sexismus, Homophobie oder Queer-Feindlichkeit aus. Diese Ausgrenzung von
 1814 Menschen aus der Mitte unserer Gesellschaft werden wir nicht dulden.
</p>
<p> 1815 Wir kämpfen gegen Antisemitismus und für jüdisches Leben in Deutschland.
</p>
<p> 1816 Deutschland trägt eine besondere Verantwortung im Kampf gegen Antisemitismus. Wir
 1817 müssen vor ihm warnen und laut und sichtbar gegen ihn eintreten. Das ist eine 
 1818 gesamtgesellschaftliche Verpflichtung. Alle Parteien und zivilgesellschaftlichen
 1819 Organisationen müssen deutlich machen, dass für antisemitische Ansichten in ihren
 1820 Reihen kein Platz ist.
</p>
<p> 1821 Wir sind dankbar für das jüdische Leben und die jüdische Kultur in Deutschland. Sie
 1822 ist eine Bereicherung unserer Gesellschaft und angesichts unserer Geschichte eine
 1823 besondere Vertrauenserklärung gegenüber unserer Demokratie und unserem Rechtsstaat.
</p>
<p> 1824 Deshalb setzen wir uns weiterhin für die Förderung und den Schutz jüdischen Lebens in
 1825 Deutschland ein und unterstützen engagiert die jüdische Gemeinschaft in unserem Land.
 1826 Dies umfasst die Stärkung der Sichtbarkeit jüdischen Lebens, das Wachhalten der
 1827 Erinnerung an die Shoah sowie die Förderung von Gedenkstätten und Bildungsarbeit.
</p>
<p> 1828 Die Sicherheit jüdischen Lebens muss sowohl im öffentlichen als auch im digitalen
 1829 Raum gewährleistet sein. Zudem setzen wir uns dafür ein, dass Hochschulen sichere
 1830 Orte für jüdische Studierende und Lehrende sind und antisemitisches Verhalten
 1831 konsequent geahndet wird.
</p>
<p> 1832 Wir verbessern den Bevölkerungsschutz und die Katastrophenhilfe.
</p>
<p> 1833 Wir stärken die Vorsorge gegen Klimafolgen wie extreme Niederschläge, Hitzewellen und
 1834 Dürre. Zudem stärken wir die Zivilverteidigung, um auf geopolitische Bedrohungen wie
 1835 hybride Angriffe oder militärische Konflikte besser vorbereitet zu sein.
</p>
<p> 1836 Wir wollen unser Land noch besser wappnen gegen (hybride) Angriffe auf unsere
 1837 kritische Infrastruktur und vor Desinformationskampagnen. Dafür werden wir Kommunen,
 1838 Länder, den Bund, kommunale Versorger und die Betreiber kritischer Infrastruktur
 1839 besser miteinander verzahnen und dafür auch die Vorsorge- und Sicherstellungsgesetze
 1840 aktualisieren und anpassen. Zudem wollen wir eine Stärkung der Befugnisse der
 1841 Sicherheitsbehörden zur Cyberabwehr.
</p>
<p> 1842 Ein zentraler Schritt ist hierbei das KRITIS-Dachgesetz, das bundeseinheitliche und
 1843 sektorenübergreifende Vorgaben für den physischen Schutz kritischer Infrastrukturen
 1844 (KRITIS) einführt. Dieses Gesetz zielt in erster Linie auf die Resilienz von
</p>
<p>43 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1845 Unternehmen ab, um die Versorgungssicherheit unserer Gesellschaft mit lebenswichtigen
 1846 Dienstleistungen zu gewährleisten.
</p>
<p> 1847 Das Technische Hilfswerk (THW) ist unerlässlich für Schutz und Hilfe im Fall der
 1848 Fälle. Wir wollen es weiter mit den erforderlichen personellen und materiellen
 1849 Ressourcen ausstatten.
</p>
<p> 1850 Als die Ehrenamts-Partei wollen wir weiter die Engagierten in den Freiwilligen
 1851 Feuerwehren, dem THW, bei der Deutschen Lebens-Rettungsgesellschaft (DLRG) sowie in
 1852 den Rettungs- und Sanitätsdiensten unterstützen. Unsere „Hilfen für Helfer“ werden
 1853 wir fortsetzen.
</p>
<p> 1854 Wir werden weiter für eine solide ergänzende Ausstattung für die Feuerwehren sorgen.
 1855 Wir wollen, dass der Bund hier hilft, auf komplexe Gefahrenlagen vorbereitet zu sein,
 1856 etwa beim Hochwasserschutz und dem CBRN-Einsatz.
</p>
<p> 1857 Wir wollen, dass die Menschen besser und schneller vor Gefahren gewarnt werden. Dazu
 1858 werden wir den flächendeckenden Ausbau mit Sirenen weiter fördern und die bestehenden
 1859 Warn-Apps verbessern.
</p>
<p> 1860 Wir wollen, dass wieder mehr Übungen für den Katastrophenfall stattfinden. Damit die
 1861 Zusammenarbeit und die Einsatzfähigkeit gewährleistet sind, sollen alle Ebenen
 1862 einbezogen werden, unter Einsatz moderner Technologien wie Virtual Reality.
</p>
<p> 1863 17. Wir kämpfen für Gleichstellung, für eine Gesellschaft frei 
 1864 von Rassismus und Diskriminierung.
 1865 Unser Ziel ist eine Gesellschaft, in der alle Menschen gleich an Würde, gleich an
 1866 Chancen und frei von Diskriminierung, oder gar Angst vor Bedrohung und Gewalt sicher
 1867 leben und ihre Träume verwirklichen können.
</p>
<p> 1868 Unser Feminismus kämpft gegen strukturelle Benachteiligungen jeglicher Art, wie er
 1869 gegen Frauen, People of Color und queere Personen leider auch weiterhin an der
 1870 Tagesordnung ist.
</p>
<p> 1871 Die Diskriminierung in öffentlichen und digitalen Räumen durch Rechtspopulisten,
 1872 Rechtsextremisten und andere Kräfte hat in erschreckendem Maße zugenommen. Wir
 1873 stellen uns jeder Form der Menschenfeindlichkeit klar entgegen.
</p>
<p> 1874 Wir wollen Frauenrechte und Gleichstellung weiter voranbringen.
</p>
<p> 1875 Damit Frauen und Männer gleichermaßen am Erwerbsleben, an der Care-Arbeit und an
 1876 Führungspositionen teilhaben können, bekämpfen wir strukturelle Benachteiligungen. So
 1877 tragen wir zu einer nachhaltigen, gerechten und wirtschaftlich erfolgreichen Zukunft
 1878 bei.
</p>
<p> 1879 Gleichstellung werden wir auch künftig – im Sinne des Gender Mainstreaming – zu einem
 1880 Leitprinzip aller Ressorts der Regierung machen. Die ressortübergreifende
 1881 Gleichstellungsstrategie des Bundes soll weiterentwickelt werden.
</p>
<p> 1882 Antifeminismus und Anti-Gender-Bewegungen bedrohen unser freiheitliches 
 1883 Zusammenleben. Wir werden dem entgegentreten, indem wir Antifeminismus, Sexismus und
 1884 jegliche Formen von Diskriminierungen bekämpfen und gegen Herabwürdigungen und
 1885 Hassreden vorgehen.
</p>
<p> 1886 Wir wollen, dass die Antidiskriminierungsstelle des Bundes auch Anti-Feminismus in
</p>
<p>44 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1887 den Fokus nimmt, um gezielt frauenfeindliche Diskriminierung zu verhindern.
</p>
<p> 1888 Die Modernisierung von Arbeitszeitmodellen ermöglicht eine bessere Balance zwischen
 1889 Beruf und Privatleben. Gleichzeitig sichern wir durch eine Fachkräfteoffensive die
 1890 Qualität und Verlässlichkeit von Kitas und Schulen und reduzieren Schließzeiten
 1891 deutlich.
</p>
<p> 1892 Die gerechte Verteilung von Sorgearbeit muss selbstverständlich werden. Zusätzliche
 1893 Urlaubstage für sorgearbeitende Eltern fördern eine partnerschaftliche Organisation
 1894 des Familienalltags und entlasten insbesondere diejenigen, die Pflege und Beruf
 1895 vereinbaren müssen. Wir wollen Eltern und vor allem berufstätigen Müttern ihren 
 1896 Alltag erleichtern. Flexible Arbeitszeitmodelle und eine verlässliche
 1897 Betreuungsinfrastruktur in Kitas und Schulen schaffen mehr Zeit für die Familie.
 1898 Unser verbessertes Modell beim Elterngeld, nach dem jeder Elternteil Anspruch auf 6
 1899 Monate Elterngeld erhält und weitere 6 Monate frei verteilt werden können, erhöht die
 1900 Gesamtzahl der Elterngeldmonate von 14 auf 18 Monate, unterstützt echte
 1901 Partnerschaftlichkeit und gibt Eltern gleiche Chancen auf Familienzeit.
</p>
<p> 1902 Frauen sollen besser vor Altersarmut geschützt werden. Wir stärken die Anerkennung
 1903 von Erziehungs- und Pflegezeiten in der Rente und schaffen eine faire Absicherung für
 1904 alle Lebensphasen. Kostengünstige und transparente Altersvorsorgemodelle bewirken,
 1905 dass Frauen im Alter gut versorgt sind.
</p>
<p> 1906 Wir wollen, dass pflegende Angehörige noch besser unterstützt werden. Es ist ein
 1907 Fakt, dass vor allem Frauen diese große Leistung erbringen. Mit einer
 1908 Familienpflegezeit und einem Familienpflegegeld, ähnlich wie beim Elterngeld,
 1909 ermöglichen wir die Vereinbarkeit von Pflege und Beruf ohne finanzielle Einbußen.
</p>
<p> 1910 Wir wollen, dass Frauengesundheit noch mehr Aufmerksamkeit bekommt. Wir schließen
 1911 Datenlücken und verbessern die Versorgung etwa bei Endometriose, Geburt,
 1912 Verhütungsmitteln und in den Wechseljahren, damit die Gesundheitsversorgung den
 1913 spezifischen Bedürfnissen von Frauen gerecht wird.
</p>
<p> 1914 Wir werden Schwangerschaftsabbrüche entkriminalisieren und außerhalb des Strafrechts
 1915 regeln – außer wenn sie gegen oder ohne den Willen der Schwangeren erfolgen. Wir
 1916 wollen Schwangerschaftsabbrüche zu einem Teil der medizinischen Grundversorgung
 1917 machen.
</p>
<p> 1918 Die Zeit für Parität ist jetzt – es müssen mehr Frauen in die Parlamente. Dafür
 1919 werden wir ein Paritätsgesetz auf den Weg bringen, das bei Wahlen die paritätische
 1920 Vertretung von Frauen und Männern im Deutschen Bundestag bei Listen- und
 1921 Direktmandaten sicherstellt.
</p>
<p> 1922 Unser Ziel bleibt die gleichberechtigte Teilhabe von Frauen in Führungspositionen.
 1923 Dazu werden wir das Führungspositionen-Gesetz weiterentwickeln mit dem Ziel, bis 2030
 1924 Parität in Aufsichtsräten und Vorständen zu erreichen. Als nächsten Schritt streben
 1925 wir ein Gleichstellungsgesetz für die Privatwirtschaft an.
</p>
<p> 1926 Wir werden uns dafür einsetzen, dass eine EU-Charta der Frauenrechte verabschiedet
 1927 und somit ein effektiver Schutz von Frauenrechten in der ganzen EU gewährt wird.
</p>
<p> 1928 Wir wollen gegen Lügen, Hass und Hetze vorgehen.
</p>
<p> 1929 Wir schließen die Schutzlücken bei menschenverachtender Hetze. Rechtsextreme
 1930 Äußerungen von Amtsträgerinnen und Amtsträgern sowie in Schulen werden wir besonders
</p>
<p>45 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1931 in den Blick nehmen und den Volksverhetzungsparagrafen entsprechend überarbeiten.
</p>
<p> 1932 Wir verbessern den Datenschutz bei Hassdelikten. Im Strafverfahren soll die Wohn-
 1933 oder Aufenthaltsanschrift künftig nicht mehr durch Akteneinsicht offengelegt werden
 1934 müssen, um Betroffene besser zu schützen.
</p>
<p> 1935 Hasskriminalität im Internet und gezielte Desinformationskampagnen gefährden unsere
 1936 Demokratie. Wir werden konsequent dagegen vorgehen und die Zentralstelle für 
 1937 strafbare Inhalte im Internet beim Bundeskriminalamt weiter ausbauen, um die
 1938 Verfolgung von Online-Hasskriminalität effektiver zu gestalten. Wir stärken die neue
 1939 Ansprechstelle für Kommunalpolitik im Deutschen Forum Kriminalprävention.
</p>
<p> 1940 Wir wollen queere Lebensentwürfe noch besser vor Diskriminierung schützen.
</p>
<p> 1941 Wir wollen den Schutz vor Diskriminierung im Grundgesetz (GG) explizit auf sexuelle 
 1942 Orientierung und geschlechtliche Identität erweitern. Artikel 3 Abs. 3 GG werden wir
 1943 daher entsprechend erweitern.
</p>
<p> 1944 Wir wollen dafür sorgen, dass alle Diskriminierungen queerer Familien 
 1945 („Regenbogenfamilien“) im Familien- und Abstammungsrecht aufgehoben werden: Queere
 1946 Familien sollen im Familien- und Abstammungsrecht vollständig gleichgestellt werden.
</p>
<p> 1947 Den Aktionsplan „queer Leben“ der Bundesregierung werden wir unter Beteiligung der
 1948 Zivilgesellschaft weiterentwickeln: Der Aktionsplan wird in Zusammenarbeit mit der
 1949 Zivilgesellschaft fortgeschrieben, um die Lebensrealität queerer Menschen besser zu
 1950 berücksichtigen.
</p>
<p> 1951 18. Wir kämpfen für Medienvielfalt, für Vielfalt in Kunst und 
 1952 Kultur und für einen starken Sport.
 1953 Kreativität gilt im Zeitalter der stetigen Veränderungen als die Kompetenz
 1954 schlechthin. Dazu kommt, dass wir auch in der Ära der Künstlichen Intelligenz immer
 1955 noch das Land der Dichter und Denker, der Dichterinnen und Denkerinnen bleiben
 1956 wollen. Kunst inspiriert, irritiert und eröffnet neue Perspektiven. Ohne freie und
 1957 kraftvolle Kunst verkümmert, was jedem Fortschritt zugrunde liegt: die Fähigkeit,
 1958 unser gegenwärtiges Leben zu reflektieren und uns ein besseres vorzustellen. Für uns
 1959 ist die uneingeschränkte Freiheit der Künste deshalb nicht nur kultureller Wert,
 1960 sondern politischer Auftrag.
</p>
<p> 1961 Sport begeistert Millionen, ob im Ehrenamt, als Amateur oder Profi. Er fördert
 1962 Integration und leistet einen wichtigen Beitrag zur Gesundheit – von der Kindheit bis
 1963 ins hohe Alter. Deshalb unterstützen wir den Sport umfassend. Auch weil wir wissen:
 1964 Nirgendwo sonst lassen sich Werte-Themen wie Respekt, Vielfalt, Inklusion und
 1965 Zusammenhalt schöner erzählen und belegen als mit Sport.
</p>
<p> 1966 Freie und unabhängige Medien sind unverzichtbar für den öffentlichen Diskurs. Wir
 1967 wollen, dass man sich auf Fakten in den Nachrichten verlassen kann. Deshalb stärken
 1968 wir die Medienvielfalt als Fundament der Demokratie.
</p>
<p> 1969 Wir wollen die Medienvielfalt als wichtige Grundlage der Demokratie fördern.
</p>
<p> 1970 Der öffentlich-rechtliche Rundfunk bleibt eine zentrale Säule des dualen
 1971 Mediensystems und muss durch eine auftragsgerechte, rechtssichere Finanzierung
 1972 gestärkt werden. Er soll alle Generationen mit hochwertigen, unabhängigen Angeboten
</p>
<p>46 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 1973 erreichen. Private Medienunternehmen sind eine wichtige zweite Säule und sollen durch
 1974 gute regulatorische und ordnungspolitische Rahmenbedingungen unterstützt werden, um
 1975 auch im digitalen Zeitalter ihre wirtschaftliche Stabilität und gesellschaftliche
 1976 Relevanz zu sichern. Wir wollen lokale und regionale Medien fördern und innovative
 1977 Medienformate unterstützen, um die Teilhabe und Vielfalt im Mediensystem zu sichern.
</p>
<p> 1978 Der Kampf gegen Desinformation ist angesichts des schon heute immensen Ausmaßes eine
 1979 herausragende gesellschaftliche Aufgabe. Medienkompetenz ist eine Grundkompetenz im
 1980 digitalen Zeitalter. Wir setzen uns dafür ein, Programme zur Förderung der Medien-
 1981 und Nachrichtenkompetenz für alle Altersgruppen auszubauen, um Manipulation und
 1982 Desinformation entgegenzuwirken.
</p>
<p> 1983 Plattformen sollen verpflichtet werden, ihre Algorithmen und Entscheidungsprozesse 
 1984 zur Inhaltsdarstellung offenzulegen und auf diskriminierende oder manipulative
 1985 Praktiken zu prüfen. Transparenz und Verantwortlichkeit der Plattformanbieter sind
 1986 zentral, um die demokratische Meinungsbildung zu schützen. Im Kampf gegen
 1987 Desinformation muss staatliche Aufsicht sich zurückhalten, um kein Gefühl von
 1988 staatlicher Zensur aufkommen zu lassen. Aber der Staat kann wirksame Moderation von
 1989 Plattformen einfordern, unabhängige Medien fördern, die unter anderem auch
 1990 Faktenchecks durchführen, die Zusammenarbeit und den Ausbau mit Berufsverbänden und
 1991 Gremien der Selbstregulierung, beispielsweise dem Presserat, stärken.
</p>
<p> 1992 Wir wollen außerdem eine strikte Durchsetzung der Bot-Kennzeichnungspflicht aus der
 1993 KI-Verordnung, sowie verpflichtende Tools zum Faktencheck auf großen Plattformen. Es
 1994 gilt die europäischen Regelungen (DMA, DSA, KI-Verordnung) durchzusetzen und die
 1995 Plattformen zu zwingen, gegen illegale Inhalte vorzugehen und wirksame Vorkehrungen
 1996 gegen systemische Risiken wie Desinformation und Fake News zu treffen.
</p>
<p> 1997 Wir fördern kulturelle Teilhabe, geben Künstlerinnen und Künstlern soziale Sicherheit 
 1998 und stärken die Kreativwirtschaft.
</p>
<p> 1999 „Kultur für alle“ ist unser Kernversprechen, für das wir unermüdlich weiterarbeiten
 2000 werden. Wir wollen, dass die Trägerinnen und Träger kultureller Infrastruktur
 2001 finanziell und organisatorisch stärker unterstützt werden, dass bezahlbare kulturelle
 2002 Angebote für alle Bürgerinnen und Bürger zugänglich gemacht werden und dass
 2003 kulturelle Bildung und inklusive Strategien gefördert werden. Kultur soll als 
 2004 Staatsziel in der Verfassung verankert werden. Damit geben wir der Bedeutung von
 2005 Kunst und Kultur in unserer Gesellschaft einen festen Platz.
</p>
<p> 2006 Wir bekennen uns dazu, dass der Staat auf allen seinen Ebenen die Verantwortung
 2007 trägt, die Kultur zu fördern und die Freiräume für künstlerisches Schaffen zu
 2008 sichern. Wir gewährleisten die zukunftsgerechte Organisation und Finanzierung der 
 2009 Kultur. Das gilt insbesondere für die Stiftung Preußischer Kulturbesitz, die
 2010 Kulturstiftung des Bundes, die Förderfonds und kulturelle Angebote von nationaler
 2011 Reichweite. Wir werden den Denkmalschutz stärken, das kulturelle und bauliche Erbe
 2012 erhalten und die nachhaltige Transformation der Kultur fördern.
</p>
<p> 2013 Zum Schutze unserer freiheitlich-demokratischen Grundordnung muss die Kulturpolitik
 2014 des Bundes mehr sein als bloß eine Ergänzung der vielen Aufgaben, die in der
 2015 Kulturhoheit der Länder geleistet werden. Wir verstehen sie als Gesellschaftspolitik
 2016 und als Arbeit an den kulturellen und diskursiven Formationen der Bundesrepublik.
</p>
<p> 2017 Wir lernen aus der Geschichte für die Gegenwart. Deshalb ist erinnerungskulturelle 
</p>
<p>47 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 2018 Arbeit in einer Demokratie unabdingbar. Wir werden gerade jetzt die Erinnerung an die
 2019 NS-Verbrechen und die Shoah wachhalten und künftigen Generation vermitteln. Auch die
 2020 weitere Aufarbeitung der Verbrechen der SED-Zeit und des Kolonialismus muss
 2021 weitergehen. Wir werden die Opfer der Diktaturen in Deutschland nicht vergessen.
</p>
<p> 2022 Im Jahr 2025 feiern wir 35 Jahre Deutsche Einheit. Wir wollen positive Ereignisse in
 2023 der deutschen Demokratiegeschichte noch stärker ins Blickfeld der Öffentlichkeit
 2024 rücken und damit einen Beitrag zur Stärkung der Demokratie leisten.
</p>
<p> 2025 Wir stehen für ein breites Kulturverständnis, das Hoch-, Pop-, Sozio- und Subkultur
 2026 gleichermaßen anerkennt. Wir werden uns um kulturelle und kreative Tätigkeiten in
 2027 ihrer ganzen Vielfalt kümmern.
</p>
<p> 2028 Wir sorgen für die Absicherung und faire Bezahlung von Künstlerinnen und Künstlern.
 2029 Die Künstlersozialkasse werden wir ausbauen und die soziale Absicherung grundsätzlich
 2030 besser auf die besonderen Arbeits- und Lebensbedingungen in der Kunstbranche
 2031 abstimmen.
</p>
<p> 2032 Wir gewährleisten auch künftig Urheber- und Leistungsschutzrechte. Dafür schützen wir
 2033 kreative Produkte und sorgen für eine angemessene Vergütung. Wir werden insbesondere
 2034 im digitalen Musikmarkt mithelfen, faire und transparente Vergütungsmodelle zu
 2035 entwickeln. Zudem sorgen wir dafür, dass KI-generierte Inhalte klar erkennbar sind.
</p>
<p> 2036 Wir sorgen bei der Regulierung von digitalen Plattformen und Künstlicher Intelligenz
 2037 für Augenhöhe zwischen Kreation und Technologie und für faire Vergütungsregeln. Für
 2038 mehr Unabhängigkeit von chinesischen und amerikanischen Plattformen prüfen wir,
 2039 inwieweit Alternativen für europäische Kulturproduzenten entstehen und gefördert
 2040 werden können.
</p>
<p> 2041 Wir stärken die Kultur- und Kreativwirtschaft. Die Kultur- und Kreativwirtschaft ist
 2042 ein wichtiger Innovations- und Beschäftigungsfaktor. Wir wollen ihre Förderung durch
 2043 klare Rahmenbedingungen und Steueranreize stärken. Ein zentraler Koordinator in der
 2044 Bundesregierung soll ihr Potenzial besser nutzen und technologische Entwicklungen wie
 2045 Künstliche Intelligenz gezielt unterstützen
</p>
<p> 2046 Den deutschen Film wollen wir stärken. Die SPD steht für Arbeitsplätze und den
 2047 heimischen Filmstandort ein. Wir setzen uns daher für eine umfassende Reform der
 2048 Filmförderung, bestehend aus einem steuerlichen Anreizsystem sowie einer
 2049 Investitionsverpflichtung für internationale Streaming-Plattformen, ein. So sichern
 2050 wir die Wettbewerbsfähigkeit der Filmwirtschaft. Kinos im ländlichen Raum sind
 2051 wichtige kulturelle Treffpunkte. Wir wollen sie durch langfristige Förderprogramme
 2052 erhalten und stärken.
</p>
<p> 2053 Die Förderung von Popkultur wollen wir ausbauen, um insbesondere für jüngere
 2054 Zielgruppen vielfältige kulturelle Angebote zu schaffen. Mit „Kulturschutzgebieten“ 
 2055 im Baurecht schützen wir kulturelle Einrichtungen wie Clubs vor Verdrängung und
 2056 sichern ihnen eine langfristige Perspektive.
</p>
<p> 2057 Games wollen wir als gemeinnütziges Kulturgut und Innovationstreiber gezielt fördern.
 2058 Sie verbinden Kultur, Technik und Wirtschaft und tragen zur kreativen Vielfalt bei.
</p>
<p> 2059 Wir wollen den Sport in seiner ganzen Bandbreite fördern.
</p>
<p> 2060 Sowohl im Spitzen- als auch im Breitensport wollen wir Deutschland voranbringen. Dazu
 2061 werden wir das professionelle Umfeld für Trainerinnen, Trainer sowie Athletinnen und
</p>
<p>48 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 2062 Athleten gezielt stärken, indem wir die Reform des Spitzensports konsequent 
 2063 fortsetzen und das Sportfördergesetz entsprechend weiterentwickeln. So schaffen wir
 2064 die Grundlage für langfristigen Erfolg, fördern Talente und unterstützen die
 2065 sportliche Vielfalt in Deutschland.
</p>
<p> 2066 Wir wollen Sport als Staatsziel im Grundgesetz verankern, um mit der Kraft des Sports
 2067 Gesundheit, soziale Teilhabe und Integration zu stärken. Wir helfen Ländern, Kommunen
 2068 und Vereinen bei der Sanierung von Sportstätten und erhöhen die Attraktivität und
 2069 Zugänglichkeit des Ehrenamtes im Breitensport.
</p>
<p> 2070 Wir schreiben Schutz vor Gewalt im Sport groß: Deshalb stehen wir weiter an der Seite
 2071 des Zentrums für Safe Sport zur Bekämpfung physischer, psychischer und sexualisierter
 2072 Gewalt.
</p>
<p> 2073 Wir sagen Ja zu Sportgroßveranstaltungen in Deutschland und unterstützen den
 2074 Deutschen Olympischen Sportbund bei der Bewerbung für Olympische Spiele und 
 2075 Paralympics in Deutschland.
</p>
<p> 2076 19. Wir kämpfen für starke Kommunen und gleiche Chancen in Land 
 2077 und Stadt.
 2078 Wir wollen, dass Menschen frei wählen können, ob sie in der Stadt oder auf dem Land
 2079 leben – mit gleichen Chancen überall. Wir stärken den ländlichen Raum und sichern die
 2080 Daseinsvorsorge vor Ort. Klimagerechte Städte, lebendige Dörfer und moderne
 2081 Infrastruktur sind der Schlüssel für ein gutes Leben überall in Deutschland.
</p>
<p> 2082 Wir wollen gleichwertige Lebensverhältnisse und den ländlichen Raum stärken.
</p>
<p> 2083 Wir wollen gleichwertige Lebensverhältnisse in ganz Deutschland schaffen, indem wir
 2084 Regionen mit besonderen Herausforderungen gezielt unterstützen. Durch Investitionen
 2085 in Infrastruktur und die Stärkung lokaler Stärken fördern wir wirtschaftliche Dynamik
 2086 und soziale Stabilität. Die ländlichen Räume in Deutschland sind unterschiedlich
 2087 dynamisch, wohlhabend und zukunftsfest. Diese strukturellen Herausforderungen müssen
 2088 bewältigt werden. Speziell in den Handlungsfeldern Modernisierung, Zusammenleben,
 2089 Landwirtschaft, Mobilität und Gesundheitsversorgung stehen die ländlichen Räume vor
 2090 Herausforderungen. Hier müssen differenzierte politische Antworten gefunden werden.
</p>
<p> 2091 Wir werden ländliche Räume stärken, indem wir Breitbandinternet ausbauen und
 2092 nachhaltige Mobilitätslösungen schaffen und fördern. Kleine Städte entwickeln wir als
 2093 Ankerpunkte für wirtschaftliche, kulturelle und soziale Netzwerke, um regionale
 2094 Entwicklung zu fördern.
</p>
<p> 2095 Wir sichern den Zugang zu hochwertigen Dienstleistungen unabhängig vom Wohnort. Mit
 2096 Telemedizin und medizinischen Versorgungszentren stärken wir die
 2097 Gesundheitsversorgung und investieren in Bildungs- und Betreuungsangebote für
 2098 Chancengleichheit.
</p>
<p> 2099 Wir fördern regionale Wirtschaftsstrukturen, stärken Wertschöpfungsketten und
 2100 schaffen faire Arbeitsbedingungen. Damit sichern wir Arbeitsplätze und stärken die
 2101 Stabilität ländlicher Regionen.
</p>
<p> 2102 Wir fördern die Beteiligung der Menschen vor Ort durch Bürgerforen, digitale
 2103 Plattformen und Partizipationsprojekte, beispielsweise durch das Ermöglichen von 
 2104 kommunalen Entwicklungsbeiräten, in denen Vertreterinnen und Vertreter aus Politik,
</p>
<p>49 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 2105 Wirtschaft und Zivilgesellschaft gemeinsam Empfehlungen für langfristige
 2106 Entscheidungen erarbeiten.
</p>
<p> 2107 Mobilität ist eine wichtige Voraussetzung, um gleichwertiger Lebensverhältnisse
 2108 gewährleisten zu können. Dafür stärken wir (Ruf-)Busse und Bahn im ländlichen Raum
 2109 und in der Stadt. Dabei wissen wir, dass das Auto für viele vor allen in ländlichen
 2110 Regionen unverzichtbar ist.
</p>
<p> 2111 Um leerstehende Gebäude im ländlichen Raum wieder nutzbar zu machen und damit die
 2112 Attraktivität und Wirtschaftskraft dieser Regionen zu stärken, brauchen wir eine
 2113 umfassende Leerstand-Strategie für den ländlichen Raum. Durch gezielte
 2114 Förderprogramme und Anreize sollen Kommunen und private Eigentümer motiviert werden,
 2115 leerstehende Immobilien in Wohn- oder Gewerberaum umzuwandeln.
</p>
<p> 2116 Wir wollen Natur und Ökosysteme schützen.
</p>
<p> 2117 Um Natur und Ökosysteme im Einklang mit europäischen und internationalen
 2118 Verpflichtungen zu schützen, braucht es effektive Maßnahmen in bestehenden
 2119 Schutzgebieten und die Vernetzung ökologisch wertvoller Flächen. Wir wollen eine
 2120 Flächenplanung, die Wildnis- und Kulturlandschaften und heimische Arten schützt und
 2121 ein konfliktfreies Miteinander von Land- und Energiewirtschaft, Tourismus, Industrie,
 2122 Wohnen und Naturschutz ermöglicht. Mittel aus dem Aktionsprogramm Natürlicher
 2123 Klimaschutz und dem Naturschutzfonds sollen flächendeckend eingesetzt werden, um
 2124 Wälder, Moore, Flussauen oder Stadtgrün zu schützen. Wir wollen Meeresschutzgebiete,
 2125 die echte Rückzugs- und Erholungsräume für Arten sind.
</p>
<p> 2126 Ziele unserer Klimaschutzpolitik sind die Vermeidung von Treibhausgasemissionen durch
 2127 den beschleunigten Ausbau Erneuerbarer Energien, effizientes Energiemanagement,
 2128 Dekarbonisierung der Industrie und eine umfassendere Kreislaufwirtschaft. Wir folgen
 2129 deshalb dem Grundsatz „CO2-Vermeidung vor CO2-Abscheidung“.
</p>
<p> 2130 Die Atomkraft in Deutschland ist stillgelegt und das ist gut so. Jetzt braucht es die
 2131 sichere Endlagerung der radioaktiven Stoffe. Wir werden das Endlager-Suchverfahren
 2132 konstruktiv begleiten und beschleunigen, ohne die Sicherheit zu gefährden.
</p>
<p> 2133 Wir wollen eine moderne Land- und Forstwirtschaft sowie ökologische Vielfalt stärken.
</p>
<p> 2134 Landwirtschaftliche Betriebe gehören in Deutschland zum Kernbereich der
 2135 mittelständisch geprägten Wirtschaft. Von der Landwirtschaft hängt direkt oder
 2136 indirekt etwa jeder zehnte Arbeitsplatz ab. Die Produktion von Lebensmitteln ist aber
 2137 mehr als nur ein Wirtschaftszweig. Landwirtschaft hat jahrhundertelang die Identität
 2138 der ländlichen Räume geprägt und die Arbeit der Landwirtinnen und Landwirte verdient
 2139 unseren Respekt.
</p>
<p> 2140 Für uns ist die Zukunft der Landwirtschaft digital und bürokratiearm. Auch deshalb
 2141 wollen wir Landwirtinnen und Landwirte dabei stärken, die Herausforderungen der
 2142 Zukunft zu meistern. Landwirtschaftliche Tätigkeiten brauchen regionale und
 2143 nachhaltige Perspektiven, um langfristig und verantwortungsvoll zu wirken.
</p>
<p> 2144 Wir wollen den Landwirtinnen und Landwirte durch die Reform der Agrarförderung
 2145 Rückendeckung geben, denn sie stehen am Anfang der landwirtschaftlichen
 2146 Wertschöpfungskette. Ziel ist eine stärkere Honorierung und Vergütung von Leistungen,
 2147 die den Arbeitskräften in der Landwirtschaft, den ländlichen Regionen sowie dem
 2148 Tierschutz zugutekommen.
</p>
<p>50 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 2149 Mit der neuen GAP-Förderperiode ab 2028 wollen wir all jene stärker unterstützen, die 
 2150 die Ressourcen Wasser, Boden und Luft schonen, zum Erhalt der Artenvielfalt beitragen
 2151 und Maßnahmen zum Klimaschutz und Klimaanpassung durchführen. Den Übergang wollen wir
 2152 schrittweise vollziehen. Die Regularien der GAP sind grundlegend zu vereinfachen.
</p>
<p> 2153 Wir sind sicher, dass man auch im konventionellen Bereich mit kluger Landwirtschaft
 2154 gut und nachhaltig arbeiten kann: bodenschonend, tierwohlgerecht, klimaangepasst. Wir
 2155 wollen es leichter machen, das zu tun.
</p>
<p> 2156 Angesichts der Klima- und Biodiversitätskrise ist es unerlässlich, die gesetzlichen
 2157 Rahmenbedingungen anzupassen, um die vielfältigen Ökosystemleistungen unserer Wälder
 2158 auch für kommende Generationen zu sichern.
</p>
<p> 2159 Wir wollen die Fischerinnen und Fischer dabei unterstützen, sich durch eine stärkere
 2160 Kombination ihrer Einkünfte zukunftsfähig aufzustellen.
</p>
<p> 2161 20. Wir kämpfen für eine moderne Einwanderungsgesellschaft.
 2162 Die SPD sorgt dafür, dass Deutschland als Einwanderungsland seine Stärken voll
 2163 ausschöpfen kann. Als alternde Gesellschaft sind wir auf Zuwanderung angewiesen.
 2164 Vielfalt ist eine Bereicherung, und wir setzen uns dafür ein, dass Integration besser
 2165 und schneller gelingt. Deshalb war es so wichtig, dass wir das
 2166 Staatsangehörigkeitsrecht endlich modernisiert haben. Mit der erleichterten
 2167 Möglichkeit, die deutsche Staatsangehörigkeit zu erwerben, haben wir vielen Menschen
 2168 die Identifikation mit Deutschland erleichtert und ein starkes Zeichen für Teilhabe
 2169 und Zugehörigkeit gesetzt. So stärken wir den sozialen Zusammenhalt und schaffen die
 2170 Basis für ein modernes, weltoffenes Deutschland. Die CDU/CSU hingegen hat dieses
 2171 zentrale Vorhaben aus ideologisch geprägter Abwehrhaltung heraus blockiert. Sie macht
 2172 deutlich, dass sie für eine Politik der Ausgrenzung steht. Mit ihrem Festhalten an
 2173 veralteten Vorstellungen gefährdet die Union so den sozialen Frieden und stellt sich
 2174 gegen eine moderne Gesellschaft, die auf Zusammenhalt, Vielfalt und
 2175 Chancengerechtigkeit basiert. Dagegen überprüfen wir kontinuierlich bestehende
 2176 Strukturen, um aus der Geschichte der Integration weiter eine Erfolgsgeschichte zu
 2177 machen.
</p>
<p> 2178 Die Zuwanderung nach Deutschland aus Asyl- und Fluchtgründen stellt uns weiter vor
 2179 große Herausforderungen. Wir begegnen ihr auf allen Ebenen verantwortungsvoll mit
 2180 Humanität und Ordnung. Klar ist: Wer sich nicht an die Regeln hält, muss wieder
 2181 gehen. Doch wer auf Schutz angewiesen ist, dem gewähren wir Schutz. Wer als
 2182 Geflüchteter keinen Schutzstatus erhalten hat und dennoch Integration in Arbeitsmarkt
 2183 und Gesellschaft bewältigt und straffrei ist, dem soll der Spurwechsel in die
 2184 Fachkräfteeinwanderung ermöglicht werden.
</p>
<p> 2185 Wir wollen die Integration verbessern und Fachkräfteeinwanderung vereinfachen.
</p>
<p> 2186 Wir werden die Integrationskurse ausbauen und sicherstellen, dass sie mit
 2187 angemessenen Haushaltsmitteln finanziert werden, damit sie ihre zentrale Rolle bei
 2188 der Erstintegration weiterhin erfüllen können.
</p>
<p> 2189 Wir wollen ein Partizipationsgesetz auf den Weg bringen: Durch verbindliche
 2190 Regelungen soll gleichberechtigte Teilhabe in allen relevanten Bereichen – von
 2191 Bildung und Arbeit bis hin zu politischer Mitbestimmung – erreicht werden. Ziel ist
</p>
<p>51 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 2192 es, Teilhabehürden abzubauen, Chancengleichheit zu schaffen und so Integration sowie
 2193 den gesellschaftlichen Zusammenhalt zu stärken.
</p>
<p> 2194 Wir wollen das Fachkräfteeinwanderungsgesetz unbürokratisch umsetzen und beständig 
 2195 weiterentwickeln, damit qualifizierte Arbeitskräfte einfacher und schneller nach
 2196 Deutschland kommen können. Mit klaren Regeln, einer vereinfachten und schnelleren
 2197 Anerkennung von Qualifikationen und Abschlüssen und fairen Anwerbeabkommen schaffen
 2198 wir dafür die Grundlage, um gleichzeitig Integration und Teilhabe zu fördern.
</p>
<p> 2199 Wir wollen den Schutz vor Diskriminierung, Rassismus und Ausgrenzung weiter stärken.
 2200 Dazu werden wir das Allgemeine Gleichbehandlungsgesetz ausweiten und die Stelle der
 2201 Anti-Rassismus-Beauftragten dauerhaft verankern. Wir nehmen nicht hin, dass Millionen
 2202 von Menschen in Deutschland, die zu uns gehören und jeden Tag mit ihrer Arbeit dazu
 2203 beitragen, dass unser Land erfolgreich ist, angefeindet und ausgegrenzt werden. Es
 2204 schmerzt uns, dass viele von ihnen sich Gedanken machen, ob es in Deutschland noch
 2205 sicher für sie ist und ob es für sie und ihre Kinder eine gute Zukunft gibt.
</p>
<p> 2206 Wir werden durch mehr Zentralisierung, Digitalisierung und Entbürokratisierung die
 2207 Ankunftsstrukturen optimieren, um Verfahren zu beschleunigen und klare Perspektiven
 2208 zu schaffen. Dazu stärken wir die Ausländerbehörden, verbessern den Datenaustausch
 2209 und etablieren One-Stop-Government-Verfahren. Bei der Identitätsklärung werden wir
 2210 unter Beachtung des Sicherheitsinteresses des Staates für klare Regelungen sorgen.
</p>
<p> 2211 Wir wollen mit humanitärer Verantwortung Migration steuern.
</p>
<p> 2212 Wir haben für neue Klarheit in der Migrationspolitik gesorgt – für einen
 2213 Paradigmenwechsel hin zu einer geordneten Migration auf den Arbeitsmarkt und eine
 2214 deutlich bessere Kontrolle der irregulären Migration. So ist es nach jahrelangem
 2215 Stillstand gelungen, die EU-Migrationspolitik zu reformieren: Das Gemeinsame
 2216 Europäische Asylsystem (GEAS) ist der Schlüssel, um Migration insgesamt zu steuern
 2217 und zu ordnen, humanitäre Standards für Geflüchtete zu garantieren und Migration
 2218 insgesamt besser zu managen. Auch bei künftigen Grenzverfahren müssen alle
 2219 rechtsstaatlichen und humanitären Standards erfüllt sein. Diese europäische Antwort
 2220 auf die Herausforderungen der Migration werden wir konsequent umsetzen.
</p>
<p> 2221 Wir setzen auf eine deutliche Beschleunigung der Asylverfahren – sowohl beim 
 2222 Bundesamt für Migration und Flüchtlinge wie auch bei den verwaltungsgerichtlichen 
 2223 Verfahren. Mit umfassender Digitalisierung und Verwaltungsmodernisierung wollen wir
 2224 sicherstellen, dass Asylentscheidungen innerhalb von sechs Monaten getroffen werden
 2225 können.
</p>
<p> 2226 Wir werden die Familienzusammenführung für subsidiär Schutzbedürftige weiterhin 
 2227 ermöglichen, da sie eine entscheidende Voraussetzung für eine gelungene Integration
 2228 darstellt.
</p>
<p> 2229 Wir wollen, dass die Außengrenzen der EU stärker geschützt und kontrolliert werden.
 2230 Dabei sind zu jeder Zeit alle rechtsstaatlichen und humanen Bedingungen zu
 2231 gewährleisten. Durch ein unabhängiges Monitoring und eine Stärkung der Kontrollrechte
 2232 des Europäischen Parlaments wollen wir Arbeit der EU-Grenzschutzagentur Frontex
 2233 überwachen und rechtsstaatlich stärken. Pushbacks darf es nicht geben.
</p>
<p> 2234 Rückführungen sollen human und konsequent erfolgen. Freiwillige Ausreisen bevorzugen
 2235 wir, da sie humaner sind. Wird dies verweigert, setzen wir auf rasche wie konsequente
</p>
<p>52 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 2236 Abschiebungen, insbesondere bei Straftätern. Die Externalisierung von Asylverfahren 
 2237 lehnen wir ab. Schutzsuchende müssen Zugang zu fairen und rechtsstaatlichen Verfahren
 2238 in der EU erhalten.
</p>
<p> 2239 Wir wollen Fluchtursachen und Schleuserkriminalität bekämpfen.
</p>
<p> 2240 Wir stellen klar: Seenotrettung ist ein humanitäres Anliegen. Zivile
 2241 Seenotrettungsorganisationen dürfen nicht kriminalisiert werden. Zudem wollen wir,
 2242 dass die EU ihrer Verantwortung nachkommt und Strukturen zur Rettung von Menschen in
 2243 Seenot aufbaut. Gleichzeitig setzen wir uns für sichere und legale Fluchtrouten ein,
 2244 um gefährliche Überfahrten zu vermeiden.
</p>
<p> 2245 Wir engagieren uns für umfassende Migrationsabkommen, die Zuwanderungswege in
 2246 Ausbildung und Arbeit eröffnen. Diese Abkommen sollen klare und faire Regelungen für
 2247 die Einreise nach Deutschland und Europa schaffen und gleichzeitig die Interessen der
 2248 Herkunfts- und Aufnahmeländer berücksichtigen. Dabei wollen wir immer auch dafür
 2249 sorgen, dass feste Vereinbarungen getroffen werden, wie vollziehbar
 2250 ausreisepflichtige Staatsangehörige aus Deutschland in ihre Herkunftsländer
 2251 zurückgeführt werden können.
</p>
<p> 2252 Eng abgestimmt mit unseren Nachbarn gehen wir gegen Schleuserkriminalität vor. Wir
 2253 wollen dafür sorgen, dass Schlepper hart bestraft und konsequent ausgewiesen werden.
</p>
<p> 2254 Mit einer verstärkten Entwicklungszusammenarbeit wollen wir Fluchtursachen wirksam 
 2255 bekämpfen. Wir wollen, dass Deutschland dabei unterstützt, die politische und
 2256 wirtschaftliche Stabilität in Krisenregionen zu fördern, zerstörte Strukturen nach
 2257 Konflikten wiederaufzubauen und bessere Bildungs- sowie Beschäftigungsmöglichkeiten
 2258 vor Ort zu schaffen.
</p>
<p>53 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>  Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende
</p>
<p> 2259 Die SPD steht für einen verantwortungsbewussten und klaren Kurs in herausfordernden 
 2260 Zeiten. Einfache Antworten wie die Rückbesinnung aufs Nationale oder die
 2261 rücksichtslose Verfolgung kurzfristiger eigener Interessen werden unsere Sicherheit
 2262 und unseren Wohlstand nicht schützen. Unser Ziel ist es, in einem starken Europa für
 2263 ein verlässliches, stabiles und sicheres internationales Umfeld zu sorgen und die
 2264 internationale regelgebundene Ordnung mit ihren multilateralen Institutionen zu
 2265 schützen, zu reformieren und damit zu stärken. Wir setzen dabei auf einen Dreiklang
 2266 aus Außen-, Entwicklungs- und Verteidigungspolitik. Internationale Solidarität und
 2267 die universelle Geltung der Menschenrechte gehören zu den Grundpfeilern der
 2268 Sozialdemokratie. Wir werden Frieden und Freiheit verteidigen. Diplomatie, die Suche
 2269 nach gemeinsamen Interessen und darauf aufbauend Zusammenarbeit bleiben dabei für uns 
 2270 zentral, um internationale Konflikte und Krisen zu lösen, langfristig Frieden und
 2271 Freiheit zu sichern und für mehr Gerechtigkeit zu sorgen.
</p>
<p> 2272 21. Wir kämpfen für Freiheit und Sicherheit.
 2273 Frieden und Freiheit sind nicht selbstverständlich. Sie müssen erarbeitet, gesichert
 2274 und verteidigt werden. Das hat uns der Krieg gegen die Ukraine auf schreckliche Weise
 2275 gezeigt. Bereits unter Willy Brandt als Kanzler galt: Nur aus einer Position der
 2276 Stärke heraus ist die Wahrung von Frieden möglich. Deshalb sind für uns militärische
 2277 Stärke und Diplomatie zwei Seiten der gleichen Medaille. Unsere Antwort auf eine Welt
 2278 im Umbruch ist eine Verteidigungs- und Sicherheitspolitik, die mehr Verantwortung
 2279 beim Schutz Europas übernimmt. Die Sicherheit auf unserem Kontinent müssen wir vor 
 2280 Russland organisieren.
</p>
<p> 2281 Wir wollen mehr Investitionen in Sicherheit.
 2282 Wir werden mehr Geld für unsere Sicherheit ausgeben. Das Sondervermögen für die
 2283 Bundeswehr war ein erster wichtiger Schritt. Unsere Verteidigungsausgaben haben wir
 2284 nach Jahren des Abbaus auf mehr als zwei Prozent des BIP gesteigert. Wir setzen uns
 2285 daher auch zukünftig für eine nachhaltige Verteidigungsfinanzierung von mindestens
 2286 zwei Prozent des Bruttoinlandsproduktes ein. Die Mittel werden wir für die
 2287 nachhaltige Modernisierung der Bundeswehr einsetzen, damit die Soldatinnen und
 2288 Soldaten ihre Aufgaben bei Auslandseinsätzen und in der Bündnis- und
 2289 Landesverteidigung dauerhaft und voll umfänglich erfüllen können. Dies gebietet der
 2290 Respekt vor den Soldatinnen und Soldaten. Es ist unser Ziel, die Bundeswehr als
 2291 Arbeitgeber attraktiv zu machen. Dazu zählt die Vereinbarkeit von Familien und Dienst
 2292 ebenso wie die weitere berufliche Perspektive im öffentlichen Dienst. Als SPD stehen
 2293 wir für das Konzept des „Staatsbürgers in Uniform“.
</p>
<p> 2294 Die NATO ist ein tragender Pfeiler der transatlantischen Partnerschaft und für die
 2295 europäische Sicherheit unverzichtbar. Gleichzeitig müssen wir damit rechnen, dass
 2296 Washington nicht mehr die Hauptlast für den Schutz Europas tragen wird. Die
 2297 Entscheidungen, das neue Ostseekommando in Rostock durch die Deutsche Marine
 2298 einzurichten, neue europäische Abstandswaffen (European Long-Range Strike Approach, 
 2299 ELSA) zusammen mit unseren europäischen Verbündeten zu entwickeln und die europäische
</p>
<p>54 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 2300 Luftverteidigungsinitiative Sky Shield (European SkyShieldInitiative, ESSI) zu
 2301 starten, zeigen, dass wir bereit sind, mehr Verantwortung bei der Bündnisverteidigung
 2302  zu übernehmen. Die Stationierung von US-Mittelstreckenwaffen im Westen Deutschlands
 2303 bietet uns in der gegenwärtigen Sicherheitslage mehr Schutz. Wegen seiner geografisch
 2304 zentralen Lage in Europa soll Deutschland als zentrale Drehscheibe für die Logistik
 2305 weiter ausgebaut werden, um schnelle und koordinierte Reaktionen der NATO auf
 2306 sicherheitspolitische Herausforderungen in Europa zu ermöglichen. Mit der Brigade 
 2307 Litauen werden wir erstmals deutsche Truppen dauerhaft im Ausland stationieren. Damit
 2308 zeigen wir unseren Alliierten an der Ostflanke der NATO, dass sie sich auf uns
 2309 verlassen können. Ihren Aufbau und ihre Aufstellung werden wir in Bezug auf
 2310 Ausstattung, Finanzierung und Personalbedarf vorrangig unterstützen.
</p>
<p> 2311 Angesichts der veränderten sicherheitspolitischen Lage plant die SPD die Einführung
 2312 eines neuen, flexiblen Wehrdienstes. Der neue Wehrdienst soll auf Freiwilligkeit
 2313 basieren und sich dabei am Bedarf der Bundeswehr orientieren. Es müssen zügig die
 2314 Grundlagen für eine Wehrerfassung geschaffen werden. Der neue Wehrdienst dient
 2315 zentral dem Aufbau einer durchhaltefähigen Reserve.
</p>
<p> 2316 Wir unterstützen die Ukraine.
</p>
<p> 2317 Die SPD bekennt sich klar zur diplomatischen, militärischen, finanziellen und
 2318 humanitären Unterstützung der Ukrainerinnen und Ukrainer in ihrem Kampf gegen die
 2319 völkerrechtswidrige russische Aggression – so lange wie nötig. Wir unterstützen die
 2320 bilaterale Sicherheitsvereinbarung Deutschlands mit der Ukraine ausdrücklich. Die
 2321 Ukraine muss mögliche Verhandlungen auf Augenhöhe mit Russland führen können. Einen
 2322 russischen Diktatfrieden zulasten der Ukraine werden wir nicht akzeptieren.
 2323 Verhandlungen über die Köpfe der Ukrainerinnen und Ukrainer hinweg darf es nicht
 2324 geben. Die Souveränität und die territoriale Integrität der Ukraine müssen gewahrt
 2325 bleiben. Zur Verteidigung der Ukraine und zur Sicherung des Friedens in Europa
 2326 unterstützt die SPD die Ausbildung der ukrainischen Streitkräfte und die Lieferung
 2327 von Waffen und Ausrüstung mit Besonnenheit und Augenmaß. Denn für uns gilt, dass
 2328 Deutschland und die NATO nicht selbst zur Kriegspartei werden. Darum stehen wir zur
 2329 Entscheidung von Bundeskanzler Olaf Scholz, den Marschflugkörper Taurus aus den
 2330 Beständen der Bundeswehr nicht zu liefern.
</p>
<p> 2331 Die zivile Unterstützung für die Ukraine ist unverzichtbar. Denn die Frage, ob sich
 2332 die Ukraine im russischen Angriffskrieg behaupten kann, hängt auch davon ab, wie
 2333 widerstandsfähig ihre Zivilbevölkerung ist. Eine starke Gesellschaft braucht eine
 2334 funktionierende Stromversorgung und funktionierende Krankenhäuser. Das weiß auch
 2335 Putin, wenn er bewusst die zivile Infrastruktur beschießen lässt. Hier wollen wir
 2336 also weiterhin unterstützend vorgehen und den Menschen in der Ukraine helfen, durch
 2337 diese harte Zeit zu kommen.
</p>
<p> 2338 Wir begrüßen ausdrücklich Friedensinitiativen, wie sie vom ukrainischen Präsidenten
 2339 Selenskyj angestoßen wurden. Auch die Bemühungen aus den Ländern des Globalen Südens
 2340 zu Beendigung des Kriegs bewerten wir im Kern positiv. Diplomatie und Dialog bleiben
 2341 für uns zentrale Instrumente, um internationale Konflikte zu lösen. Diese Initiativen
 2342 erhöhen den Druck auf Putin und halten das Völkerrecht hoch. Es müssen alle
 2343 Möglichkeiten für einen gerechten und dauerhaften Frieden ausgelotet werden. Die
 2344 Souveränität der Ukraine und ihr legitimes Sicherheitsinteresse müssen in
 2345 Verhandlungen dauerhaft garantiert werden. Deutschland muss bereit sein, eine
</p>
<p>55 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 2346 konstruktive Rolle bei der Vermittlung und Umsetzung einzunehmen. Unser langfristiges
 2347 Ziel ist eine funktionierende Sicherheits- und Friedensordnung für Europa. Für uns
 2348 bietet die Organisation für Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa (OSZE) weiterhin
 2349 eine wichtige Plattform, um integrierte Sicherheit in Europa weiterzuentwickeln.
</p>
<p> 2350 Ein imperialer Krieg in Europa durch die Atommacht Russland macht deutlich, wie
 2351 wichtig es ist, dass wir uns auch in Zukunft intensiv für neue Ansätze glaubwürdiger
 2352 Rüstungskontrolle und Abrüstungsinitiativen einsetzen. Eine Welt ohne Atomwaffen
 2353 bleibt unser Ziel. Darum unterstützen wir Initiativen zum weltweiten Verzicht auf den
 2354 Ersteinsatz von Atomwaffen („No first use“). Deswegen setzen wir uns für die
 2355 Beibehaltung, Erfüllung und Verlängerung des New START-Vertrages zur Begrenzung von
 2356 strategischen Nuklearwaffen ein.
</p>
<p> 2357 22. Wir kämpfen für ein starkes und handlungsfähiges Europa.
 2358 Ein starkes Europa in der Welt ist unsere Antwort auf die globalen Herausforderungen,
 2359 die sicherheits- und wirtschaftspolitischen Veränderungen, und den Druck, dem sich
 2360 die Demokratien dieser Welt durch Populisten und Autokraten gegenübersehen. Wenn wir
 2361 mit einer Stimme sprechen, sind wir stark genug, um unseren Werten und Interessen in
 2362 der Welt Gehör zu verschaffen. Doch die EU und ihre Grundwerte werden von außen wie
 2363 innen bedroht. Der russische Angriff auf die Ukraine hat den Krieg zurück auf den
 2364 europäischen Kontinent gebracht. Zugleich schränkt der Rechtspopulismus in der EU
 2365 ihre Handlungsfähigkeit ein und stellt die Werte des europäischen Friedensprojekts in
 2366 Frage. Wir müssen daher dafür sorgen, dass diese gemeinsamen Werte auch nach innen,
 2367 in allen Mitgliedstaaten der Union, gelebt werden. Zudem müssen wir Europa in die
 2368 Lage versetzen, mehr Verantwortung für die eigene Sicherheit zu übernehmen.
</p>
<p> 2369 Wir wollen eine europäische Verteidigungsunion.
</p>
<p> 2370 Wir werden den europäischen Pfeiler in der NATO stärken, indem wir Investitionen
 2371 abgestimmt tätigen und unsere Streitkräfte partnerschaftlich organisieren. Dadurch
 2372 schaffen wir wichtige Synergieeffekte, indem wir die langfristige Integration
 2373 europäischer Streitkräfte fördern. Dafür setzen wir auf verstärkte Kooperation der
 2374 EU-Mitgliedstaaten, etwa bei gemeinsamer Beschaffung von Ausrüstung und Gerät, bei
 2375 gemeinsamen Manövern, standardisierten Ausbildungskonzepten sowie der schrittweisen
 2376 Integration nationaler Einheiten in multinationale Strukturen.
</p>
<p> 2377 Ein sicheres Europa braucht eine gut aufgestellte europäische Verteidigungsindustrie, 
 2378 mit wettbewerbsfähigen europäischen Unternehmen, sodass wir die Beschaffung künftig
 2379 deutlich stärker über den europäischen Markt abdecken können. Aufbauend auf die
 2380 deutsch-französische Kooperation für Panzer und Kampflugzeuge der Zukunft wollen wir
 2381 europäische Innovationen in der Verteidigungsindustrie weiter fördern. Dafür setzen
 2382 wir noch stärker als bislang auf europäische Instrumente wie die Europäische
 2383 Verteidigungsagentur und gemeinsame Rüstungsprojekte im Rahmen der Ständigen
 2384 Strukturierten Zusammenarbeit (Permanent Structured Cooperation, PESCO).
</p>
<p> 2385 Wir setzen uns für eine gemeinsame und koordinierte europäische Rüstungsexportpolitik
 2386 ein. Dabei ist uns wichtig, dass sich eine solche Politik an gemeinsamen Werten und
 2387 strategischen Prioritäten orientiert. Europäische Rüstungsgüter dürfen nicht in
 2388 falsche Hände geraten.
</p>
<p>56 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 2389 Wir werden unserer Verantwortung für Europa gerecht.
</p>
<p> 2390 Deutschland kommt als größtem und wirtschaftlich stärkstem Mitgliedstaat innerhalb
 2391 der EU eine besondere Verantwortung zu. Dafür ist es wichtig, dass die Partner in der
 2392 Bundesregierung auf EU-Ebene mit einer Stimme sprechen. Wir erwarten von allen
 2393 demokratischen Parteien, dass sie die Brandmauer gegen Rechtspopulismus und -
 2394 extremismus, auch im Europäischen Parlament aufrechterhalten.
</p>
<p> 2395 Zusammen mit Frankreich und Polen haben wir das Weimarer Dreieck neu belebt. In den
 2396 kommenden Jahren werden wir diesen wichtigen Motor nutzen, um neue Wege in der EU
 2397 schneller und geeinter zu beschreiten und die EU zu einer starken und solidarischen
 2398 Gemeinschaft weiterzuentwickeln.
</p>
<p> 2399 Die Erweiterungspolitik der EU ist ein Instrument von hoher transformativer Kraft und
 2400 eine geopolitische Notwendigkeit. Wir haben sie neu belebt. Sie war und ist ein Motor
 2401 für Frieden, Demokratie, Rechtsstaatlichkeit und Wohlstand in Europa. Wir wollen
 2402 diese Erfolgsgeschichte fortschreiben und die Gelegenheit wahrnehmen, unsere
 2403 europäischen Nachbarn bei einer dauerhaften demokratischen Transformation zu
 2404 begleiten. Auch damit nicht andere Akteure an die Stelle der EU treten. Wir setzen
 2405 uns für eine zügige Aufnahme der westlichen Balkanstaaten ein. Durch spürbare
 2406 Fortschritte im Erweiterungsprozess, wie etwa dem Zugang zum gemeinsamen Binnenmarkt,
 2407 sollen die Menschen spüren, dass sich der Weg in die EU lohnt.
</p>
<p> 2408 Auch die Ukraine und Moldau sollen ein Teil der EU werden. Beide Länder lassen keinen
 2409 Zweifel daran, dass sie sich schon heute an den gemeinsamen Werten der EU orientieren
 2410 und sich nach dem Schutz der Gemeinschaft, in Frieden und Freiheit leben zu können,
 2411 sehnen. Mit der Erweiterung nach Osteuropa setzen wir ein klares Zeichen gegen den
 2412 Versuch der einseitigen Grenzverschiebungen durch Russland, bekennen uns zum
 2413 gemeinsamen Wiederaufbau der Ukraine und ermöglichen den Menschen den Zugang zu
 2414 unserer Wertegemeinschaft. Auch die Kräfte in Georgien, die für Freiheit, Demokratie
 2415 und Wohlstand eintreten und eine Zukunft in Europa fordern, unterstützen wir. Klar
 2416 ist, dass Demokratie, Menschenrechte und Rechtsstaatlichkeit für uns unverhandelbar
 2417 sind. Die Kopenhagener Kriterien müssen immer erfüllt sein.
</p>
<p> 2418 Darüber hinaus sind wir für einen Beitritt der EU zur Europäischen
 2419 Menschenrechtskonvention. Wir werden den Europäischen Gerichtshof für Menschenrechte
 2420 stärken sowie die konsequente Umsetzung seiner Gerichtsurteile einfordern. Wir
 2421 schützen mit dem Europarat und seiner Parlamentarischen Versammlung die Grundwerte
 2422 der Demokratie, Menschenrechte und Rechtsstaatlichkeit auf unserem Kontinent.
</p>
<p> 2423 Wir stehen für eine handlungsfähige und wertebasierte EU.
</p>
<p> 2424 Wenn grundlegende Prinzipien der EU missachtet werden, muss die EU ihren Wertekanon
 2425 nachdrücklich auch gegenüber Mitgliedstaaten schützen. Wir wollen künftig noch
 2426 konsequenter gegen all jene vorgehen, die unsere gemeinsamen Werte innerhalb der EU
 2427 verletzen. Dafür müssen bestehende Schutzinstrumente bei Rechtsstaatsverstößen, von
 2428 Vertragsverletzungsverfahren bis hin zur Entziehung der Stimmrechte, deutlich
 2429 konsequenter als bisher eingesetzt und fortentwickelt werden. Darüber hinaus setzen
 2430 wir uns für verschärfte finanzielle Sanktionsmöglichkeiten und ein unabhängiges
 2431 Kontrollgremium zur Überwachung des konsequenten Einsatzes bestehender Instrumente
 2432 ein.
</p>
<p> 2433 Ein wachsendes Europa muss auch ein besseres Europa sein. Schon heute kommt die EU an
</p>
<p>57 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 2434 die Grenzen ihrer Handlungsfähigkeit. Spätestens mit der EU-Erweiterung müssen
 2435 Europäische Vertragsreformen erfolgen. Hierfür setzen wir uns für eine
 2436 ergebnisorientierte Einsetzung eines Europäischen Konvents ein. Ein wesentlicher
 2437 Bestandteil institutioneller Reformen ist für uns, das Einstimmigkeitsprinzip im
 2438 Europäischen Rat und Ministerrat durch die Einführung von Mehrheitsentscheidungen
 2439 abzulösen. Vetorechte einzelner Mitgliedstaaten sind nicht mehr zeitgemäß, da sie
 2440 schon heute sachfremd als Druckmittel eingesetzt werden. Deswegen wollen wir alle
 2441 Möglichkeiten ausschöpfen, um die Entscheidungsverfahren schon kurzfristig so
 2442 effizient wie möglich zu machen. Das macht die EU schlagfertiger, handlungsschneller
 2443 und demokratischer. Wenn ein souveränes Europa unser Anspruch ist, dann sind
 2444 Mehrheitsentscheidungen ein Gewinn und kein Verlust an Souveränität.
</p>
<p> 2445 23. Wir stärken europäische Interessen in der Welt.
 2446 Eine Europäische Union, die mit einer Stimme spricht, kann ihr Gewicht in der Welt
 2447 besser zur Geltung bringen. Die Europäischen Partner dürfen sich nicht
 2448 auseinanderdividieren lassen. Wir müssen gemeinsame Positionen und Interessen
 2449 formulieren und für diese gemeinsam eintreten.
</p>
<p> 2450 Wir wollen unsere Allianzen stärken.
</p>
<p> 2451 Wir werden unsere traditionellen Allianzen und Kooperationen vertiefen. Für uns
 2452 bleiben die Beziehungen zu Frankreich zentral. Sie bilden den Kern des europäischen
 2453 Einigungsprozesses. Bei der Entwicklung eines starken Europas hat die
 2454 deutsch-französische Partnerschaft eine zentrale Rolle gespielt. Unsere besondere
 2455 Aufmerksamkeit gilt auch den deutsch-polnischen Beziehungen und dem demokratischen 
 2456 Ostseeraum mit seinen vielfältigen traditionellen Partnern Deutschlands. Es liegt im
 2457 europäischen Interesse, die Zusammenarbeit mit dem Vereinigten Königreich zu
 2458 verbessern. Basierend auf der deutsch-britischen Vereinbarung über
 2459 Verteidigungspolitik (Trinity-House-Vereinbarung) werden wir die Verhandlungen zu
 2460 einem umfassenden bilateralen Abkommen mit der britischen Regierung unterstützen,
 2461 welches unsere Beziehungen mit London breiter aufstellt und intensiviert – von
 2462 Bildung über Wirtschaft bis zu Sicherheitsfragen.
</p>
<p> 2463 Die USA sind unser engster außereuropäischer Partner. Das transatlantische Verhältnis
 2464 ist zentral für die europäischen und deutschen Außenbeziehungen. Wir stehen bereit,
 2465 diese enge transatlantische Kooperation fortzusetzen. Die Zeitenwende durch den
 2466 russischen Angriffskrieg hat zuletzt den Wert des transatlantischen Bündnisses noch
 2467 mal verdeutlicht, es zeigt sich aber gleichzeitig die Notwendigkeit, Europa auch
 2468 sicherheitspolitisch selbstständiger aufzustellen. Die Gefahr protektionistischer
 2469 Maßnahmen der USA ist weiter gestiegen. Wir setzen alles daran, Handelshemmnisse
 2470 abzubauen und einen Subventionswettlauf mit den USA zu vermeiden. Dafür ist es
 2471 wichtig, dass Europa mithilfe einer Investitions- und Innovationsoffensive in
 2472 Zukunftstechnologien an wirtschaftlicher Kraft gewinnt.
</p>
<p> 2473 Wir setzen auf Dialog und Kooperation.
</p>
<p> 2474 Peking ist kein einfacher Partner. Die SPD unterstützt die Umsetzung der ersten
 2475 deutschen China-Strategie und setzt sich für eine europäisch abgestimmte China-
 2476 Politik ein. In der EUdefinieren wir China als Partner, Wettbewerber und
 2477 Systemrivalen. Die Volksrepublik ist zu einer führenden globalen Gestaltungsmacht
</p>
<p>58 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 2478 aufgestiegen, ohne deren Mitwirkung globale Herausforderungen wie der Klimawandel,
 2479 Fragen der Rüstungskontrolle und der Nichtverbreitung von Atomwaffen sowie die
 2480 Verschuldungskrise in Ländern des Globalen Südens nicht zu lösen sind. Nach außen
 2481 tritt China immer selbstbewusster und auch aggressiver auf. Etwa indem es seine
 2482 Machtansprüche in seiner Nachbarschaft immer wieder deutlich macht. Auch distanziert
 2483 sich China nicht ausreichend von Russlands völkerrechtswidrigem Krieg gegen die
 2484 Ukraine. Vielmehr hat China seine Unterstützung für Russland ausgebaut. Das betrifft
 2485 die europäische Sicherheit. Wir sehen das kritisch. Der Aufstieg Chinas bedarf einer
 2486 besonnenen und gemeinsamen europäischen Chinapolitik. Europa muss seine geopolitische
 2487 Macht nutzen und mit einer europäischen Stimme für seine Interessen und Werte
 2488 sprechen. Gleichzeitig müssen wir in kritischen Bereichen wirtschaftlich unabhängiger
 2489 werden (De-Risking). Wir bekennen uns weiterhin zur Ein-China-Politik und sind der
 2490 Überzeugung, dass die Taiwan-Frage nur einvernehmlich in einem friedlichen Verfahren
 2491 geklärt werden kann. Ob Menschenrechte, wettbewerbsverzerrende Industriepolitik oder
 2492 Russlandpolitik: Wir bleiben mit Peking in einem robusten Dialog, in dem wir auch
 2493 kontroverse Themen offen diskutieren.
</p>
<p> 2494 Gemeinsam mit Ländern wie Indien, Indonesien, Südafrika und Brasilien engagieren wir
 2495 uns für Multilateralismus, für eine auf Regeln basierende internationale Ordnung und
 2496 für die Verteidigung der Demokratie – auch wenn sie zusammen mit Russland Mitglieder
 2497 der BRICS-Staatengruppe sind. Den Dialog mit diesen Ländern gilt es mit dem Ziel
 2498 einer neuen Nord-Süd-Politik zu vertiefen. Wir werden strategische Partnerschaften
 2499 mit Ländern des Globalen Südens ausbauen. Wir wollen koloniale Kontinuitäten
 2500 überwinden, uns in Partnerschaft auf Augenhöhe begegnen. Die Aussöhnung mit Namibia
 2501 bleibt für uns eine unverzichtbare Aufgabe, die aus unserer historischen und
 2502 moralischen Verantwortung erwächst.
</p>
<p> 2503 Wir setzen auf die auswärtige Kultur- und Bildungspolitik als eine wichtige Säule
 2504 unserer Außenpolitik. Durch Verbindungen in Kultur und Wissenschaft vertiefen wir die
 2505 Beziehungen zwischen den Zivilgesellschaften in der Welt.
</p>
<p> 2506 Wir wollen Frieden im Nahen Osten.
</p>
<p> 2507 Wir verurteilen den brutalen Terrorangriff der Hamas auf Israel vom 7. Oktober 2023
 2508 aufs Schärfste. Es war das größte Massaker an Jüdinnen und Juden seit der Shoa. Das
 2509 Existenzrecht und die Sicherheit Israels sind unverhandelbar. Wir fordern die
 2510 unverzügliche Freilassung aller noch festgehaltenen Geiseln. Israel hat das Recht auf
 2511 Selbstverteidigung. Gleichzeitig ist es durch das humanitäre Völkerrecht
 2512 verpflichtet, auf die Verhältnismäßigkeit seiner Reaktion zu achten und Zivilisten zu
 2513 schützen. Angesichts der hohen zivilen Opferzahlen in Gaza, darunter mehrheitlich
 2514 Frauen und Kinder, und des Ausmaßes der Zerstörung der zivilen Infrastruktur fordern
 2515 wir einen sofortigen Waffenstillstand. Dazu rufen wir alle beteiligten Staaten auf
 2516 und begrüßen internationale Bemühungen, darauf hinzuwirken. Die katastrophale
 2517 humanitäre Lage im Gaza-Streifen muss umfassend adressiert werden. Die Bevölkerung
 2518 muss mit Medizin und Nahrungsmitteln versorgt werden. Die Eskalationen in der Region
 2519 zeigen, dass es dringend einen neuen Anlauf für Fortschritte in der Zweistaatenlösung
 2520 braucht. Dazu gehört eine reformierte Palästinensische Autonomiebehörde, die auch die
 2521 zivile Verwaltung in Gaza übernimmt. Von Gaza darf keine Gefahr für Israel mehr
 2522 ausgehen.
</p>
<p> 2523 Es muss es zu einem Stopp des völkerrechtswidrigen Siedlungsbaus durch Israel in den
</p>
<p>59 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 2524 palästinensischen Gebieten kommen. Pläne zur Annektierung von Gebieten im
 2525 Westjordanland und Gaza-Streifen lehnen wir ab. Unser Ziel bleibt die friedliche
 2526 Koexistenz zweier souveräner und lebensfähiger Staaten im Rahmen einer
 2527 Verhandlungslösung. Nur eine politische Perspektive kann die Sicherheit Israels
 2528 dauerhaft sicherstellen. Unsere Solidarität mit Israel und die Einhaltung des
 2529 Völkerrechts sind für uns historische Verpflichtung. Dafür setzt sich die SPD ein.
 2530 Ebenso müssen die Waffen im Libanon schweigen. Die Resolution 1701 des UN-
 2531 Sicherheitsrats aus dem Jahr 2006 muss von allen Konfliktparteien befolgt werden.
</p>
<p> 2532 Das Regime im Iran trägt zu einer weiteren Eskalation der Sicherheitslage im Nahen
 2533 Osten bei. Mit seiner Ablehnung der internationalen regelgebundenen Ordnung trägt der
 2534 Iran eine Mitverantwortung für viele aktuelle Konflikte und Krisen in der Welt. Das
 2535 Regime unterstützt den russischen Angriff auf die Ukraine mit Raketen und Drohnen. Es
 2536 hat Israel direkt angegriffen und versucht, den Nahen Osten über die sogenannte Achse
 2537 des Widerstands zu destabilisieren. Es verweigert die Kontrolle seiner Atomanlagen.
 2538 Zugleich nimmt die Repression gegen Andersdenkende und vor allem gegen Frauen, die
 2539 für ihre Rechte und Freiheit kämpfen, im Land zu. Sie werden dabei erbarmungslos
 2540 verfolgt. Wir unterstützen daher die internationalen Sanktionen gegen das Regime und
 2541 fordern, die Revolutionsgarden auf die EU-Terrorliste zu setzen.
</p>
<p> 2542 24. Wir kämpfen für eine gerechte Welt.
 2543 Ein attraktives und starkes Europa kann entscheidend dazu beitragen, auf globale
 2544 Herausforderungen globale Antworten zu geben. Eine regelbasierte internationale
 2545 Ordnung ist dafür die beste Grundlage. Sozialdemokratische internationale Politik hat
 2546 das Ziel einer friedlichen, gerechten und nachhaltigen Welt. Autoritäre Regime
 2547 drängen allerdings darauf, die regelbasierte Ordnung zu ihren ganz eigenen Gunsten zu
 2548 verschieben, während viele Staaten im Globalen Süden sich von den liberalen
 2549 Demokratien abwenden. Sie sehen ihre Erwartungen auf Wachstum und Wohlstand nicht
 2550 erfüllt. Wir haben es in der Hand, das zu ändern, indem wir strategisch in
 2551 Partnerschaften mit Ländern des Globalen Südens investieren. Dabei geht es nicht
 2552 zuletzt um unsere eigene Zukunft, um Sicherheit in Europa, um den Erhalt von
 2553 Arbeitsplätzen in Deutschland, um den Wohlstand unserer Gesellschaft. Eine
 2554 vertrauensvolle Zusammenarbeit, als Win-win-Modell für alle Beteiligten, ist im
 2555 europäischen Interesse.
</p>
<p> 2556 Wir wollen Partnerschaften für Entwicklung. 
</p>
<p> 2557 Unsere Entwicklungspolitik leistet einen wichtigen Beitrag, Menschen in Ländern des
 2558 Globalen Südens wirtschaftliche, soziale und gesellschaftliche Perspektiven zu
 2559 schaffen. Neben der Zusammenarbeit mit Regierungen setzen wir insbesondere auf die
 2560 Stärkung der Zivilgesellschaft und die Verbesserung privatwirtschaftlichen Handelns.
 2561 Wir werden eine feministische Außen- und Entwicklungspolitik fortführen, die der
 2562 Überzeugung folgt, dass alle Menschen die gleichen Rechte, Freiheiten und
 2563 Möglichkeiten unabhängig vom Geschlecht und sexueller Orientierung besitzen. 
</p>
<p> 2564 Wir brauchen Dialog und Zusammenarbeit in den Vereinten Nationen und in
 2565 multilateralen Foren wie den G20. Ziel ist die Überwindung von Armut, Hunger und 
 2566 Ungleichheit. Wir müssen auf akute Hungerkrisen reagieren können und langfristig eine
 2567 Umstellung der Agrarsysteme auf Nachhaltigkeit und Widerstandsfähigkeit unterstützen.
</p>
<p>60 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 2568 Soziale Sicherungssysteme sehen wir dabei als eine notwendige Investition in die
 2569 Zukunft. Nur wo ein soziales Netz aufgespannt ist, kommen Gesellschaften besser durch
 2570 Krisen. Im Rahmen einer globalen Gesundheitspolitik ist es wichtig, künftig
 2571 schnellere, grenzübergreifende Hilfe und unbürokratische internationale Kooperationen
 2572 zu ermöglichen. Schaltzentrale sollte eine breit unterstützte
 2573 Weltgesundheitsorganisation sein.
</p>
<p> 2574 Richtschnur für die Zusammenarbeit mit globalen Partnern sind die 17 
 2575 Nachhaltigkeitsziele der Agenda 2030 der Vereinten Nationen(Sustainable Development
 2576 Goals, SDGs) und deren Weiterentwicklung, die wir aktiv mitgestalten. Wir sind davon
 2577 überzeugt, dass Multilateralismus einGrundpfeiler für Frieden und Wohlstand ist. Um
 2578 die Erfolgsspur zu halten, braucht es Reformen der multilateralen Organisationen –
 2579 auch des UN-Sicherheitsrates und seiner blockierenden Veto-Regelung. Länder Afrikas,
 2580 Lateinamerikas und Asiens müssen auf allen Ebenen besser vertreten sein. Mit
 2581 Brasilien, Indien und Japan treiben wir im Bemühen um einen ständigen Sitz im
 2582 Sicherheitsrat unsere gemeinsame G4-Initiative voran. 
</p>
<p> 2583 Durch Humanitäre Hilfe und Krisenprävention trägt Deutschland dazu bei, menschliche
 2584 Not zu lindern und Krisen einzuhegen, aber auch seinen diplomatischen Einfluss zu
 2585 festigen. Wir brauchen ein starkes und eigenständiges Entwicklungsministerium, das
 2586 zusammen mit politischen Stiftungen, mit NGOs und kirchlichen sowie
 2587 zivilgesellschaftlichen Partnern wichtige Arbeit bei der Bewältigung globaler Krisen
 2588 und bei der Prävention von Konflikten leistet. Wir wollen, dass mindestens 0,7 
 2589 Prozent des Bruttonationaleinkommens (BNE) für öffentliche Entwicklungsleistungen
 2590 (ODA-Quote). Diesen Anspruch haben wir nicht nur an uns, sondern auch an unsere
 2591 Partner insbesondere im G7-Kreis.
</p>
<p> 2592 Weltweit geht die Schere zwischen Arm und Reich weiter auseinander. Diese
 2593 Abwärtsspirale gilt es zu durchbrechen: Wir werden in einer Globalen Allianz für
 2594 Steuergerechtigkeit gemeinsam mit anderen Ländern die Einführung einer 
 2595 Milliardärssteuer vorantreiben. Superreiche sollen stärker für die Finanzierung des
 2596 Gemeinwohls, insbesondere zur Erreichung der UN-Nachhaltigkeitsziele sowie zur
 2597 Klimafinanzierung, herangezogen werden.
</p>
<p> 2598 Gemeinsam mit zentralen Akteuren wie der Weltbank und dem Internationalen
 2599 Währungsfonds können wir die internationale Finanzarchitektur gerechter machen.
 2600 Investitionen in öffentliche Güter wie Bildung, Gesundheit und Klimaschutz müssen in
 2601 den Mittelpunkt der internationalen Finanzarchitektur und zentraler Akteure wie dem
 2602 IWF, der Weltbank und der regionalen Entwicklungsbanken rücken. Für hochverschuldete 
 2603 Länder setzen wir zudem stärker auf eine Schuldenumwandlung: Tausch ihrer
 2604 Verpflichtungen gegen Investitionen, in die soziale und ökologische Transformation.
</p>
<p> 2605 Wir wollen strategische Partnerschaften.
</p>
<p> 2606 Viele Bereiche unseres Alltags und unserer Wirtschaft hängen unmittelbar an robusten 
 2607 Lieferketten und dem Zugang zu besonders wertvollen Rohstoffen. Als innovativer
 2608 Industriestandort wollen wir Allianzen bilden und mit strategischen Partnerschaften
 2609 Brücken bauen – beispielsweise beim Ausbau von grünem Wasserstoff. Nachhaltige und
 2610 verantwortungsvolle Wertschöpfungsketten gilt es mit Produktionsstätten vor Ort zu
 2611 schaffen und damit Arbeitsplätze zu sichern – auch bei uns zu Hause.
</p>
<p> 2612 Wir wollen konkrete Vereinbarungen zu internationalen Standards, die gute Arbeit mit
</p>
<p>61 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 2613 existenzsichernden Löhnen sicherstellt. Mit der EU-Lieferkettenrichtlinie haben wir
 2614 klare Regelungen und gleiche Voraussetzungen für alle Unternehmen in Europa
 2615 geschaffen.
</p>
<p> 2616 Von klaren Regelungen und gleichen Voraussetzungen für alle in Europa profitieren
 2617 insbesondere deutsche Unternehmen, die schon jetzt auf starke Standards setzen. Auf
 2618 weltweit verbindliche Regeln pochen wir auch bei den Verhandlungen zum UN-Vertrag für
 2619 Wirtschaft und Menschenrechte. Wir stehen für die internationale Solidarität und für
 2620 die universelle Geltung der Menschenrechte. Dafür braucht es starke Institutionen wie
 2621 den Europäischen Gerichtshof für Menschenrechte und den internationalen
 2622 Strafgerichtshof.
</p>
<p> 2623 Europas Wohlstand und auch die Entwicklungsperspektiven vieler Staaten des Globalen
 2624 Südens hängen stark von einem regelbasierten, diskriminierungsfreien globalen
 2625 Handelsregime ab. Der Abschluss von weitreichenden Handels- und Investitionsabkommen
 2626 (beispielsweise das EU-Mercosur-Abkommen oder die Freihandelsverträge der EU mit
 2627 Indien und Australien) sind wichtige Meilensteine, um robuste Allianzen und
 2628 Partnerschaften zu etablieren. Solche Abkommen müssen soziale Rechte wie auch
 2629 Menschenrechte stärken, Umwelt und Klima schützen sowie langfristige Perspektiven für
 2630 Wachstum und Wohlstand für alle Vertragsparteien schaffen. Wir wollen, dass solche
 2631 Abkommen künftig einfacher gestaltet und schneller zum Abschluss gebracht werden
 2632 können. Zu oft werden Verhandlungen von einzelnen EU-Mitgliedstaaten ausgebremst.
 2633 Handelsabkommen sollen daher durch eine qualifizierte Mehrheit im Europäischen Rat
 2634 entschieden werden. Damit tragen wir auf europäischer Ebene zu einem erfolgreichen
 2635 und zeitlich angemessenen Abschluss von Freihandelsabkommen bei.
</p>
<p> 2636 Der Klimawandel macht nicht an nationalen Grenzen halt. Wir brauchen weltweit
 2637 solidarische Initiativen für Klimaanpassung, denn es sind die ärmsten Staaten, die
 2638 häufig am heftigsten betroffen und am wenigsten vorbereitet sind. Sozialdemokratische
 2639 Politik schafft eine nachhaltige Entwicklungsperspektive, die Wohlstand und Schutz
 2640 miteinander verbindet.
</p>
<p> 2641 Wir wollen das Pariser Klimaabkommen umsetzen und unseren fairen Anteil an der
 2642 internationalen Klimafinanzierung bereitstellen. Für die finanziellen
 2643 Herausforderungen der globalen Klima-Transformation setzen wir auch verstärkt auf die
 2644 Mobilisierung von privaten Mitteln. Es gilt, die sozial-ökologische Transformation
 2645 umzusetzen und dabei die Bedürfnisse unserer Partner nach verlässlichen Kooperationen
 2646 für ihre wirtschaftliche Entwicklung zu berücksichtigen. Dazu dienen beispielsweise
 2647 die Just Energy Transition Partnerships (JETPs) sowie die Klima- und
 2648 Entwicklungspartnerschaften mit Ländern in Afrika, Asien und Lateinamerika. Es geht
 2649 um ganzheitliche Ansätze, bei denen die betroffenen Menschen und Regionen im Zentrum
 2650 stehen. Dafür werden wir noch stärker Gewerkschaften und Zivilgesellschaft mit
 2651 einbeziehen. Für ein Vorangehen bei den Transformationsaufgaben sind wir aber auf
 2652 internationale Vertrauensnetzwerke wie den internationalen Klimaclub angewiesen, der
 2653 bereits wichtige Impulse für die Zusammenarbeit gesetzt hat. Wir wollen weitere
 2654 Formate initiieren und unterstützen.
</p>
<p>62 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>  Unser Versprechen
</p>
<p> 2655 25. Politik heißt für uns: Wir kämpfen für Dich.
 2656 Fast 26.000 Wörter. 4 große Kapitel. 24 Wahlkampf-Themen. Danke fürs Zeit nehmen und 
 2657 lesen.
</p>
<p> 2658 Es ist ein umfassendes Programm. Aber für uns ist es viel mehr. Es ist ein
 2659 Versprechen an alle Bürgerinnen und Bürger. Ein Versprechen an Dich. Ein Versprechen 
 2660 an unser aller Zukunft. Ein Versprechen an Deutschland.
</p>
<p> 2661 Die Renten für alle Generationen stabil halten und Familien spürbar entlasten. Das 
 2662 Wachstum vorantreiben und die Wirtschaft stärken. Arbeitsplätze sichern und schützen. 
 2663 Sich für gerechte Löhne einsetzen und die Kaufkraft der Menschen stärken.
</p>
<p> 2664 Was unser Programm starkmacht und wo wir uns jetzt unterscheiden im Meer der
 2665 Wahlkampf-Floskeln: Bei der SPD steckt hinter jedem einzelnen Programmpunkt ein 
 2666 konkreter Vorschlag zur Umsetzung.
</p>
<p> 2667 15 Euro Mindestlohn. Senkung der Mehrwertsteuer für Lebensmittel auf fünf Prozent. 95 
 2668 Prozent der Steuerzahlenden sollen mehr Netto vom Brutto haben. Eine stabile Rente 
 2669 für alle Generationen. Made in Germany Bonus, Einrichtung eines Deutschlandfonds, um 
 2670 die Wirtschaft zu stärken – nur um einige wichtige zu nennen.
</p>
<p> 2671 Als SPD sind wir fest davon überzeugt: Soll es Deutschland besser gehen, dann muss es 
 2672 jedem Einzelnen im Land besser gehen. Das ist das Ziel unserer Politik. Das treibt
 2673 uns jeden Tag an. Und genau das macht dieses Programm.
</p>
<p> 2674 In diesem Sinne: Wir freuen uns auf einen spannenden Wahlkampf, auf den Austausch 
 2675 überall in Deutschland.
</p>
<p> 2676 Deine SPD
</p>
<p>63 / 63</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
</div>
<ul>	<li>Leere Seite</li>
</ul>
<div class="acroform"><ol />
</div>
</body></html>