<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<head>
<meta name="pdf:PDFVersion" content="1.7" />
<meta name="xmp:CreatorTool" content="Adobe InDesign 17.4 (Macintosh)" />
<meta name="dc:description" content="Regierungsprogramm der Sozialdemokratischen Partei Deutschlands. Beschlussfassung vom außerordentlichen Bundesparteitag 2025 am 11. Januar 2025 in Berlin" />
<meta name="pdf:docinfo:title" content="Mehr für Dich. Besser für Deutschland. " />
<meta name="pdf:hasXFA" content="false" />
<meta name="access_permission:modify_annotations" content="true" />
<meta name="access_permission:can_print_degraded" content="true" />
<meta name="dc:creator" content="SPD-Parteivorstand" />
<meta name="dcterms:created" content="2025-01-22T09:58:10Z" />
<meta name="dcterms:modified" content="2025-01-22T09:58:19Z" />
<meta name="dc:format" content="application/pdf; version=1.7" />
<meta name="xmpMM:DocumentID" content="xmp.id:c06f04d5-8356-4727-9892-b53d6da61cc5" />
<meta name="pdf:docinfo:creator_tool" content="Adobe InDesign 17.4 (Macintosh)" />
<meta name="access_permission:fill_in_form" content="true" />
<meta name="pdf:docinfo:modified" content="2025-01-22T09:58:19Z" />
<meta name="pdf:hasCollection" content="false" />
<meta name="pdf:encrypted" content="false" />
<meta name="dc:title" content="Mehr für Dich. Besser für Deutschland. " />
<meta name="pdfuaid:part" content="1" />
<meta name="xmp:CreateDate" content="2025-01-22T10:58:10Z" />
<meta name="Content-Length" content="791521" />
<meta name="pdf:docinfo:subject" content="Regierungsprogramm der Sozialdemokratischen Partei Deutschlands. Beschlussfassung vom außerordentlichen Bundesparteitag 2025 am 11. Januar 2025 in Berlin" />
<meta name="pdf:hasMarkedContent" content="true" />
<meta name="Content-Type" content="application/pdf" />
<meta name="xmp:ModifyDate" content="2025-01-22T10:58:19Z" />
<meta name="pdf:docinfo:creator" content="SPD-Parteivorstand" />
<meta name="xmp:MetadataDate" content="2025-01-22T10:58:19Z" />
<meta name="dc:language" content="de-DE" />
<meta name="pdf:producer" content="Adobe PDF Library 16.0.7" />
<meta name="dc:subject" content="Regierungsprogramm der Sozialdemokratischen Partei Deutschlands. Beschlussfassung vom außerordentlichen Bundesparteitag 2025 am 11. Januar 2025 in Berlin" />
<meta name="access_permission:extract_for_accessibility" content="true" />
<meta name="access_permission:assemble_document" content="true" />
<meta name="xmpTPg:NPages" content="68" />
<meta name="resourceName" content="b'spd.pdf'" />
<meta name="pdf:hasXMP" content="true" />
<meta name="access_permission:extract_content" content="true" />
<meta name="xmpMM:DerivedFrom:DocumentID" content="xmp.did:384bdff6-985a-40cf-87d6-c063a47fe855" />
<meta name="access_permission:can_print" content="true" />
<meta name="pdf:docinfo:trapped" content="False" />
<meta name="X-TIKA:Parsed-By" content="org.apache.tika.parser.DefaultParser" />
<meta name="X-TIKA:Parsed-By" content="org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser" />
<meta name="xmpMM:DerivedFrom:InstanceID" content="xmp.iid:470ef34c-eb20-4b37-8949-3f47f1f90588" />
<meta name="access_permission:can_modify" content="true" />
<meta name="pdf:docinfo:producer" content="Adobe PDF Library 16.0.7" />
<meta name="pdf:docinfo:created" content="2025-01-22T09:58:10Z" />
<title>Mehr für Dich. Besser für Deutschland. </title>
</head>
<body><div class="page"><p />
<p>Mehr für Dich.
besser für 
</p>
<p>Deutschland. 
Regierungsprogramm der SPD
</p>
<p>für die Bundestagswahl 2025</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>3
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Inhalt
</p>
<p>Worauf es jetzt ankommt .................................................................................................................. 4
</p>
<p>Ein neuer Aufschwung für Deutschland .............................................................................................. 6
</p>
<p>1.  Wir kämpfen für neues Wachstum und sichere Arbeitsplätze. ..................................................................6
2. Wir kämpfen für Made in Germany 2.0. .........................................................................................................10
3.  Wir kämpfen für einen starken Arbeitsmarkt und gute Arbeitsbedingungen......................................12
4. Wir kämpfen dafür, dass gute Bildung für alle zuverlässig gelingt..........................................................15
5. Wir kämpfen für eine Finanzpolitik, die der Zukunft unseres Landes dient. .........................................16
</p>
<p>Beschäftigte und ihre Familien entlasten  ........................................................................................ 20
</p>
<p>6. Wir kämpfen für ein bezahlbares Zuhause. ...................................................................................................20
7. Wir kämpfen für Arbeit, die ein gutes Leben ermöglicht. ..........................................................................23
8. Wir kämpfen für stabile Renten. .......................................................................................................................24
9.  Wir kämpfen für einen verlässlichen Alltag für Familien. ..........................................................................25
10. Wir kämpfen für eine gute Gesundheitsversorgung in Stadt und Land. ................................................28
11.	Wir	kämpfen	für	menschenwürdige	Pflege	und	deckeln	die	Pflegekosten. ..........................................31
12. Wir kämpfen für Klimaschutz, den sich jeder leisten kann. .......................................................................33
13. Wir kämpfen für eine pünktliche Bahn und gute Mobilität für alle. .......................................................34
14. Wir kämpfen für einen Staat, der besser funktioniert. ...............................................................................37
</p>
<p>Sich in Deutschland sicher und zu Hause fühlen  .............................................................................. 40
</p>
<p>15. Wir kämpfen für Zusammenhalt und gegen die Feinde der Demokratie. ..............................................40
16. Wir kämpfen für mehr Respekt, Sicherheit und Schutz vor Gewalt. .......................................................42
17. Wir kämpfen für Gleichstellung, für eine Gesellschaft frei von Rassismus  
 und Diskriminierung. ...........................................................................................................................................47
18.  Wir kämpfen für Medienvielfalt, für Vielfalt in Kunst und Kultur und für einen starken Sport. ......49
19.  Wir kämpfen für starke Kommunen, gleiche Chancen in Land und Stadt und eine  
 zukunftsfähige Landwirtschaft. ........................................................................................................................52
20. Wir kämpfen für eine moderne Einwanderungsgesellschaft. ...................................................................54
</p>
<p>Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende  ............................................................. 57
</p>
<p>21. Wir kämpfen für Freiheit und Sicherheit. .......................................................................................................57
22. Wir kämpfen für ein starkes und handlungsfähiges Europa. .....................................................................59
23. Wir stärken europäische Interessen in der Welt. ..........................................................................................61
24. Wir kämpfen für eine gerechte Welt. ...............................................................................................................63
</p>
<p>Unser Versprechen  .......................................................................................................................... 66
</p>
<p>25. Politik heißt für uns: Wir kämpfen für Dich. ..................................................................................................66</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>4
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Worauf es jetzt ankommt
</p>
<p>Am	23.	Februar	2025	findet	die	vorgezogene	Bundestagswahl	statt.	Es	geht	um	viel	bei	dieser	Wahl.	
Wir leben in schwierigen Zeiten: Es herrscht Krieg mitten in Europa, unsere Unternehmen stehen in 
einem verschärften internationalen Wettbewerb, der Zusammenhalt im Land steht auf der Probe.
</p>
<p>Deutschland steht vor bedeutenden Entscheidungen:
</p>
<p>•	 Investieren wir jetzt weiter kraftvoll in unser Land? Oder lassen wir unsere Bahn, unsere Straßen 
und Brücken verkommen?
</p>
<p>•	 Sorgen wir jetzt dafür, dass alle im Alltag gut auskommen – mit anständigen Löhnen, 
bezahlbaren Lebensmitteln und erschwinglichen Mieten? Oder nehmen wir es hin, wenn die 
Kaufkraft sinkt und Wohnen immer teurer wird?
</p>
<p>•	 Sorgen wir jetzt	für	stabile	Renten,	für	gute	Gesundheit	und	Pflege,	für	intakte	Schulen	und	
Kitas? Oder setzen wir ausgerechnet da den Rotstift an?
</p>
<p>•	 Sichern wir jetzt Arbeitsplätze? Investieren wir jetzt in eine moderne Wirtschaft und sorgen für 
günstigen Strom, den unsere Unternehmen dringend brauchen? Oder gucken wir tatenlos zu, 
wenn überall um Deutschland herum mit neuen Technologien die Zukunft entsteht?
</p>
<p>•	 Setzen wir jetzt die nötige Modernisierung unseres Landes fort? Oder legen wir bei Klimaschutz 
und Gleichberechtigung den Rückwärtsgang ein?
</p>
<p>•	 Unterstützen wir jetzt weiter die Ukraine – standhaft und besonnen? Oder lassen wir uns in 
Fragen von Krieg und Frieden auf gefährliche Abenteuer ein?
</p>
<p>Selten in den vergangenen Jahrzehnten waren klare Haltung, Charakter und Erfahrung so 
entscheidend.
</p>
<p>Selten kam es so sehr darauf an, dass Respekt für alle herrscht. Respekt für jede und jeden Einzelnen – 
egal, wie viel sie verdienen, woran sie glauben oder woher sie kommen.
</p>
<p>Investitionen in unseren Wohlstand und unsere Arbeitsplätze, in unseren Zusammenhalt und in 
unsere Sicherheit – da darf es jetzt kein Entweder-oder geben! Das alles ist dringend nötig, das alles 
gehört zusammen!
</p>
<p>Dafür stehen wir.
</p>
<p>Heute wollen die Konservativen erreichte Fortschritte rückgängig machen und dort sparen, wo es viele 
Bürgerinnen	und	Bürger	persönlich	trifft.	Andere	setzen	auf	eine	Politik,	die	Bürgerinnen	und	Bürger	
bevormundet. Die Populisten von rechts und links wiederum geben völlig falsche Antworten. Ihr 
Geschäftsmodell ist es, unsere Gesellschaft zu spalten.
</p>
<p>Wir sagen: Das alles schadet Deutschland. Das ist nicht unser Weg.
</p>
<p>So schwierig die letzten Jahre auch gewesen sein mögen – immer, wenn es darauf ankam, war auf 
Bundeskanzler Olaf Scholz und die SPD Verlass.
</p>
<p>Die explodierenden Energiepreise infolge des Kriegs gegen die Ukraine haben wir unter Kontrolle 
gebracht – und Deutschland schnell unabhängig gemacht von russischem Gas. Die Renten sind kräftig 
gestiegen – und mehr als 30 Jahre nach dem Mauerfall in Ost und West endlich angeglichen.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>5
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Den Mindestlohn haben wir auf zunächst 12 Euro erhöht – das bedeutet mehr Einkommen und 
mehr	Sicherheit	für	Millionen	von	Menschen!	Familien	profitieren	von	mehr	Kindergeld	und	unseren	
Investitionen in bessere Bildung und Betreuung.
</p>
<p>Wir haben die irreguläre Migration begrenzt – und heißen zugleich diejenigen bei uns willkommen, 
die hier in Deutschland arbeiten wollen.
</p>
<p>Mit unserem neuen Staatsangehörigkeitsrecht ermöglichen wir es, dass aus Mitmenschen auch 
Mitbürgerinnen und Mitbürger mit allen Rechten werden.
</p>
<p>Unsere Bundeswehr haben wir mit einem Sondervermögen ausgestattet, damit wir unser Land gegen 
alle Bedrohungen von außen verteidigen können.
</p>
<p>Deutschland steht fest an der Seite der überfallenen Ukraine – und zugleich achtet Bundeskanzler 
Olaf Scholz darauf, dass der Krieg nicht zur direkten Konfrontation zwischen NATO und Russland 
eskaliert.
</p>
<p>Mit klarer Haltung, mit klaren Werten, vernünftig und besonnen – nur so werden wir auch künftige 
Herausforderungen bewältigen.
</p>
<p>Genau deshalb braucht Deutschland in dieser schwierigen Zeit eine starke SPD:
</p>
<p>•	 Wir sorgen dafür, dass das Leben bezahlbar bleibt – mit einem höheren Mindestlohn, 
Entlastungen für Gering- und Normalverdiener bei der Einkommensteuer, weniger 
Mehrwertsteuer auf Lebensmittel sowie wirksamen Regeln für bezahlbares Wohnen.
</p>
<p>•	 Wir investieren weiter in Schienen, Brücken und digitale Netze.
</p>
<p>•	 Wir unterstützen unsere Unternehmen und ihre Beschäftigten im weltweiten Wettbewerb 
– mit günstigen Energiepreisen und einem „Made in Germany“-Investitionsbonus für 
Zukunftsinvestitionen und sichere Arbeitsplätze.
</p>
<p>•	 Wir kämpfen für gute Löhne überall in Deutschland – in der Industrie, im Handel, im Handwerk 
und in allen anderen Bereichen der Wirtschaft.
</p>
<p>•	 Wir	stabilisieren	die	Renten	und	sichern	gute	Gesundheitsversorgung	und	Pflege,	die	alle	
erreicht und für alle bezahlbar bleibt.
</p>
<p>•	 Wir	kämpfen	für	innere	und	äußere	Sicherheit	und	stellen	uns	den	Feinden	der	offenen	
Gesellschaft konsequent entgegen.
</p>
<p>•	 Wir sorgen dafür, dass Kitas und Schulen zuverlässig an der Seite der Familien stehen.
</p>
<p>•	 Wir setzen uns ein für gesellschaftlichen Fortschritt, für gleiche Rechte und Chancen von Frauen 
und Männern. Für Vielfalt und Toleranz.
</p>
<p>•	 Wir kappen unnötige Bürokratie, beschleunigen und digitalisieren die Verwaltung – und auch 
beim Ausbau der Erneuerbaren Energien halten wir das Tempo hoch.
</p>
<p>Zupackende Politik für die breite Mehrheit der Bürgerinnen und Bürger, die unser Land am Laufen 
halten, und für diejenigen, die nicht auf der Sonnenseite des Lebens stehen.
</p>
<p>Politik mit Maß und Mitte, die verbindet und nicht spaltet.
</p>
<p>Darauf kommt es jetzt an.
</p>
<p>Darüber entscheiden die Wählerinnen und Wähler bei der Bundestagswahl am 23. Februar 2025.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>6
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Ein neuer Aufschwung für Deutschland
</p>
<p>Viele Menschen machen sich derzeit Sorgen um die Wirtschaft in unserem Land. Oder noch 
schlimmer: Man sorgt sich um den eigenen Arbeitsplatz. Es geht um Fragen der Wettbewerbsfähigkeit 
im globalen Wettstreit moderner industrieller Produktionsstandorte. Es geht aber auch um die 
richtigen Strategien, den Fachkräftebedarf im Handel, in der Gastronomie und in der Verwaltung 
zu sichern. Und es geht nicht zuletzt um Fragen von Bildung, Ausbildung und Weiterbildung, zum 
Beispiel im Handwerk.
</p>
<p>Wir stehen für eine Wirtschaftspolitik, die Wachstum, soziale Gerechtigkeit und Nachhaltigkeit 
miteinander verbindet. Wir gestalten einen Aufschwung, der bei allen Menschen ankommt. Dafür 
investieren wir in die Zukunft – in Bildung, Innovation, Digitalisierung und Klimaschutz. Wir sorgen 
dafür, dass unsere Kinder auch in 30 Jahren noch Straßen, Brücken und Schienen nutzen können, und 
modernisieren unsere Infrastrukturen. Diese Investitionen sind einerseits generationengerecht und sie 
sind andererseits die Grundbedingung dafür, dass Unternehmen in Deutschland wettbewerbsfähig 
bleiben können.
</p>
<p>Gleichzeitig setzen wir auf gute Arbeit und sichere Arbeitsplätze. Mit guten Löhnen sichern wir 
die	Kaufkraft	in	unserem	Land	und	kurbeln	die	Binnennachfrage	an.	Wir	schaffen	einen	neuen	
Aufschwung für Deutschland als Grundlage für mehr Gerechtigkeit.
</p>
<p>1.  Wir kämpfen für neues Wachstum und sichere Arbeitsplätze.
</p>
<p>Dies ist das erste, aber sicher nicht das letzte Mal, dass wir die Wörter „Wir kämpfen für“ verwenden. 
Wir könnten auch „Wir setzen uns ein für“ oder „Wir engagieren uns, damit“ schreiben. Aber wir 
spüren alle, wie groß die Dringlichkeit ist, mit der wir Themen anpacken müssen. Also: Lasst uns 
gemeinsam für das, was uns am Herzen liegt und was unser Land in Zukunft führt, kämpfen. Zum 
Beispiel dafür: Mit klaren Rahmenbedingungen und einem echten Investitionsturbo schaffen	wir	ein	
Wachstumsumfeld für unsere Unternehmen. Deutschland braucht ein Jahrzehnt zukunftsfähiger 
Innovationen und Investitionen. Mit unserer Politik bringen wir beides auf den Weg: kluge 
Erfindungen,	die	das	Leben	besser	machen,	die	Arbeit	und	Wohlstand	sichern.	Und	dazu	eine	
öffentliche	Infrastruktur,	die	den	Alltag	leichter	macht,	weil	sie	einfach	funktioniert.	In	einem	
modernen Land mit den richtigen Rahmenbedingungen können Industrie, KMU, Dienstleistungen, 
Handwerk,	Start-ups	und	Landwirtschaft	aufblühen.	Die	Beschäftigten	können	durch	fleißige	Arbeit	
und gute Ideen ihren Beitrag dazu leisten sowie gemeinsam mit ihren Familien ein gutes Leben 
verbringen.
</p>
<p>Die	deutsche	Wirtschaft	befindet	sich	in	einer	herausfordernden	Lage.	Wichtige	Zukunftsinvestitionen	
bleiben derzeit aus. Das gefährdet Arbeitsplätze und Wohlstand. Mit zielgenauen Maßnahmen 
werden wir den Turbo für Zukunftsinvestitionen in unserem Land zünden.
</p>
<p>Wir wollen Energiepreise senken und zentrale Erfolgsbranchen strategisch fördern.
</p>
<p>Wir brauchen bezahlbare Energie, sonst geht unseren Unternehmen in Deutschland die Energie 
aus. Wir investieren in eine sichere und bezahlbare Energieversorgung durch Erneuerbare 
Energien. Wir wollen international wettbewerbsfähige Energiepreise. Wir geben Planungs- und 
Investitionssicherheit bei den Energiekosten durch stabile Preise, von den Netzentgelten über 
die Stromsteuer bis zum CO2-Preis. Besonders im Norden und Osten, wo ein großer Anteil der 
Windenergie Deutschlands produziert wird, sind hohe Netzentgelte ein dringendes Problem.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>7
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Mit der Umstellung auf günstige Erneuerbare Energien ist ein massiver Ausbau der Stromnetze 
verbunden. Der kostet viel Geld, das als Netzentgelte auf den Strompreis aufgeschlagen wird. Das 
ist eine Herausforderung insbesondere für die im internationalen Wettbewerb stehende Wirtschaft 
und die Verbraucherinnen und Verbraucher. Wir werden die Entgelte für das Übertragungsnetz, das 
die Regionen in Deutschland verbindet und massiv ausgebaut wird, zunächst stabilisieren, dann 
schnellstmöglich auf 3 Cent pro Kilowattstunde deckeln und so den Netzausbau unterstützen. Das ist 
wegen der milliardenschweren Investitionen in dieses Netz erforderlich.
</p>
<p>Damit soll die derzeitige Belastung für Haushalte und Unternehmen im Durchschnitt halbiert und 
dauerhaft	Planungssicherheit	geschaffen	werden	–	für	industrielle	Investitionen,	aber	auch	für	den	
Umstieg auf klimafreundliche Technologien wie das Elektroauto oder die Wärmepumpe.
</p>
<p>Darüber hinaus setzen wir uns dafür ein, dass ein größerer Kreis besonders stromintensiver 
Unternehmen von den bestehenden Regeln reduzierter Netzentgelte	profitieren	kann.	Dazu	gehört	
auch, die energieintensiven Großabnehmer ohne Flexibilisierungspotenzial wie bisher zu entlasten.
</p>
<p>Die Bundesregierung wird sich darüber hinaus gegenüber der Europäischen Kommission 
dafür einsetzen, dass mehr energieintensive Branchen von den Entlastungen der sogenannten 
Strompreiskompensation	profitieren	können,	zum	Beispiel	die	Glasverarbeitung,	weite	Teile	der	
Chemie und die Batteriezellenproduktion. Das würde den Strompreis in der energieintensiven 
Industrie in Deutschland deutlich senken. Wir werden außerdem die Absenkung der Stromsteuer auf 
das europäische Mindestmaß entfristen.
</p>
<p>Deutschland ist ein Auto-Land. Die Zukunft der Autos liegt in der Elektromobilität. Wer suggeriert, 
dass Verbrenner mit E-Fuels die Lösung seien, macht Autos nur noch für Spitzenverdienende 
erschwinglich. Gleichzeitig steht die Automobilwirtschaft, genau wie ihre Zulieferer, wie 
die Stahlindustrie und andere, heute vor erheblichen Umwälzungen, machen sich viele 
Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sehr konkrete Sorgen um ihren Arbeitsplatz und ihre Zukunft. 
Wir nehmen diese Sorgen ernst.
</p>
<p>Deutschland soll ein führendes Land für die Herstellung von Fahrzeugen bleiben. Wir setzen uns dafür 
ein, dass die deutschen Automobilhersteller aktuell keine Strafzahlungen im Zusammenhang mit 
den CO2-Flottengrenzwerten an Brüssel leisten müssen. Diese Mittel werden jetzt für Investitionen in 
klimafreundliche Fahrzeuge und die Sicherung von Arbeitsplätzen gebraucht. Wir werden mit der EU-
Kommission in Verhandlungen treten, die Ziele beizubehalten, aber den Weg dorthin pragmatischer 
zu gestalten.
</p>
<p>Dafür müssen die Rahmenbedingungen stimmen. Die von uns vorgeschlagenen Maßnahmen zur 
Senkung der Strompreise – insbesondere die Deckelung der Übertragungsnetzentgelte – werden 
Strom für die Produktion von Batterien und Autos und für das Laden noch einmal günstiger machen. 
Das Laden an öffentlichen Ladesäulen muss in Zukunft so einfach wie und auch günstiger werden als 
das	Tanken.	Wir	werden	beim	Ladesäulenausbau	weiter	Tempo	machen	und	Tankstellen	verpflichten,	
Schnelllademöglichkeiten anzubieten. Wir machen weiter Tempo beim Ladesäulenausbau – entlang 
der Straßen und Autobahnen und in Depots und Betriebshöfen. Damit auch der Urlaub oder die 
Geschäftsreise	elektrisch	werden,	fordern	wir	eine	europäische	Schnellladesäulen-Offensive.
</p>
<p>Wir werden außerdem den Kauf von E-Autos stärker ankurbeln.
</p>
<p>Wir wollen mit einem zeitlich befristeten Steuerabzugsbetrag für die Anschaffung eines in 
Deutschland produzierten E-Autos auch den privaten Neuwagenkauf fördern. Das ist einfach und 
unkompliziert umsetzbar: kaufen, bei der Steuer angeben, Zuschuss direkt aufs Konto. Durch die </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>8
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Einbeziehung von jungen Gebrauchten sowie Leasingmodellen helfen wir auch Menschen mit 
geringeren Einkommen. Mit diesem Paket unterstützen wir vor allem Haushalte mit niedrigen 
und normalen Einkommen beim Umstieg auf ein E-Auto, noch bevor sich die Mobilitätskosten der 
Verbrenner durch den Anstieg des CO2-Preises deutlich erhöhen. Wir wollen diesen Weg gemeinsam 
mit unseren europäischen Nachbarn gehen und erwarten von der EU-Kommission kurzfristig eine 
entsprechende Initiative für die ganze Union oder die Freigabe einer solchen deutschen Lösung.
</p>
<p>Ein Großteil der Neuwagen wird gewerblich genutzt. Hier werden wir durch bessere 
Abschreibungsbedingungen und Änderungen bei der Dienstwagenbesteuerung die Attraktivität der 
E-Mobilität weiter verbessern. Die Kfz-Steuer-Befreiung für E-Autos werden wir bis 2035 verlängern.
</p>
<p>Wir wollen, dass Unternehmen die besten Rahmenbedingungen haben, um in Deutschland zu 
investieren.
</p>
<p>Wir können etwas tun für unsere Unternehmen und für den Wirtschaftsstandort Deutschland. 
</p>
<p>Wir	schaffen	einen	Deutschlandfonds,	der	öffentliches	und	privates	Kapital	mobilisiert,	um	die	
wichtigen Investitionsbedarfe erfüllen zu können – etwa bei Strom- und Wärmenetzen, beim 
Wasserstoffnetz,	bei	den	E-Ladesäulen	oder	beim	Wohnungsbau.	Mit	dem	Deutschlandfonds	sollen	
Staat und private Geldgeber gemeinsam und bürokratiearm in Deutschlands Zukunft investieren 
können. Der Deutschlandfonds soll anfangs mit 100 Milliarden Euro ausgestattet werden. Er wird 
so ausgestaltet, dass er auch im bestehenden Rahmen der Schuldenregel unseres Grundgesetzes 
funktioniert	–	über	sogenannte	finanzielle	Transaktionen.	Das	vom	Bund	zur	Verfügung	gestellte	
Startkapital	für	den	Deutschlandfonds	schafft	durch	die	damit	verbundenen	Beteiligungen	oder	
Darlehen nämlich Werte für den Bund. Der Deutschlandfonds nutzt dieses Kapital dann, um 
Unternehmen und Einrichtungen mit den nötigen Finanzmitteln für wichtige Zukunftsinvestitionen 
auszustatten – per Darlehen oder als Beteiligung. Staatliches Geld ist nur die eine Seite. Zugleich soll 
privates Kapital mobilisiert werden. Große institutionelle Anleger wie zum Beispiel Versicherungen 
oder Pensionskassen können so ebenfalls in diese Unternehmen und Einrichtungen investieren. Das 
stellt die Zukunftsinvestitionen auf breite Schultern und aktiviert privates Kapital. Wir stellen sicher, 
dass es zu keiner Privatisierung staatlicher Aufgaben der Daseinsvorsorge kommt.
</p>
<p>Darüber hinaus wollen wir Unternehmen steuerlich entlasten, aber nicht durch pauschale 
Steuersenkungen für alle, sondern mit gezielten Anreizen für Investitionen in Deutschland.
</p>
<p>Investitionsprämie statt bürokratischer Förderprogramme („Made in Germany“-Bonus): Bislang 
werden Unternehmens-Investitionen (zum Beispiel in klimafreundliche Technologien) vor allem über 
Förderprogramme	gefördert.	Das	dauert	oft	zu	lange	und	schafft	für	die	Unternehmen	jede	Menge	
unnötige Bürokratie. Statt neuer Förderprogramme wird in Zukunft stärker auf eine unkomplizierte 
Steuerprämie gesetzt, um Zukunftsinvestitionen zu unterstützen. Im Wachstumschancengesetz 
war	bereits	eine	Investitionsprämie	für	den	Bereich	der	Energieeffizienzmaßnahmen	angelegt.	
Mit der neuen Investitionsprämie für bestehende Unternehmen und Neuansiedlungen sollen 
nun Zukunftsinvestitionen in die Technologien von morgen in der Breite angekurbelt werden: 
Jede Betriebs- bzw. Unternehmensinvestition in Maschinen und Geräte (aus den sogenannten 
Ausrüstungsinvestitionen)	soll	mit	10	Prozent	der	Anschaffungssumme	direkt	und	unkompliziert	über	
eine Steuererstattung gefördert werden. Die erfolgreichen Förderprogramme wie GRW oder GAK für 
die regionale Wirtschaft werden fortgeführt.
</p>
<p>Wenn Personenunternehmen ihre Gewinne wieder investieren, wollen wir sie steuerlich 
entlasten. Wir wollen mit der „Gesellschaft mit gebundenem Vermögen” eine eigenständige </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>9
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Rechtsform einführen, die Nachfolgerinnen und Nachfolgern im Mittelstand – zum Beispiel aus der 
Belegschaft  – die treu hände rische Nachfolge einfacher ermöglicht. Dabei werden Möglichkeiten zur 
Steuerhinterziehung ausgeschlossen.
</p>
<p>Das europäische Beihilferecht werden wir modernisieren, um Unternehmen im Strukturwandel zu 
unterstützen.
</p>
<p>Wir wollen Bürokratie abbauen und Verfahren beschleunigen.
</p>
<p>Damit unsere Wirtschaft wieder schnell in Schwung kommt, müssen sich auch viele andere Zahnräder 
schneller bewegen. Denn nur so gewinnt das gesamte System an Geschwindigkeit. Mehr Speed in 
verschiedenen	oder	allen	Teilaspekten	einzubringen,	das	schafft	einen	echten	Gewinn.
</p>
<p>In Deutschland dauern viele Planungs- und Genehmigungsverfahren zu lange. Die Bundesregierung 
hat im letzten Jahr mit den Ländern einen Deutschlandpakt zur Planungs-, Genehmigungs- und 
Umsetzungsbeschleunigung vereinbart: Höhere Geschwindigkeit und weniger Bürokratie für mehr 
wirtschaftliches Wachstum sind das Ziel. Diesen Weg werden wir konsequent weitergehen. Auch 
auf nationaler und EU-Ebene werden wir den Abbau von Bürokratie etwa durch Zusammenführung, 
Vereinfachung	und	Digitalisierung	von	Dokumentations-	und	Berichtspflichten	vorantreiben.	Neue	
Gesetze müssen einem Praxischeck unterzogen werden. Beim Abbau von Bürokratie nutzen wir 
die	Chancen	der	Digitalisierung.	Die	Grundlage	dafür	bildet	eine	flächendeckende	Versorgung	
des ganzen Landes mit Glasfaser und Mobilfunk. Beim Bürokratieabbau achten wir darauf, dass 
Arbeitnehmerrechte, Verbraucherrechte und Ziele des ökologischen Wandels nicht gefährdet werden. 
Um weitere konkrete Möglichkeiten des Bürokratieabbaus zu ermitteln, wird ein sozialdemokratischer 
Bundeskanzler eine Konferenz mit Vertreterinnen und Vertretern von Wirtschaft und Verwaltung 
durchführen.
</p>
<p>Der europäische Binnenmarkt ist von enormer Bedeutung für die wirtschaftliche Entwicklung in 
Deutschland und außerdem Motor für den europäischen Wohlstand.
</p>
<p>Wir begrüßen die Berichte von Enrico Letta und Mario Draghi zur Stärkung der europäischen 
Wettbewerbsfähigkeit und unterstützen die EU-Kommission bei der Umsetzung.
</p>
<p>Wir wollen den Europäischen Binnenmarkt weiter vertiefen, denn Millionen Arbeitsplätze 
in Deutschland sind eng mit ihm verknüpft. Dazu gehört eine digitale Infrastruktur für den 
grenzüberschreitenden Dienstleistungsverkehr. Und dazu gehört ebenso ein funktionierender 
europäischer Kapitalmarkt. Wir werden die Banken- und Kapitalmarktunion vorantreiben und das 
Umfeld für Innovationen und Zukunftstechnologien durch privates Kapital dauerhaft stärken.
</p>
<p>Wir wollen Innovationen ermöglichen, die Deutschland voranbringen.
</p>
<p>Der	viel	beschworene	Erfindergeist	in	Deutschland	muss	wieder	zur	obersten	Priorität	werden.	
Denn	Erfindergeist	war	schon	immer	zentral	für	den	wirtschaftlichen	Erfolg,	den	sozialen	Fortschritt	
und damit auch den gesellschaftlichen Wohlstand. In den letzten Jahren und Jahrzehnten wurden 
in Deutschland zahlreiche technologische und soziale Innovationen erdacht, entwickelt und 
umgesetzt. Mit fundamental neuen Technologien wie der Künstlichen Intelligenz (KI) oder der 
Quantentechnologie muss sich auch die Innovationspolitik des Bundes wandeln. Für uns steht 
deshalb die Weiterentwicklung der KI-Strategie an erster Stelle. Der Fokus soll dabei insbesondere 
auf der Entwicklung systemischer Innovationen liegen. Dazu zählen unter anderem der Aufbau 
von	branchenspezifischen	KI-Ökosystemen	sowie	die	Entwicklung	generativer	Sprachmodelle	für	</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>10
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>die Bereiche Medizin, Materialforschung und Bildung. Dabei soll auf die bestehenden Strukturen 
der KI-Landschaft in Deutschland aufgebaut und in die Recheninfrastruktur und Kompetenzen 
an Hochschulen in der Breite investiert werden. Auch bei der KI-Förderung wollen wir soziale 
Innovationen und gemeinwohlorientierte Projekte und Strukturen besonders berücksichtigen. 
Weitere Schwerpunkte sollen die Themen Quantencomputing, Robotik sowie Netzwerktechnologien 
der nächsten Generation sein.
</p>
<p>Wir setzen uns für eine Stärkung der Forschungsförderung, insbesondere in der Grundlagenforschung 
der Schlüsselindustrien und des GreenTech ein. Forschende sollen einfachere Zugänge zu 
Fördermitteln erhalten und bei der Beantragung und Durchführung von Forschungsprogrammen 
weniger	überflüssige	Bürokratie	erleben.	Außerdem	wollen	wir	den	Übergang	von	der	Forschungsidee	
bis hin zur Marktreife gezielt unterstützen. Dabei spielen Inkubatoren, Gründungszentren und 
regionale Innovationscluster wichtige Rollen.  Auf europäischer Ebene werden wir uns für ein 
starkes Forschungsrahmenprogramm (FP10) einsetzen. Wir werden uns für eine beihilfekonforme 
Regelung einsetzen, mit der wir die steuerliche Forschungsförderung auch auf größere Unternehmen 
ausweiten.
</p>
<p>Wir werden die Wissenschafts- und Innovationspolitik in eine neue Ära führen, indem wir den Beitrag 
der Wissenschaft für die Transformation und die Ausbildung von Fachkräften stärken. Dafür werden 
wir die Hochschulen weiter ausreichend staatlich fördern, um die Qualität von Studium und Lehre zu 
verbessern. Wir werden die Arbeitsbedingungen in der Wissenschaft durch die Förderung planbarer 
Karrierewege, insbesondere zur Verwirklichung von Gleichstellung, verbessern. Wir werden den 
Aufbau der Deutschen Agentur für Transfer und Innovation zum Erfolg führen.
</p>
<p>An vielen Stellen unserer Wirtschaft wird der Fachkräftemangel derzeit deutlich. Darauf gibt es falsche 
Antworten, wie „Wir müssen länger arbeiten“ oder „Weniger Schutzrechte für die Beschäftigten“. 
Diesen Ton schlägt die CDU an, wir nicht. Notwendig sind vielmehr eine richtig gute Ausbildung und 
mehr Investitionen in die Qualifizierung. Wir müssen die Potenziale der vielen Menschen in unserem 
Land heben, die bislang an den Rand gedrängt wurden: vor allem junge Leute ohne Berufsabschluss 
und Frauen in unfreiwilliger Teilzeit und Mini-Jobs. Darüber hinaus benötigen wir weiterhin die 
Zuwanderung von Fachkräften. Studien belegen, dass wir mehrere Hunderttausend Fachkräfte pro 
Jahr für Deutschland brauchen werden.
</p>
<p>2. Wir kämpfen für Made in Germany 2.0.
</p>
<p>Made in Germany – was war und ist das für ein schönes Qualitätssiegel! Und das soll noch lange, 
lange so bleiben. Deutschland ist zu einem Spitzenreiter im Welthandel mit den Motoren und 
Maschinen des 20. Jahrhunderts geworden. Wir wollen, dass Made in Germany auch bei den 
Technologien des 21. Jahrhunderts Weltspitze bleibt. Im harten Wettbewerb einer sich wandelnden 
Weltwirtschaft steht unser Industrie- und Wirtschaftsstandort unter Druck. Wir erleben einen 
globalen Wettlauf um Technologien, Ressourcen und Standards. Ganz konkret geht es um die Frage, 
ob	wir	mit	den	Entwicklungen	mithalten	und	es	schaffen,	Deutschland	als	Teil	des	europäischen	
Wirtschaftsraums stark für die Zukunft zu machen. Dafür verfolgen wir eine verlässliche, langfristige 
und europäisch verankerte Industriestrategie, die Klimaschutz und Wettbewerbsfähigkeit 
miteinander verbindet.
</p>
<p>In unseren Erfolgsbranchen Stahl und Automobil, Maschinen- und Anlagenbau, Chemie und Pharma, 
bei den Halbleitern und in der Batterieproduktion muss Deutschland ein Standort bleiben für große 
Konzerne wie auch für den starken Mittelstand.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>11
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Wir wollen eine stabile, breit aufgestellte und zukunftsfähige Wirtschaft. 
</p>
<p>Unsere Unternehmen müssen sicher sein, dass sie ihren Weg zur Klimaneutralität weitergehen 
können und dass sie uns als Politik dabei fest an ihrer Seite wissen. Vor allem bei den Energiepreisen 
und der Regulatorik brauchen sie ein faires, klares Umfeld, um investieren zu können und um ihre 
neuen Ideen auf den Markt zu bringen. In den vergangenen Jahren haben verschiedene globale Krisen 
deutlich	gezeigt,	dass	eine	breit	diversifizierte	Wirtschaftsstruktur	für	die	wirtschaftliche	Stabilität	
entscheidend ist. In dieser herausfordernden Zeit kämpft die SPD um jeden Industriearbeitsplatz 
genauso	wie	um	die	Wertschöpfung	der	Zukunft	mit	ihren	neuen,	hochqualifizierten	Jobs.	Manchmal	
haben wir uns an Unternehmen vorübergehend beteiligt, um Arbeitsplätze in einer Krise zu sichern. 
Das werden wir auch in Zukunft tun, wenn das notwendig wird.
</p>
<p>Bei	den	Technologien	sagen	wir	zweifelsfrei,	wo	es	hingeht:	Der	klare	Fokus	liegt	auf	Elektrifizierung,	
zum Beispiel beim Auto. Aber auch der Wasserstoff wird für unsere Industrie eine ganz wesentliche 
Rolle	spielen,	gerade	bei	den	energieintensiven	Industrien.	Damit	Wasserstoff	in	Deutschland	wirklich	
Fuß	fassen	kann,	schaffen	wir	Leitmärkte für grünen Stahl made in Germany – das heißt, feste Anteile 
von grünem Stahl, zum Beispiel bei der Bahn oder in Umspannplattformen. Wir brauchen außerdem 
ein	klug	ausgestaltetes	Wasserstoffnetz.	Gleichzeitig	müssen	ausreichende	Speicherkapazitäten,	
etwa	im	Rahmen	einer	nationalen	Wasserstoffreserve,	aufgebaut	werden.	Mit	einer	pragmatischen	
und beherzten Politik wollen wir somit diesem entscheidenden Baustein für die neue Energiewelt das 
Fundament legen.
</p>
<p>In diesem Zusammenhang unterstützen wir auch den europäischen Clean Industrial Deal.
</p>
<p>Um	unsere	heimische	Industrie	mit	Rohstoffen	zu	versorgen,	setzen	wir	auf	den	neu	geschaffenen	
Rohstofffonds,	werden	die	heimische	Rohstoffgewinnung	voranbringen	und	uns	für	eine	koordinierte 
Rohstoffstrategie der EU einsetzen. Die Kreislaufwirtschaftsstrategie wollen wir pragmatisch 
umsetzen,	zum	Beispiel	mit	Absatzmärkten	für	umweltschonend	recycelte	Rohstoffe	und	
effizienterem	Materialeinsatz.
</p>
<p>Wir wollen, dass unsere Industrie weiterhin bei Zukunftstechnologien ganz vorne mitspielt. 
</p>
<p>Klimafreundlich zu produzieren oder zu arbeiten, darf kein Wettbewerbsnachteil sein! Einen Platz 
an der Weltspitze können wir nur behaupten mit einer zielgerichteten und europäisch koordinierten 
Strategie für die wichtigsten Schlüsselbranchen Deutschlands. Wir in Europa stellen unsere 
industrielle Produktion in hohem Tempo auf klimafreundliche Verfahren um. Es nützt dem Klima 
aber nicht, wenn die Produktion ins Ausland abwandert und dort mehr Treibhausgase ausstößt. 
Wir entbürokratisieren den CO2-Grenzausgleichsmechanismus (CBAM – Carbon Border Adjustment 
Mechanism) und ergänzen ihn um eine Exportförderung. Außerdem setzen wir unseren erfolgreichen 
Klimaclub fort, einen wachsenden Kreis aus Staaten, die gemeinsame Standards festlegen, damit es 
nicht mehr 28 verschiedene Standards für grünen Stahl gibt.
</p>
<p>Die EU muss sich unabhängiger aufstellen und strategische Wertschöpfung wieder stärker nach 
Europa verlagern. Dazu braucht es eine europäische Resilienzstrategie, die Risiken verringert (De-
Risking),	kritische	Infrastrukturen	effektiv	schützt	und	strategisch	wichtige	Schlüsselindustrien	wieder	
in Europa ansiedelt. Gemeinsam mit unseren europäischen Partnern werden wir Local-Content-Regeln 
und	Lokalisierungspflichten	prüfen.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>12
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Soziale Standards sind ein geopolitischer Standortvorteil unseres Wirtschaftsraumes. Wir 
unterstützen	Industrie	und	Wirtschaft,	nehmen	sie	aber	auch	in	die	Pflicht.	Wirtschaftliche	Stärke	
und soziale Sicherheit sind zwei Seiten derselben Medaille. Deswegen setzen wir die Europäische 
Säule sozialer Rechte entschieden national wie europäisch um. Wir wollen eine echte Europäische 
Sozialunion. Wir wollen einen Binnenmarkt, der den Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern dient. 
Um eine angemessene soziale Absicherung zu gewährleisten und Armut zu bekämpfen, setzen wir 
uns für europäische Mindeststandards bei den nationalen Grundsicherungssystemen ein.
</p>
<p>3.  Wir kämpfen für einen starken Arbeitsmarkt und  
 gute Arbeitsbedingungen.
</p>
<p>Eines können wir versprechen: Wir als SPD, wir kämpfen um jeden Arbeitsplatz. Denn gute Arbeit 
ist der Anker für ein Leben in Würde und Wohlstand. Doch wenn sich alles ändert, wachsen die 
Sorgen. Wenn sich alles ändert, dann brauchen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer Sicherheit. 
Und diese muss gestaltet werden. Für die SPD geht das nur gemeinsam mit den Beschäftigten und 
den Gewerkschaften. Die Beschäftigten erarbeiten den wirtschaftlichen Erfolg der Unternehmen. 
Sie haben einen Anspruch auf Mitbestimmung über ihre Arbeitsbedingungen und demokratische 
Teilhabe. Gute Arbeitsbedingungen sind zudem wesentliche Voraussetzung für die Sicherung einer 
guten Fachkräftebasis in unserem Land.
</p>
<p>Wir wollen für Deine Arbeit Sicherheit in der Veränderung.
</p>
<p>Wir wissen, dass sich viele Beschäftigte wegen der wirtschaftlichen Umbrüche und der Stagnation der 
Konjunktur um ihren Arbeitsplatz sorgen. Wir wollen Beschäftigung sichern. Wir wollen zukunftsfeste 
Perspektiven im angestammten Betrieb erreichen. Sozialdemokratische Arbeitsmarktpolitik setzt 
dabei auf die Förderung der Qualifizierung und in schwierigen Phasen auf Arbeitsplatzerhalt, zum 
Beispiel durch gute Regelungen für Kurzarbeit.
</p>
<p>Wir werden die Förderung von regionalen Verbünden, Weiterbildungsagenturen und 
Transformationsclustern fortsetzen und intensivieren. Es braucht niedrigschwellige 
Beratungsangebote, um Betriebe und Beschäftigte vor allem in kleinen und mittleren Unternehmen 
im Strukturwandel zu unterstützen.
</p>
<p>Wenn ein Beschäftigungsverhältnis endet, soll ein möglichst nahtloser Übergang von Arbeit zu 
Arbeit ermöglicht werden. Wir wollen durch regionale Zusammenschlüsse von Sozialpartnern und 
der Bundesagentur für Arbeit Arbeitsmarktdrehscheiben und Job-to-Job-Vermittlung fördern und 
Arbeitslosigkeit bereits im Ansatz verhindern. Beschäftigten aus Betrieben, die Personal abbauen, 
sollen neue Perspektiven in Betrieben geboten werden, die Beschäftigte suchen. Dabei kommt es 
insbesondere auf den richtigen Zeitpunkt und die enge Einbeziehung der Gewerkschaften und 
Betriebsräte sowie auf tarifvertragliche Regelungen an. Daneben werden wir das bestehende 
Instrument der Transfergesellschaften weiterentwickeln, damit auch kleinere Unternehmen sie besser 
nutzen können.
</p>
<p>Die Versicherungsleistung des Arbeitslosengelds muss wieder gestärkt werden. Wir wollen mehr 
Sicherheit	für	die	arbeitende	Mitte,	die	sich	gerade	in	den	transformationsbetroffenen	Branchen	
um	ihre	Zukunft	sorgt.	Deshalb	werden	wir	Zeiten	einer	Qualifizierung	während	der	Arbeitslosigkeit	
nicht mehr auf die Bezugsdauer des Arbeitslosengelds anrechnen, sodass sich der Anspruch auf 
Unterstützung durch die Arbeitslosenversicherung entsprechend verlängert.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>13
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Wir werden dafür sorgen, dass in einer digitalen Arbeitswelt gute Arbeitsbedingungen gelten. 
Dafür werden wir einen fairen und rechtssicheren Umgang mit Daten im Betrieb regeln und 
Plattformbeschäftigten den Rücken stärken.
</p>
<p>Wir wollen, dass Deine Stimme auch am Arbeitsplatz stärker zählt.
</p>
<p>Wir reformieren das Betriebsverfassungsgesetz und werden die Mitbestimmung der Betriebsräte 
bei strategischer Personalplanung und -bemessung, bei der Einführung von Künstlicher Intelligenz 
sowie bei Gesundheitsschutz und Weiterbildung im Betrieb zu echten Mitbestimmungsrechten mit 
Einigungserfordernis ausbauen. Wir werden Wahlinitiator*innen von Betriebsratswahlen besser 
schützen.	Die	Behinderung	demokratischer	Mitbestimmung	stufen	wir	künftig	als	Offizialdelikt	ein.
</p>
<p>In den Unternehmen muss es einen gesetzlich festgelegten Mindestkatalog zustimmungsbedürftiger 
Geschäfte im Aufsichtsrat geben. Schlupflöcher zur Umgehung der Mitbestimmung im Aufsichtsrat 
werden wir schließen, wie zum Beispiel bei der Aushebelung der Mitbestimmung durch europäisches 
Gesellschaftsrecht.
</p>
<p>Wir wollen, dass Arbeit nicht krank macht und Sicherheit bietet.
</p>
<p>Arbeit darf nicht krank machen. Deswegen werden wir eine deutliche Steigerung der durchgeführten 
ganzheitlichen Gefährdungsbeurteilungen vorantreiben, das betriebliche Eingliederungsmanagement 
(BEM) stärken und verbindlicher machen sowie Reha und Prävention ausbauen und Zugänge 
vereinfachen und verbessern. Insbesondere werden wir psychische Belastungen bei der Arbeit, die 
stark zugenommen haben, beim Arbeitsschutz stärker in den Blick nehmen. Zudem brauchen wir ein 
umfassendes Informations- und Beratungsangebot. Die betriebliche Gesundheitsförderung muss bei 
allen unternehmerischen Entscheidungen mitgedacht werden. Das Angebot der Koordinierungsstellen 
für betriebliche Gesundheitsförderung wollen wir weiter ausbauen. Wir stehen zur Entgeltfortzahlung 
im Krankheitsfall. Diese soziale Errungenschaft wird die SPD immer verteidigen. Wer krank ist, gehört 
nicht an den Arbeitsplatz.
</p>
<p>Wir werden sachgrundlose Befristungen von Arbeitsverträgen abschaffen und die Sachgründe für 
Befristungen kritisch überprüfen.
</p>
<p>Wir wollen mit den richtigen Strategien den Arbeitsmarkt nachhaltig stärken.
</p>
<p>Gute Aus- und Weiterbildung sind die Voraussetzung für gute Arbeit und Fachkräftesicherung. Wir 
setzen unseren Weg der Ausbildungsgarantie fort. Frühere Berufsorientierung in den Schulen und in 
enger Abstimmung mit der Bundesagentur für Arbeit ist der richtige Weg. Die erfolgreiche Arbeit der 
Jugendberufsagenturen werden wir weiter stärken. Die Unternehmen müssen ihrer Verantwortung 
für Ausbildung stärker gerecht werden. Wir unterstützen das Mittel der Umlagen bzw. Fonds, 
beispielsweise branchenbezogen, dort, wo unterhalb des Bedarfs ausgebildet wird.
</p>
<p>Wir werden dafür sorgen, dass es Sicherheit in der Veränderung gibt, und garantieren Unterstützung, 
wenn	berufliche	Weiterbildung	oder	Neuorientierung	nötig	oder	gewollt	ist.	Damit	die	Beschäftigten	
von heute auch die Kenntnisse und Fähigkeiten für die Arbeit von morgen erwerben können, 
haben	wir	unter	anderem	mit	dem	Transformationszuschuss	und	dem	Qualifizierungsgeld	die	
Weiterbildungsförderung der Bundesagentur für Arbeit erneuert und erreichen damit den kleinen 
Handwerksbetrieb oder Dienstleister ebenso wie den DAX-Konzern.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>14
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Unser Ziel ist ein Recht auf Weiterbildung und beruflichen Neustart in allen Lebensphasen. 
Berufsbilder sollten so weiterentwickelt werden, dass die Beschäftigten mit Weiterbildung über den 
gesamten Lebenslauf hinweg mit neuen Entwicklungen Schritt halten können.
</p>
<p>Gleicher Lohn für gleiche und gleichwertige Arbeit ist unsere Antwort auf den immer noch existenten 
Gender Pay Gap. Mehr Tarifbindung ist auch insoweit wichtig, denn mit Tarifvertrag erfolgen 
Einstufung und Bezahlung oft gerechter. Mini-Jobs sind vorgezeichnete Wege in die Altersarmut. 
Unser Ziel ist, alle Beschäftigungsverhältnisse in die soziale Sicherung einzubeziehen. Wir wollen 
Missbrauch bekämpfen und Beschäftigten den Weg aus Mini-Jobs in sozial gut abgesicherte Arbeit 
öffnen.	Dabei	wird	es	Übergänge	für	bestehende	Arbeitsverhältnisse	und	Ausnahmen	für	bestimmte	
Gruppen wie zum Beispiel Rentnerinnen und Rentner geben.
</p>
<p>Jede Bürgerin und jeder Bürger hat das Recht auf Arbeit. Deshalb soll jeder Bürgergeldbezieher 
ein passendes Angebot erhalten. Wir setzen dafür auf eine stärkere Finanzierung der aktiven 
Arbeitsmarktpolitik.	Wir	wollen	Arbeit	statt	Arbeitslosigkeit	finanzieren	und	werden	deshalb	den	
Passiv-Aktiv-Transfer ausweiten, vereinfachen und gesetzlich verankern. Wir wissen, dass die meisten 
Menschen im Bürgergeldbezug, die arbeiten können, auch arbeiten wollen. Das Bürgergeld ist eine 
steuerfinanzierte	Grundsicherung	und	kein	bedingungsloses	Grundeinkommen.	Deswegen	wird	zu	
Recht Mitwirkung eingefordert. An diesem Prinzip des Forderns halten wir fest. Ziel des Bürgergelds 
ist	es,	Menschen	mithilfe	von	Qualifizierung	und	Weiterbildung	zu	unterstützen,	die	eigene	
Hilfebedürftigkeit	zu	beenden.	Wir	wollen	die	Jobcenter	dafür	personell	und	finanziell	so	ausstatten,	
dass sie eine individuelle und engmaschige Beratung sicherstellen können. Wir müssen jedoch auch 
anerkennen, dass ein erheblicher Anteil von Bürgergeldbeziehenden gesundheitlich eingeschränkt 
ist. Sie müssen besser im Betreuungs- und Integrationsprozess unterstützt werden. Neben 
Weiterbildung	hat	sich	auch	das	Instrument	des	sozialen	Arbeitsmarkts,	der	neue	Chancen	eröffnet,	
einer sozialversicherten Arbeit nachzugehen, bewährt. Wir haben die Regelungen für den sozialen 
Arbeitsmarkt deshalb entfristet. Wir wollen so Arbeitsuchenden Teilhabe ermöglichen und sie aus der 
Langzeitarbeitslosigkeit und dem Bürgergeldbezug holen und Perspektiven für die Aufnahme einer 
regulären	Beschäftigung	schaffen.
</p>
<p>Deutschland	profitiert	seit	Langem	davon,	dass	wir	ein	Einwanderungsland	sind.	Wir	treten	Menschen	
mit Respekt gegenüber, völlig egal, wo sie ihre Wurzeln haben; mit klaren und nachvollziehbaren 
Regeln, weniger Bürokratie und einer deutlich transparenteren und vereinfachten Anerkennung 
von im Ausland erworbenen Abschlüssen und Qualifikationen. Fair gestaltete Einwanderung darf 
nicht zu Ausbeutung, Lohndumping, unfairem Wettbewerb oder einer Erosion des Tarifgefüges 
beitragen. Durch den Ausbau und die dauerhafte und auskömmliche Finanzierung der für gelingende 
Integration notwendigen Strukturen, wie berufsbegleitende Integrationskurse, breit verfügbare 
Deutschsprachförderung und Beratungsangebote, ermöglichen wir eine gelingende Einwanderung.
</p>
<p>Wir werden das Fachkräfteeinwanderungsgesetz weiterentwickeln und die Digitalisierung 
der Verwaltungsentscheidungen vorantreiben. Zudem werden wir den Job-Turbo zur 
Arbeitsmarktintegration	Geflüchteter	fortsetzen	und	ausweiten,	um	Geflüchteten	grundsätzlich	so	
früh wie möglich die Arbeitsaufnahme zu ermöglichen.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>15
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>4. Wir kämpfen dafür, dass gute Bildung für alle zuverlässig gelingt.
</p>
<p>Gute Bildung für alle Kinder und Jugendlichen in Deutschland ist die Basis für eine gute 
Zukunft	unseres	Landes.	Für	den	einzelnen	Menschen	schafft	sie	die	Voraussetzungen	für	ein	
selbstbestimmtes Leben, für die Gesellschaft die Grundlage für Zusammenhalt und Demokratie und 
für unsere Volkswirtschaft die Bedingungen für wirtschaftliches Wachstum mit gut ausgebildeten 
Fachkräften. Gleichzeitig sind berufstätige Eltern ebenso wie ihre Arbeitgeberinnen und Arbeitgeber 
darauf angewiesen, dass Kitas und Schulen allen Kindern verlässliche Betreuung und gelingende 
Bildung garantieren. Ganz gleich, wie die Voraussetzungen sind, wir wollen, dass gute Bildung 
unabhängig von der Lebenssituation gelingt. Nachfolgend führen wir auf, wie wir das in die Tat 
umsetzen wollen.
</p>
<p>Wir wollen, dass Bildung in Kita und Schule verlässlich für alle Kinder gelingt.
</p>
<p>Der Mangel an Fachkräften darf nicht zur Achillesferse unseres Bildungssystems werden. Gut 
qualifizierte	Fachkräfte	in	ausreichender	Zahl	sind	die	entscheidende	Voraussetzung	für	mehr	Kita-
Plätze, den Ganztag im Grundschulalter, bessere Bildungsqualität, einen Ausbau der Betreuungszeiten 
und eine Reduzierung von Schließzeiten. Wir wollen daher eine Fachkräfteoffensive für Kitas 
und Schulen verbindlich zwischen allen Bundesländern vereinbaren, die unter anderem den 
Ausbau von Ausbildungskapazitäten, eine entlohnte Ausbildung für Erzieherinnen und Erzieher, 
multiprofessionelle Teams, die verstärkte Ansprache von Quereinsteigenden aus anderen Berufen 
sowie den Ausbau vollzeitnaher Tätigkeit bei den meist weiblichen Beschäftigten umfasst.
</p>
<p>Kein Kind soll ohne die nötigen Grundfertigkeiten in die Schule starten – und keines die Grundschule 
verlassen, ohne ausreichend sprechen, zuhören, lesen, schreiben und rechnen zu können. Spätestens 
mit vier Jahren und bei der Einschulung muss der Entwicklungsstand aller Kinder festgestellt und 
wenn nötig eine verbindliche Förderung angeboten werden.
</p>
<p>Wir wollen beste Bildung und Betreuung für Kinder, Verlässlichkeit für arbeitende Eltern und 
gute Arbeit für die Beschäftigten in Kitas garantieren. Deshalb wollen wir, dass Bund, Länder und 
Gemeinden gemeinsam weiter in gute Kita-Qualität investieren. Für eine gezielte Förderung von 
Kitas in benachteiligten Lagen wollen wir auch mit Bundesmitteln ein Startchancenprogramm 
schaffen	und	das	Startchancenprogramm an Schulen sukzessive ausbauen. Auch der Digitalpakt 
Schule muss fortgesetzt und inhaltlich weiterentwickelt werden. Der ab 2026 schrittweise geltende 
Rechtsanspruch auf Ganztagsbetreuung für Grundschulkinder ist für mehr Chancengleichheit 
ebenso zentral wie für mehr Verlässlichkeit in der Bildung – und er gilt! Dort, wo wir in politischer 
Verantwortung sind, werden wir ihn zuverlässig einlösen und für eine gute Qualität des Angebots 
Sorge tragen.
</p>
<p>Wir wollen, dass alle jungen Menschen ihren Ausbildungsweg frei wählen können.
</p>
<p>In Deutschland soll jeder junge Mensch das Beste aus sich und seinen Fähigkeiten machen können. 
Allen	jungen	Menschen	müssen	alle	Ausbildungswege	offenstehen.	Das	ist	unser	Versprechen	vom	
Aufstieg durch Bildung.
</p>
<p>Für junge Menschen am Beginn von Ausbildung oder Studium sind derzeit – noch mehr als 
in der Bevölkerung insgesamt – die steigenden Lebenshaltungskosten das zentrale Problem. 
Wir wollen deshalb die Mindestausbildungsvergütung anheben. Mit einer Reform des BAföG 
wollen wir dafür sorgen, dass die Höhe der Ausbildungsförderung regelmäßig an die steigenden </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>16
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Lebenshaltungskosten	angepasst	wird.	Zu	wenige	Studierende	profitieren	derzeit	vom	BAföG.	Daher	
sollen für uns schrittweise mehr Studierende einen Anspruch haben. Langfristig wollen wir das 
BAföG elternunabhängiger machen. Eine schrittweise Rückkehr zum Vollzuschuss streben wir an. 
Darüber hinaus müssen die Bearbeitungszeiten für BAföG-Anträge verkürzt werden – durch weitere 
Digitalisierung und Vereinfachung. Das erfolgreiche Bundesprogramm Junges Wohnen wollen wir 
fortsetzen und aufstocken, um bezahlbaren Wohnraum für Auszubildende und Studierende zu 
schaffen.		
</p>
<p>Darüber hinaus werden wir das duale Studium stärker fördern und die Schutzrechte des 
Berufsbildungsgesetzes auch auf diesen Ausbildungsweg ausweiten.
</p>
<p>Wir wollen gute Arbeitsbedingungen an Schulen und Kitas.
</p>
<p>Kitas und Schulen müssen attraktive Lern- und Arbeitsorte mit guten Arbeitsbedingungen sein. 
Um auch bei den vielen anstehenden Neubauten und Sanierungen bestmögliche Standards für 
zeitgemäße	Kita-	und	Schulgebäude	zu	erfüllen,	wollen	wir	deshalb	mehr	Anreize	für	Träger	schaffen.
</p>
<p>Wir wollen das Bildungssystem fit machen für die Einwanderungsgesellschaft.
</p>
<p>Unsere Einwanderungsgesellschaft braucht ein Bildungssystem, das Kindern unterschiedlicher 
Herkunft alle Möglichkeiten eröffnet, Kitas und Schulen mit Erfolg zu besuchen. Wir wollen 
Vielfalt auch in Bildungsplänen, Schulbüchern und in den pädagogischen Berufen widerspiegeln. 
Schüler*innen	unterschiedlicher	Herkunft	sollen	sich	mit	ihnen	identifizieren	können.
</p>
<p>Beste Bildung braucht eine kraftvolle und nachhaltige gesamtstaatliche Finanzierung. Wir wollen 
deswegen die Erbschafts- und Schenkungssteuer reformieren, um gezielt in bessere Bildung für alle 
Kinder und Jugendlichen investieren zu können. Wie schon beim Startchancenprogramm wollen wir 
unsere Mittel gezielt dort einsetzen, wo vorgefundene Nachteile bei den Bildungshintergründen von 
Elternhaus oder Nachbarschaft zu Nachteilen für die Bildungschancen von Kindern werden.
</p>
<p>5. Wir kämpfen für eine Finanzpolitik, die der Zukunft unseres Landes dient.
</p>
<p>Darüber reden, was alles nicht gut ist, das können viele. Wir wollen anpacken. Für eine gute Zukunft 
des Landes und unserer Kinder ist heute eine umfassende Modernisierung nötig. Dies gilt sowohl 
für	die	private	Wirtschaft	als	auch	für	die	öffentliche	Daseinsvorsorge:	von	Kitas,	Schulen	und	
Hochschulen	über	das	Gesundheitssystem	bis	hin	zur	Pflege.	Auch	Klimaschutz	(Erneuerbare	Energien	
und Netze), Digitalisierung und Künstliche Intelligenz, erhöhte Verteidigungsbereitschaft und 
verbesserte Verkehrsinfrastruktur bedürfen einer großen Modernisierungsanstrengung. Daher wollen 
wir	eine	Ära	der	Investitionen	in	die	Zukunft	begründen	und	zeitgleich	für	finanzielle	Solidität	sorgen.	
Dies erfordert einen gemeinsamen Kraftakt von Bund, Ländern und Kommunen.
</p>
<p>Wir wollen, dass bei der Modernisierung unserer Infrastruktur alle gemeinsam anpacken.
</p>
<p>Wir müssen in das Morgen, Übermorgen und auch in das Überübermorgen investieren. Die 
erforderlichen	öffentlichen	Investitionen	müssen	rasch	getätigt	werden,	damit	der	vorhandene	
Investitionsstau	aufgelöst	wird	und	um	bessere	Voraussetzungen	für	private	Investitionen	zu	schaffen.	
Eine Privatisierung von Infrastruktur bleibt ausgeschlossen. Wir stehen für eine generationengerechte 
Finanzpolitik, die notwendige Investitionen nicht länger auf künftige Generationen abwälzt.  </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>17
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Unsere Finanzpolitik ist strategisch angelegt und sichert Wachstum ebenso wie den Wandel. Die 
Finanzierung	des	Wandels	wird	über	stabile	Staatsfinanzen	gewährleistet.
</p>
<p>Wir möchten die Finanzierung von wichtigen Zukunftsinvestitionen auf allen Ebenen des Staates 
sicherstellen. Denn wir wollen verhindern, dass kommenden Generationen „Investitionsschulden“ 
vermacht werden, etwa ein sanierungsbedürftiges Schienennetz der Bahn, veraltete Schulgebäude 
oder abgewanderte Arbeitsplätze. Für die Finanzierung von langfristigen Investitionen ist es sinnvoll, 
Kredite aufzunehmen. Auf diese Weise werden die Finanzierungskosten über viele Jahre gerecht 
verteilt. Auch kommende Generationen übernehmen einen angemessenen Teil der Rückzahlung, 
denn diese Investitionen sollen sowohl den heutigen als auch den künftigen Wohlstand sichern und 
steigern.
</p>
<p>Die	Möglichkeit,	öffentliche	wie	auch	private	Investitionen	über	finanzielle Transaktionen zu 
fördern, soll stärker genutzt werden, sowohl vom Bund als auch von den Ländern. Dies erlaubt das 
Grundgesetz	bereits	heute.	Diese	Art	der	Finanzierung	schafft	langfristige	Planungssicherheit	und	
ermöglicht die Ausweitung von notwendigen Zukunftsinvestitionen, bei gleichzeitiger Verteilung der 
Finanzierungslast	auf	die	profitierenden	Generationen.	Wir	können	auf	diesem	Wege	unter	anderem	
die	Eigenkapitalbasis	von	öffentlichen	Unternehmen	stärken	und	deren	öffentliche	Investitionen	
steigern.
</p>
<p>Außerdem wollen wir die veralteten Kriterien der Konjunktur-Komponente der Schuldenregel an 
die aktuellen wirtschaftlichen Realitäten anpassen, damit unser Gemeinwesen gerade auch in 
wirtschaftlich schwierigen Zeiten für ein stetiges und hohes Investitionsniveau sorgen kann.
</p>
<p>Die aktuelle Schuldenregel ist nicht auf die Herausforderungen unserer Zeit und der Zukunft 
ausgelegt. Deshalb wollen wir die Schuldenregel im Grundgesetz so reformieren, dass Investitionen 
in die Zukunftsfähigkeit unseres Landes und in den Wohlstand nicht behindert werden. Nur so wird 
das gute Leben auch kommender Generationen möglich. Nur so werden die nötigen Spielräume für 
die verabredeten Ausgaben für Sicherheit und Verteidigung verlässlich gesichert. Zusätzlich gilt es, die 
veralteten Kreditobergrenzen zu reformieren: Neben der Einführung von Ausnahmetatbeständen für 
wichtige	Zukunftsinvestitionen	setzen	wir	uns	für	eine	flexiblere	Ausgestaltung	der	Defizitregel	selbst	
ein. Die Länder sollen Möglichkeiten der Kreditaufnahme erhalten. Dies geschieht im Einklang mit den 
europäischen Fiskalregeln.
</p>
<p>Um in Krisenfällen mehr Sicherheit und langfristigere Planung zu ermöglichen, streben wir 
eine Reform der Notlagenregelungen an, sodass unser Staat jederzeit und jahresübergreifend 
handlungsfähig ist.  
</p>
<p>Die Tilgungsverpflichtungen führen zu Einsparzwängen in künftigen Staatshaushalten. Damit wird 
die	finanzielle	Krise	künstlich	verlängert	und	die	Lasten	einer	einmaligen	Notsituation	werden	auf	
künftige Generationen verschoben. Wir setzen uns daher dafür ein, diesen ungerechten Mechanismus 
zu ändern.
</p>
<p>Wir müssen zum Beispiel kraftvoll in Bildung investieren, den sozialökologischen und digitalen 
Strukturwandel bewältigen und die Infrastruktur landauf und landab modernisieren. Nicht allein der 
Bund,	auch	Länder	und	Kommunen	brauchen	dafür	die	nötigen	finanziellen	Spielräume.	Wir	schlagen	
deshalb einen Zukunftspakt Bund, Länder, Kommunen vor. Dazu gehört die bereits beschriebene 
Reform	der	Schuldenregel,	um	auch	den	Ländern	mehr	finanziellen	Spielraum	zu	verschaffen.	Darüber	
hinaus wollen wir die höchsten Vermögen in unserem Land bei der Finanzierung der Gemeinschaft 
stärker in die Verantwortung nehmen. Erbschafts- und Schenkungsteuer sowie Vermögensteuer 
stärken dann die Einnahmeseite der Länder, denen das Aufkommen aus diesen Steuern zusteht. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>18
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Überdies sind die Länder dafür verantwortlich, den Kommunen eine adäquate Finanzausstattung für 
die Bewältigung ihrer Aufgaben zukommen zulassen.
</p>
<p>Auf der kommunalen Ebene fällt ohnehin ein großer Teil der für den Strukturwandel notwendigen 
Investitionen	an.	Gleichzeitig	ist	die	finanzielle	Situation	vieler	Kommunen	ernst.	Das	müssen	und	
wollen wir ändern. Es bedarf endlich einer Lösung des spezifischen Problems der kommunalen 
Altschulden. Dabei wollen wir dafür Sorge tragen, dass auch die Situation der ostdeutschen 
Kommunen berücksichtigt wird, welche ebenfalls durch unverschuldete Altlasten herausgefordert 
sind, etwa durch die Situation der alten kommunalen Wohnungsgesellschaften oder das Anspruchs- 
und Anwartschaftsüberführungsgesetz (AAÜG). Darüber hinaus setzen wir uns für langfristige 
Unterstützungs- und Finanzierungsvereinbarungen zwischen den staatlichen Ebenen, vor allem 
für die Bereiche Bildung, Verkehrs- und Versorgungsinfrastruktur, Städtebau, Wärmeplanung und 
Energieeffizienz	ein.	Außerdem	sind	größere und moderne Kapazitäten zur Infrastrukturplanung der 
Kommunen erforderlich, etwa für kommunenübergreifende Investitionsplanung oder gemeinsamen 
Personaleinsatz. Förderprogramme wollen wir im Rahmen der Möglichkeiten deutlich vereinfachen 
und	entbürokratisieren.	Wir	wollen	eine	systematische	Verbesserung	der	Kommunalfinanzen	
erreichen. Über den Deutschlandfonds wollen wir kommunale Wohnungsbaugesellschaften, 
Energieversorger und Verkehrsunternehmen durch Eigenkapitalzuschüsse bzw. langfristige Darlehen 
stärken.
</p>
<p>Auf europäischer Ebene hat Next Generation EU einen entscheidenden Impuls für nachhaltige 
Zukunftsinvestitionen gegeben. Wir wollen die europäische Wirtschaft und ihre Arbeitnehmerinnen 
und Arbeitnehmer in der Transformation unterstützen. Um die Eurozone vor ökonomischen 
Schocks zu schützen, treten wir für eine europäische Arbeitslosenrückversicherung ein, die in 
Zeiten schwerer wirtschaftlicher Krisen greift. So sollen alle Mitgliedstaaten ihre wichtigen sozialen 
Sicherungsfunktionen auch in Krisenzeiten erfüllen.
</p>
<p>Wir wollen den Mehrjährigen Finanzrahmen reformieren und ihn stärker auf zentrale Politikbereiche 
der EU ausrichten, die einen erkennbaren europäischen Mehrwert liefern, und in diesen 
verstärkt investieren. Die Rückzahlung von Next Generation EU darf nicht zulasten bereits jetzt 
unterfinanzierter	Programme	und	strategisch	wichtiger	Investitionen	gehen.	Durch	echte	EU-
Eigenmittel	machen	wir	die	EU	finanziell	unabhängiger	von	den	nationalen	Regierungen.
</p>
<p>Die Regionalförderung der EU (Kohäsionspolitik) hat seit der Wiedervereinigung erheblich dazu 
beigetragen, strukturschwache Regionen Ostdeutschlands zu wettbewerbsfähigen und lebenswerten 
Regionen zu entwickeln. Dies muss auch zukünftig gesichert sein. Einer Zentralisierung der 
Kohäsionspolitik werden wir nicht zustimmen. Wir setzen uns dafür ein, die Kohäsionspolitik 
bedarfsgerecht weiterzuentwickeln, damit der ökologische und digitale Strukturwandel gemeistert 
werden kann. Den Just Transition Fund werden wir auf alle Industrieregionen ausweiten.
</p>
<p>Wir benötigen überdies eine Stärkung der Staatseinnahmen durch ein gerechtes Steuersystem. 
Dazu gehört auch, Steuerhinterziehung und Finanzkriminalität weiter zu bekämpfen. So gilt es, 
Umsatzsteuerbetrug vor allem in bargeldintensiven Branchen weiter zurückzudrängen und die bisher 
ergriffenen	Maßnahmen	weiterzuentwickeln	und	zu	ergänzen.	Wir	setzen	uns	für	den	Aufbau	und	die	
Stärkung einer Behörde im Kampf gegen Finanzkriminalität, Steuerhinterziehung und Geldwäsche 
ein. Außerdem gehen wir weiterhin entschieden gegen Geldwäsche vor, schließen die Lücken im 
Transparenzregister, machen es wieder für die Zivilgesellschaft zugänglich und setzen uns für die 
effektive	Bekämpfung	von	Vermögensverschleierung	ein.	Wir	wollen	weiter	bei	Steuervermeidung	
und schädlichem Steuerwettbewerb gegensteuern. Dazu gehört eine Mitteilungspflicht über 
innerstaatliche Steuergestaltungen. Außerdem setzen wir uns für eine einheitliche Basis-</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>19
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Körperschaftsteuer von 15 Prozent auf einer einheitlichen Bemessungsgrundlage in Europa ein.
</p>
<p>Bei der Bewältigung der Generationenaufgabe Wiedervereinigung hat sich der Solidaritätszuschlag 
bewährt. Wir werden dieses Instrument weiterführen; es dient der Finanzierung der Transformation 
unseres	Landes.	In	der	Einkommensteuer	haben	wir	90	Prozent	der	Steuerpflichtigen	bereits	vor	
einiger	Zeit	von	der	Zahlung	des	Solidaritätszuschlags	entlastet.	Nur	die	Steuerpflichtigen	mit	
den höchsten Einkommen (10 Prozent) gehören zum Kreis der Soli-Zahler. Außerdem gehören 
Kapitalgesellschaften und Bezieher von Kapitalerträgen dazu. Wir stellen sicher, dass der Kreis der 
betroffenen	Steuerpflichtigen	nicht	größer	wird	und	nicht	mehr	Bürgerinnen	und	Bürger	als	heute	den	
Soli entrichten.
</p>
<p>Wir wollen, dass auch (Hoch-)Vermögende einen gerechten Beitrag zur Finanzierung der 
Investitionen in unsere Zukunft leisten.
</p>
<p>In Deutschland werden Einkommen aus Arbeit stärker als Vermögen besteuert. Dies wollen wir 
verändern	und	mehr	Steuergerechtigkeit	schaffen.	Eigentum	gibt	Sicherheit,	aber	Eigentum	
verpflichtet	auch.	Daher	wollen	wir	die	vermögensbezogene	Besteuerung	stärken	und	
Spitzenvermögen stärker an der Finanzierung der Modernisierung unseres Landes und unserer 
Gemeinschaft beteiligen. Die Erbschaft- und Schenkungsteuer in ihrer heutigen Form ist nicht 
gerecht, denn die übermäßige Privilegierung großer Unternehmensvermögen führt dazu, dass bei der 
Übertragung solcher Multimillionen- oder Milliardenvermögen oftmals nur sehr wenig oder gar keine 
Steuern	gezahlt	werden.	Diese	Ungerechtigkeit	wollen	wir	abschaffen.	Innerhalb	des	bestehenden	
progressiven	Steuertarifs	führen	wir	eine	effektive	Mindestbesteuerung	für	große	Betriebsvermögen	
ein, die auch für vermögenshaltende Familienstiftungen gilt. Die persönlichen Freibeträge wollen wir 
erhöhen, um den Vermögenspreissteigerungen seit der letzten Anpassung Rechnung zu tragen. Das 
selbst genutzte Familienheim bleibt auch in Zukunft unangetastet. Die ausgesetzte Vermögensteuer 
wollen wir für sehr hohe Vermögen revitalisieren. Darüber hinaus unterstützen wir auch die von 
Brasilien im Rahmen der G20 angestoßenen Pläne für eine international koordinierte Mindeststeuer 
für Superreiche.	Ein	international	abgestimmtes	Vorgehen	schafft	notwendige	Transparenz	über	
Vermögensanhäufung und macht Steuervermeidung unattraktiv. Die Steuereinnahmen aus Erbschaft- 
und Schenkungsteuer sowie Vermögensteuer stehen den Ländern zu, in deren Verantwortungsbereich 
die Bildungspolitik liegt. Es ist daher unser Ziel, dass die Länder die aufgrund unserer Reformen 
erzielten Mehreinnahmen für die dringend erforderliche Stärkung und Modernisierung des 
Bildungssystems aufwenden.
</p>
<p>Außerdem wollen wir Einkommen aus Kapital über den Einkommensteuertarif besteuern. Anders als 
an den Finanzplätzen Paris oder Mailand, werden Finanztransaktionen in Deutschland bisher nicht 
besteuert. Daher wollen wir eine Finanztransaktionssteuer einführen. Dies soll möglichst im Einklang 
mit unseren europäischen Partnern geschehen.
</p>
<p>Wenn eine nicht selbst genutzte Immobilie privat verkauft wird, ist der Gewinn nach Ablauf 
einer Spekulationsfrist von zehn Jahren aktuell steuerfrei. Das wollen wir ändern und damit für 
mehr Steuergerechtigkeit sorgen. Außerdem werden auf diese Weise Anreize für rein spekulative 
Immobilienkäufe reduziert und gleichzeitig Anreize für langfristige Investitionen in Immobilien 
erhöht.	Daraus	können	sich	auch	positive	Effekte	auf	das	Angebot	auf	dem	Wohnungsmarkt	ergeben.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>20
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Beschäftigte und ihre Familien entlasten 
</p>
<p>Viel ist in diesen Zeiten in der Politik, der Wirtschaft und den Medien von Leistungsträgerinnen und 
Leistungsträgern die Rede. Für uns sind das die, die viel leisten – und nicht nur die, die sich viel leisten 
können. Mit ihrer Arbeit – sei sie bezahlt oder unbezahlt – sichern sie den Zusammenhalt und den 
Wohlstand	in	unserer	Gesellschaft.	Das	sind	die	vielen	Beschäftigten	in	der	Industrie,	die	Pflegekräfte,	
Feuerwehrleute, Lehrkräfte, Handwerkerinnen und Handwerker, aber auch Menschen, die sich um 
andere	Familienmitglieder	kümmern,	beispielsweise	um	die	Kinder	oder	auch	um	pflegebedürftige	
ältere Menschen. Unser Respekt bemisst sich nicht an ihrem Gehalt. Unser Respekt bemisst sich an 
ihrer Leistung, die sie viel zu oft unter enormen Belastungen und ohne die Anerkennung erbringen, 
die sie verdienen. Unseren Respekt und unsere Anerkennung zeigen wir, indem wir für bessere Löhne, 
gerechte Steuern und Abgaben, für sichere Arbeitsplätze und eine stabile Rente sorgen.
</p>
<p>Es	gehört	aber	auch	zu	unserem	Respekt,	die	Auswirkungen	der	Inflation	abzufedern,	für	bezahlbaren	
Wohnraum	und	ein	verlässliches	System	von	Bildung,	Betreuung	und	Pflege	zu	sorgen.	Die	
Beschäftigten und ihre Familien brauchen Verlässlichkeit im Alltag, Erleichterungen wie zum Beispiel 
eine Termingarantie beim Arzt und eben einen Staat, der einfach funktioniert.
</p>
<p>6. Wir kämpfen für ein bezahlbares Zuhause.
</p>
<p>Wohnen ist ein Menschenrecht! Wer wohnt, hat eine kleine Heimat für sich und die Familie. Wohnen 
definiert	die	Lebensqualität	eines	jeden	von	uns.	Und	wir	stehen	dafür	ein!	Jeder	Mensch	hat	ein	
Anrecht darauf, nicht nur ein Dach über dem Kopf, sondern Sicherheit und Geborgenheit in einem 
bezahlbaren	Zuhause	zu	finden.	Deshalb	ist	Wohnen	für	uns	ein	öffentliches	Gut,	das	nicht	allein	dem	
privaten Markt überlassen bleiben darf. Das ist eine öffentliche Angelegenheit. Wir wollen den akuten 
Wohnraummangel	mit	einer	Investitions-,	Steuer-	und	Entbürokratisierungsoffensive	überwinden	
und Planungs- und Genehmigungsverfahren beschleunigen. Wohnungslosigkeit wollen wir 2030 
überwunden	haben.	Die	Schaffung	und	der	Erhalt	von	bezahlbarem	Wohnraum	ist	eine	staatliche	
Daueraufgabe. Wir stärken gleichzeitig den privaten Wohnungsbau, indem wir unter anderem 
durch einen weiteren Bürokratieabbau gute Rahmenbedingungen für private Investitionen setzen. 
Mieterinnen und Mieter wollen wir vor Mietwucher und Überforderung schützen.
</p>
<p>Wir wollen die Mietpreisentwicklung bremsen.
</p>
<p>Ende 2025 laufen die Mietpreisbremsen aus. Die Mietpreisbremse ist ein sehr gutes Instrument, um 
die steigenden Mieten einzudämmen. Und wir wollen langfristig für stabile und bezahlbare Mieten 
in angespannten Wohnungsmärkten sorgen. In Ballungsgebieten soll Kurzzeitvermietung auf ein 
Mindestmaß reduziert werden. Die Mietpreisbremse soll unbefristet und auch für Immobilien, die 
bis 2019 bezogen wurden, gelten, um langfristig für stabile und bezahlbare Mieten in angespannten 
Wohnungsmärkten zu sorgen. Wir werden dafür sorgen, dass die Mietpreisbremse nicht durch 
zum Beispiel (teil-)möblierte und befristete Wohnungsangebote umgangen werden kann. Auch 
Indexmietverträge werden in Zukunft durch die Kappungsgrenzen normaler Mietverträge, wie 
der ortsüblichen Vergleichsmiete, gedeckelt. Zweckentfremdung und Leerstand von Wohnraum 
durch Kurzzeitvermietung sind zu unterbinden. Es soll mehr Transparenz über Bestandsmieten und 
Neuvermietungsmieten geben. Mietwucher muss wirksam unterbunden werden, unter anderem 
durch Verschärfung des Wirtschaftsstrafrechts. Die Möglichkeit zum Verbot der Umwandlung von 
Miet- in Eigentumswohnungen im BauGB wollen wir über 2025 hinaus verlängern. Zugleich wollen 
wir das Recht der Eigenbedarfskündigung reformieren und es auf die Wohnnutzung durch die 
Kernfamilie beschränken.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>21
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Wir wollen den dramatischen Anstieg der Mieten in Ballungsgebieten stoppen. Deswegen wollen wir, 
dass in Gebieten mit angespanntem Wohnungsmarkt nur eine maximale Mietsteigerung von sechs 
Prozent in drei Jahren bis zur ortsüblichen Vergleichsmiete gestattet ist. Wir wollen für Bundesländer 
die	Möglichkeit	eröffnen,	darüber	hinausgehende	eigenständige	Regelungen	zu	treffen,	um	in	
extrem angespannten Wohnungsmärkten Mieterhöhungen stärker zu begrenzen. Den Mietspiegel-
Betrachtungszeitraum wollen wir auf zehn Jahre ausweiten und preisgebundenen Wohnraum in die 
Betrachtung einbeziehen. Die Nebenkosten für Mieterinnen und Mieter sollen transparenter und 
einfacher nachvollziehbar sein.
</p>
<p>Die Grundsteuer ist eine Steuer auf Eigentum an Grund und Boden. Mieterinnen und Mieter wollen 
wir bei der Grundsteuer entlasten. Die Umlagefähigkeit der Grundsteuer darf deshalb nicht so weit 
gehen, dass der Eigentümer sämtliche Lasten auf die Mietparteien umlegen darf.
</p>
<p>Mit dem Wohngeld unterstützen wir gezielt Erwerbstätige sowie Rentnerinnen und Rentner. Wir 
haben die Erweiterung des Wohngelds zu Wohngeld plus umgesetzt, das heißt, deutlich mehr 
Menschen	profitieren	von	einer	Unterstützung.	Im	Wohngeldgesetz	haben	wir	außerdem	die	
regelmäßige automatische Erhöhung des Wohngelds an die reale Preis- und Mietpreisentwicklung 
festgeschrieben. Ähnlich wollen wir auch für Menschen in Ausbildung eine regelmäßige und 
automatische Erhöhung der BAföG-Wohnkostenpauschale festschreiben. Die Unterstützung muss 
kontinuierlich den realen Mietpreisentwicklungen folgen.
</p>
<p>Wir wollen sicherstellen, dass Studierende und Azubis für ein WG-Zimmer möglichst nicht mehr 
als 400 Euro zahlen. Dafür wollen wir die Mittel in den Ausbau von Studierenden- und Azubi-
Wohnheimen verstetigen und erhöhen und sicherstellen, dass diese Mittel von den Ländern 
tatsächlich für den Neubau von Wohnheimen verwendet werden. Indem wir den Anwendungsbereich 
der Mietpreisbremse ausweiten, werden deutlich mehr Azubis und Studierende erfasst. Indem 
wir	in	Kooperation	mit	Studierenden-	und	Azubi-Werken	eine	Onlineplattform	schaffen,	die	als	
Rechtsdienstleister kostenlos und unkompliziert die Ansprüche von Azubis und Studierenden aus 
der Mietpreisbremse geltend macht, stellen wir sicher, dass die Mietpreisbremse auch durchgesetzt 
wird. Über die gleiche Plattform werden wir Studierenden und Azubis, deren Mietverträge in den 
Anwendungsbereich der Mietpreisbremse fallen und von der Plattform überprüft und ggf. die 
Einhaltung	der	Mietpreisbremse	eingeklagt	wurde,	die	Differenz	erstatten,	wenn	die	Miete	für	ihr	
Zimmer oberhalb von 400 Euro liegt.
</p>
<p>Wir wollen, dass mehr bezahlbare Wohnungen gebaut werden.
</p>
<p>Um das Angebot bezahlbaren Wohnraums mittel- und langfristig zu stabilisieren, sind 
gemeinschaftliche Kraftanstrengungen für schnelleres Bauen und eine soziale Bodenpolitik 
notwendig. Wir wollen dafür die richtigen Rahmenbedingungen und Impulse setzen. 
</p>
<p>Wir wollen die Investitionen in den sozialen Wohnungsbau auf hohem Niveau stärken und 
verstetigen.	Wir	werden	künftig	staatliche	Bedarfsprognosen	nach	Regionen	differenzieren.	Das	ist	
die Grundlage für die Neubauziele der Bundesregierung und für die dazu notwendige Förderung. 
Über den Deutschlandfonds werden wir Wohnungsbaugesellschaften und -genossenschaften 
mit dem nötigen Eigenkapital versorgen und damit den Wohnungsbau ankurbeln. Mit der neuen 
Wohngemeinnützigkeit hat die SPD in der vergangenen Wahlperiode einen wichtigen Grundstein für 
eine weitere Säule für dauerhaft bezahlbaren Wohnraum neben dem sozialen Wohnungsbau gelegt. 
Wir	streben	an,	die	finanziellen	Anreize	für	den	Bau	von	neuen	Wohnungen	nach	den	Bedingungen	
der Wohngemeinnützigkeit mit einem Investitionskostenzuschuss weiterzuentwickeln.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>22
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Der Bund geht mit einer neuen bundeseigenen Wohnungsgesellschaft voran, um durch eigene 
Wohnraumförderung den Markt zu entlasten und Wohnraum für Angestellte und Beamte des Bundes 
zu	schaffen.	Das	Genossenschaftsprogramm soll verstetigt und ausgebaut werden.
</p>
<p>Wir wollen die in vielen Regionen rasante Preisentwicklung bei Grund und Boden stoppen. Wir 
brauchen eine Trendwende zu einer sozialen Bodenpolitik, denn Boden ist ein unvermehrbares 
Gut. Seine Nutzung soll auch dem Gemeinwohl dienen. Um eine langfristige und nachhaltige 
Stadtentwicklung zu ermöglichen, müssen Kommunen beim Aufbau von Bodenfonds unterstützt 
werden. Es sollen Modelle unterstützt werden, durch die Kommunen von Bodenwertsteigerungen 
durch	Planung	profitieren.	Das	Vorkaufsrecht für Kommunen muss gestärkt werden.
</p>
<p>Baukosten müssen gesenkt und Verfahren beschleunigt werden. Unser Ziel: Der Bürokratieabbau 
muss fortgesetzt werden und die Bauverwaltung einen Digitalisierungsschub erhalten. Zu viel 
Bürokratie und fehlende Digitalisierung verlängern Prozesse und Entscheidungswege. Das Bündnis 
bezahlbarer Wohnraum soll verstetigt und ausgebaut werden. Vereinfachte Baustandards wie 
der Gebäudetyp E müssen weiterentwickelt werden. Im seriellen und modularen Bauen stecken 
große Potenziale, die wir heben wollen. Förderprogramme im Baubereich sollen zukünftig zu festen 
Förderkonditionen für die Dauer der Legislaturperiode verlässlich angeboten werden.
</p>
<p>Barrierefreiheit und lebensphasengerechtes Wohnen sind unser Ziel. Wir wollen den Abbau von 
Barrieren für generationenübergreifendes gemeinschaftliches Leben fördern. Barrierefreiheit soll als 
Standard stärker in der Fördersystematik verankert werden.
</p>
<p>Wir wollen den Traum vom Wohneigentum unterstützen.
</p>
<p>Viele Menschen träumen von den eigenen vier Wänden. Aber diese Träume sind immer schwieriger 
zu erreichen. Auch hier packen wir an. Wir wollen, dass Träume vom Eigenheim Wirklichkeit 
werden können. Wohneigentum dient der Wohnraumversorgung und ist darüber hinaus Teil der 
Vermögensbildung und Alterssicherung. Das Programm „Jung kauft Alt“ wollen wir verstetigen und 
ausbauen. Es hilft besonders der Eigentumsförderung junger Familien, die vor allem in kleinen Städten 
und Gemeinden auf der Suche nach einem Eigenheim sind. Durch zinsgünstige Kredite und Zuschüsse 
zur energetischen Sanierung bekommen sie die Chance, sich ihren Traum zu erfüllen. Zugleich leistet 
das Programm einen wichtigen Beitrag für lebenswerte Innenstädte und Dörfer, insbesondere in den 
ländlichen Regionen.
</p>
<p>Um	eine	soziale	und	demografische	Stabilität	in	den	Gemeinden	zu	gewährleisten,	sollen	außerdem	
Einheimischen-Modelle und Konzeptvergaben bei der Vergabe von Bauland gestärkt werden. 
Einheimischen-Modelle ermöglichen es Kommunen, ortsansässigen Familien und Personen 
vergünstigtes Bauland anzubieten. Dies gibt wiederum insbesondere jungen Familien die Chance, in 
ihrer Heimatgemeinde Eigentum zu erwerben, und trägt dazu bei, den sozialen Zusammenhalt vor 
Ort zu stärken. Gleichzeitig wirken diese Modelle spekulativen Preissteigerungen entgegen.
</p>
<p>Mit Konzeptvergaben wird gewährleistet, dass die Vergabe von Grundstücken nicht ausschließlich 
nach Höchstgeboten erfolgen muss. Soziale Durchmischung, nachhaltiges Bauen und innovative 
Wohnformen sollen besonders berücksichtigt werden. Dadurch können Kommunen gezielt Projekte 
fördern,	die	langfristig	einen	Mehrwert	für	das	Gemeinwesen	schaffen,	zum	Beispiel	Wohnen	für	
Alleinerziehende, genossenschaftliche Wohnprojekte oder generationenübergreifendes Wohnen.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>23
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>7. Wir kämpfen für Arbeit, die ein gutes Leben ermöglicht.
</p>
<p>Wer jeden Tag arbeitet, muss ein selbstbestimmtes Leben mit einem guten Auskommen führen 
können. Wir wollen für eine gerechtere Verteilung des erarbeiteten Wohlstands sorgen. Wir stehen 
sowohl für gerechte Bezahlung als auch für gerechte Besteuerung.
</p>
<p>Wir wollen guten Lohn für alle.
</p>
<p>Die Höhe des gesetzlichen Mindestlohns muss sich an den Empfehlungen der europäischen Richtlinie 
orientieren, also an mindestens 60 Prozent des mittleren Einkommens in Deutschland. Wir werden 
dafür sorgen, dass dieses europäische Recht von der Mindestlohnkommission künftig berücksichtigt 
wird. Dementsprechend muss der Mindestlohn spätestens ab 2026 bei 15 Euro liegen.
</p>
<p>Gerade in Ostdeutschland, wo viele Regionen nach wie vor mit niedrigeren Durchschnittslöhnen 
und einer geringen Tarifbindung zu kämpfen haben, und in den Berufen, die viele Frauen ausüben, 
ist wegen der oft schlechten Bezahlung der gesetzliche Mindestlohn von enormer Bedeutung. 
Entscheidend bleibt aber, die Tarifbindung zu stärken, um die Löhne in Ostdeutschland zu stärken und 
langfristig Löhne oberhalb des Mindestlohns zu sichern.
</p>
<p>Wir werden die Tarifbindung deutlich erhöhen. Wer mit Tarifvertrag arbeitet, bekommt höhere 
Bezahlung und bessere Arbeitsbedingungen. Wir werden mit einem Bundestariftreuegesetz dafür 
sorgen,	dass	öffentliche	Aufträge	des	Bundes	nur	an	Unternehmen	gehen,	die	ihre	Beschäftigten	
nach	Tarif	bezahlen.	Dieser	Grundsatz	muss	auch	für	europäische	öffentliche	Aufträge	gelten.	
Deshalb setzen wir uns auch für ein europäisches Tariftreuegesetz	ein.	Wenn	öffentliche	Gelder	und	
Fördermittel für die Bewältigung der Transformation von Unternehmen eingesetzt werden, sollen 
sie konsequent an die Kriterien Tarifbindung, Standortentwicklung, Beschäftigungssicherung und 
Qualifizierungsstrategien	gebunden	werden.	Wir	werden	die	Allgemeinverbindlicherklärung von 
Tarifverträgen erleichtern und ein Verbandsklagerecht für Gewerkschaften einführen.
</p>
<p>Das Streikrecht gewährleistet Tarifverhandlungen auf Augenhöhe. Die Sozialdemokratie erteilt allen 
Versuchen, das Streikrecht einzuschränken, eine klare Absage.
</p>
<p>Wir wollen die Ungerechtigkeit beenden, dass Frauen immer noch weniger verdienen als Männer, und 
deswegen die EU-Entgelttransparenzrichtlinie bis 2026 in nationales Recht umsetzen. Wir werden das 
deutsche Entgelttransparenzgesetz zu einem wirksamen Lohngerechtigkeitsgesetz weiterentwickeln. 
Wir setzen uns zudem weiter für eine Aufwertung der sozialen Dienstleistungsberufe ein.
</p>
<p>Wir wollen, dass 95 Prozent der Steuerzahlenden mehr Netto vom Brutto haben.
</p>
<p>Wir sind die Partei der Mitte. Und als solche setzen wir uns auch dafür ein, dass die arbeitende 
Mitte der Gesellschaft mehr Netto vom Brutto erhalten soll. Das aktuelle Steuersystem belastet 
Arbeitseinkommen relativ stark, Vermögen hingegen relativ gering. Das ist nicht gerecht und deshalb 
wollen wir das ändern. Der Einkommensteuertarif nimmt derzeit gerade mittlere Einkommen relativ 
stark in Anspruch. Wir wollen die große Mehrheit der Einkommensteuerpflichtigen entlasten (etwa 
95 Prozent) und dafür unter anderem Spitzeneinkommen und -vermögen stärker an der Finanzierung 
des Gemeinwohls und der Modernisierung unseres Landes beteiligen. Aufgrund von Steuerbürokratie 
geben	viele	Einkommensteuerpflichtige	aktuell	keine	Steuererklärung	ab	und	verzichten	somit	
auch auf mögliche Erstattungen. Wir wollen Steuerbürokratie abbauen: Die vorausgefüllte 
Einkommensteuererklärung soll zum Standard werden. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>24
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Sobald	diese	vorliegt,	werden	die	Steuerpflichtigen	durch	die	Finanzbehörden	aktiv	darüber	
informiert. Mögliche Erstattungen sollen automatisch erfolgen. Damit sich Mehrarbeit auszahlt, 
werden	Zuschläge	für	Mehrarbeit,	die	über	die	tariflich	vereinbarte	Vollzeitarbeit	hinausgehen,	
steuerfrei gestellt. Wir werden einen neuen steuerlichen Anreiz zur Ausweitung der Arbeitszeit von 
Teilzeitbeschäftigten	schaffen:	Wenn	Arbeitgeber	eine	Prämie	für	die	Ausweitung	der	Arbeitszeit	
zahlen, werden wir diese Prämie steuerlich begünstigen. Missbrauch werden wir ausschließen.
</p>
<p>Wir wollen bezahlbare Lebensmittelpreise.
</p>
<p>Die	Preise	für	Lebensmittel	sind	seit	der	Corona-Pandemie	empfindlich	gestiegen.	Davon	profitieren	
aber nicht die Erzeuger, sondern wenige große Lebensmittelkonzerne. Und es belastet vor allem 
Familien,	Alleinerziehende	oder	von	Armut	betroffene	Menschen.
</p>
<p>Höhere Löhne, Renten und Sozialleistungen, die sich konsequent an der Entwicklung der 
Lebenshaltungskosten orientieren, sind darauf eine wesentliche, aber nicht die einzige Antwort.
</p>
<p>In Zeiten steigender Preise gerade für die Lebensmittel des täglichen Bedarfs wollen wir den 
ermäßigten Mehrwertsteuersatz für Lebensmittel von sieben Prozent auf fünf Prozent senken. 
Damit unterstützen wir die Bürgerinnen und Bürger nach Jahren der massiven Preissteigerungen. Die 
Erfahrung zeigt, dass bei einer Senkung der Mehrwertsteuer die Händler den überwältigenden Teil der 
Steuersenkung an Verbraucherinnen und Verbraucher weitergeben. Die Senkung der Mehrwertsteuer 
kommt bei allen Verbraucherinnen und Verbrauchern beim Einkauf an, denn auf den Kauf von 
Grundnahrungsmitteln kann niemand verzichten. Die Senkung der Mehrwertsteuer hilft insbesondere 
Haushalten mit geringeren Einkommen, da die Ausgaben für Lebensmittel einen besonders hohen 
Anteil am Einkommen ausmachen.
</p>
<p>Zudem müssen wir die Marktmacht der wenigen großen Lebensmittelhändler scharf beobachten, die 
zu übermäßigen Preissteigerungen zwecks Ausdehnung der Gewinnmargen führen kann. Dazu wollen 
wir die zuständigen Behörden stärken, die die Entwicklung und Zusammensetzung ausgewählter 
Lebensmittelpreise	von	der	Produktion	bis	zum	Verkauf	transparent	und	öffentlich	machen.	Die	
zuständigen Behörden sollen prüfen, ob es zu wettbewerbsrechtlichen Verstößen kommt.
</p>
<p>8. Wir kämpfen für stabile Renten.
</p>
<p>Die gute Absicherung im Alter ist ein Kernversprechen unseres Sozialstaats. Wer jahrzehntelang 
Beiträge gezahlt hat, muss auf dieses Versprechen vertrauen können. Der Wert der Arbeit spiegelt 
sich auch in guten Renten im Alter. Dies gilt auch für die heute jungen Menschen, die jetzt ins 
Erwerbsleben kommen und viele Jahre Beiträge zahlen werden. Wir lehnen die Rentenkürzungspläne 
von Union und FDP ab.
</p>
<p>Wir wollen, dass Deine Arbeit auch in der Rente ihren Wert behält.
</p>
<p>Die gesetzliche Rentenversicherung ist die erste starke Säule der Alterssicherung und muss es 
bleiben. Es geht uns um einen guten Lebensstandard im Alter. Das Sicherungsniveau der gesetzlichen 
Rente muss deshalb stabilisiert werden. Für die Lebensstandardsicherung müssen aber auch die 
zweite, betriebliche Säule und die dritte, private Säule stärker gefördert werden, damit insbesondere 
Geringverdiener überhaupt die Chance bekommen, vorzusorgen.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>25
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Wir sorgen dafür, dass das Niveau der gesetzlichen Rentenversicherung dauerhaft bei mindestens 
48 Prozent gesichert wird. Dies ist auch im Interesse derjenigen, die in Zukunft in Rente gehen. Denn 
nach geltendem Recht läuft diese Stabilisierung des Rentenniveaus schon zum 1. Juli 2025 aus. Damit 
würde es in Zukunft sinken bzw. stärker von der allgemeinen Lohnentwicklung entkoppelt. Auch wenn 
die Renten in absoluten Werten nicht sinken, wäre dies faktisch eine Rentenkürzung in der Zukunft. 
Ein abschlagsfreier Renteneintritt nach 45 Beitragsjahren wird mit der SPD auch künftig zwei Jahre 
früher möglich bleiben. Das haben sich gerade Menschen verdient, die früh begonnen haben zu 
arbeiten. Eine Anhebung der Regelaltersgrenze lehnen wir ab.
</p>
<p>Wir haben die Grundrente eingeführt und die Leistung für Erwerbsgeminderte verbessert. Darauf 
werden wir aufbauen.
</p>
<p>Wir wollen all diejenigen besser unterstützen, die nach dem Erreichen des Rentenalters noch 
weiterarbeiten	wollen.	Darum	schaffen	wir	das	Vorbeschäftigungsverbot	ab,	es	kann	also	ein	
neuer befristeter Arbeitsvertrag mit demselben Arbeitgeber geschlossen werden. Für alle, die das 
Rentenalter erreicht haben, soll der Arbeitgeberbeitrag zur Arbeitslosenversicherung und auch 
der Rentenversicherung direkt an die Beschäftigten ausgezahlt werden. Zudem sollen sie anstelle 
monatlicher Zuschläge auf die Rente auch eine Einmalzahlung in Anspruch nehmen können.
</p>
<p>Wir wollen mehr und langfristig alle Erwerbstätigen in die Solidarität der gesetzlichen 
Rentenversicherung einbeziehen. Wir wollen zunächst alle Selbstständigen absichern, die oft ein 
hohes Schutzbedürfnis haben. Dabei kommt es auf gute Lösungen an, die auch bei zunehmenden 
Wechseln der Beschäftigungsform eine grundlegende Altersabsicherung und eine Versicherung gegen 
das Risiko der Erwerbsminderung bieten.
</p>
<p>Die Hinterbliebenenrenten wollen wir verbessern, indem wir die Anrechnung von Einkommen 
anpassen.
</p>
<p>Wir wollen eine attraktive betriebliche Altersvorsorge stärker fördern, die im Rahmen von 
Tarifverträgen ausgestaltet werden kann. Angebote ohne Beitragsgarantie, aber mit höherer 
Renditeerwartung wollen wir stärker verbreitern. Hierzu werden wir insbesondere die steuerliche 
Förderung der Betriebsrente für Geringverdiener ausbauen.
</p>
<p>Eine ergänzende private Altersvorsorge kann einen Beitrag dazu leisten, den Lebensstandard im 
Alter zu halten. Staatliche Förderung für private Altersvorsorge wollen wir nur für solche neuen 
Altersvorsorgeprodukte zulassen, deren Kosten transparent und gedeckelt sind. Die staatliche 
Förderung	soll	differenziert	ausgestaltet	und	auf	kleine	und	mittlere	Einkommensbezieher	
konzentriert werden, die sich sonst gar keine oder nur eine geringe private Altersvorsorge leisten 
können.
</p>
<p>9. Wir kämpfen für einen verlässlichen Alltag für Familien.
</p>
<p>Familie – das ist dort, wo Menschen aufeinander achtgeben und füreinander einstehen wollen. 
Familie heißt, verbunden und geborgen zu sein. Familie – dahinter steckt ein Wertesystem aus 
Verantwortung, Fürsorge, Liebe und Respekt. Familie fängt uns auf, gibt uns Schutz, Kraft und Mut 
für die manchmal raue Außenwelt. Auch unsere Demokratie ist in der Familie angelegt, denn im 
Familienrat werden alle gehört, alle haben eine Stimme. Eine Gesellschaft wird davon geprägt, wie gut 
es den Familien geht.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>26
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Was Familien für unsere Gesellschaft leisten, dürfen wir nicht als selbstverständlich erachten. Doch 
von warmen Worten alleine hat es die Familie nicht leichter. Wir machen Familien stark. Wir setzen 
auf ein Maßnahmenpaket, um Kinderarmut weiter zu bekämpfen: mit der Unterstützung der 
Erwerbseinkommen durch Wohngeld, Kindergeld und Kinderzuschlag, mit Angeboten von Betreuung, 
Bildung	und	Pflege,	auf	die	man	sich	verlassen	kann.	Denn	der	Alltag	von	Familien	ist	auch	ohne	
Unterrichtsausfall und überraschende Schließzeiten stressig genug.
</p>
<p>Wir wollen den Eltern mehr Zeit für die Familie geben und Partnerschaftlichkeit fördern.
</p>
<p>Für ein gelingendes Familienleben brauchen berufstätige Eltern Zeit und den nötigen Freiraum, um 
ihren Alltag partnerschaftlich zu organisieren. Wir wollen deshalb eine Familienstartzeit einführen: 
Väter oder Partnerinnen und Partner sollen sich für die ersten zwei Wochen nach der Geburt eines 
Kindes	bei	voller,	umlagefinanzierter	Lohnfortzahlung	freistellen	lassen	können.	Wir	wollen	einen	
gestaffelten Mutterschutz bei Fehlgeburten einführen. Wir halten es zudem für richtig, dass die 
nächste Bundesregierung ein Konzept für einen Mutterschutz für Selbstständige entwickelt.
</p>
<p>Das Elterngeld und die Elternzeit bleiben eine Erfolgsgeschichte. Während andere hier kürzen 
wollen, setzen wir auf eine Weiterentwicklung, um noch stärkere Anreize für Väter zu setzen, deren 
Verhandlungsposition am Arbeitsplatz zu stärken und Familien in der frühen Phase besser zu 
unterstützen. Jeder Elternteil soll Anspruch auf sechs nicht übertragbare Monate Elterngeld erhalten. 
Zusätzlich gibt es weitere sechs Monate, die frei auf beide Elternteile verteilt werden können. Damit 
steigt die Gesamtzahl der Elterngeldmonate von jetzt 14 auf 18 Monate.
</p>
<p>Die konkrete Ausgestaltung der Arbeitszeit ist ein Kernbestandteil der Tarifautonomie. Die 
Tarifvertragsparteien können in den Branchen besser die jeweiligen Bedürfnisse und Gegebenheiten 
beurteilen	und	passgenaue	Lösungen	finden.	Wir	unterstützen	die	Gewerkschaften	in	dem	
gemeinsamen	Ziel,	dem	gesteigerten	Bedürfnis	der	Beschäftigten	nach	flexibleren	Arbeitszeiten,	
Arbeitszeitverkürzung oder mehr Wahloptionen und einer damit einhergehenden besseren 
Vereinbarkeit von Arbeit und Freizeit Rechnung zu tragen.
</p>
<p>Wir wollen Eltern und Familien entlasten.
</p>
<p>Um Eltern im Alltag wirksam zu entlasten, braucht es darüber hinaus eine gute und verlässliche 
Infrastruktur für Bildung, Betreuung und Alltagshilfen. Familien müssen sich auf die Bildung und 
Betreuung in Kitas und Schulen verlassen können – in zeitlicher und auch in qualitativer Hinsicht. 
Zudem setzen wir uns für eine kostenfreie Bildung von der Kita an ein. Alle Kinder sollen von Anfang 
an beste Chancen für ein gutes Aufwachsen haben. Sie sollen die Unterstützung bekommen, die sie 
brauchen.
</p>
<p>Wir wollen Familien helfen, den alltäglichen Spagat zwischen Kindererziehung, Arbeit, Haushalt, 
Pflege	und	auch	Erholung	besser	bewältigen	zu	können.	Mit	einem	jährlichen	Familienbudget	für	
Alltagshelfer	wollen	wir	sozialversicherungspflichtige	haushaltsnahe	Dienstleistungen	direkt	fördern	
und einfach digital zugänglich machen. Das hilft auch im Kampf gegen Schwarzarbeit.
</p>
<p>Wir wollen die Frühen Hilfen für Familien in belasteten Lebenslagen schrittweise bis zum 
Ende der Grundschulzeit ausweiten. Die derzeitige Trennung von Jugendhilfe, Schule und 
Gesundheitsleistungen wollen wir überwinden und die Angebote zusammenführen, vor allem in 
Familienzentren an Kitas und Schulen, die alle Familien erreichen.
</p>
<p>In allen Bildungseinrichtungen setzen wir uns für eine gute und kostenfreie Verpflegung ein. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>27
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Dabei werden wir die Empfehlungen des Bürgerrats zum Thema „Ernährung im Wandel“ beachten. 
Gemeinsam mit den Ländern wollen wir dafür sorgen, dass alle Kita-Kinder und alle Schüler*innen in 
den Einrichtungen ein gesundes und kostenloses Mittagessen erhalten. 
</p>
<p>Wir wollen die Besteuerung von Familien unter Berücksichtigung bereits getroffener 
Lebensentscheidungen reformieren, für Paarfamilien eine gerechtere Verteilung der Steuerlast 
erreichen und Partnerschaftlichkeit fördern. Die bereits eingeleitete Überführung der Steuerklassen-
Kombination III/V in das Faktorverfahren der Steuerklasse IV wollen wir daher schnellstmöglich 
umsetzen. Die Auswirkungen dieser Neuregelung und weitere Reformschritte werden wir zu 
gegebener Zeit prüfen. Für Alleinerziehende wollen wir den Entlastungsbetrag in einen Abzug von der 
Steuerschuld umwandeln.
</p>
<p>Wir wollen soziale Teilhabe für Kinder und Familien sichern.
</p>
<p>Wir wollen allen Kindern von Anfang an beste Chancen für ein gutes Aufwachsen sichern – mit 
einer Infrastruktur für soziale Teilhabe und armutsfesten, unbürokratischen Geldleistungen. Mit der 
Erhöhung des Kindergeldes und des Kinderzuschlags haben wir bereits eine bessere Unterstützung 
von Familien erreicht und mit dem Startchancenprogramm an Schulen einen bildungspolitischen 
Meilenstein	zum	Ausgleich	von	Benachteiligungen	geschafft.	
</p>
<p>Im nächsten Schritt wollen wir erreichen, dass Familien – insbesondere auch Alleinerziehende – mit 
eigenem niedrigem Lohneinkommen mit einer Kombination aus Kindergeld, Kinderzuschlag und 
Wohngeld nicht auf ergänzendes Bürgergeld angewiesen sind. Mit einer zentralen Ansprechstelle soll 
zudem die Zugänglichkeit dieser Leistungen weiter verbessert und die (digitale) Beantragung weiter 
erleichtert werden. Wo möglich sollen Leistungen automatisch beantragt und ausgezahlt werden. 
</p>
<p>Zugleich bauen wir konsequent und gezielt die Infrastruktur für Bildung und Teilhabe weiter aus. Dazu 
gehören	unter	anderem	die	Ausweitung	der	Frühen	Hilfen	ebenso	wie	flächendeckend	gute	Kitas	und	
ein Startchancenprogramm für die Kitas in benachteiligten Lagen, der Ausbau von Familienzentren, 
der schrittweise Ausbau des Startchancenprogramms an Schulen, gute Ganztagsangebote 
für Schulkinder, ein gesundes und kostenloses Mittagessen in allen Kitas und Schulen sowie 
Mobilität für Kinder und Jugendliche. Das sind für uns weitere wichtige Schritte im Sinne unserer 
Kindergrundsicherung.
</p>
<p>Einsamkeit	kann	jeden	Menschen	betreffen.	Es	ist	eine	komplexe	gesellschaftliche	Herausforderung	
mit zahlreichen möglichen negativen Auswirkungen auf die Gesundheit und das soziale Miteinander. 
Wir setzen uns für eine grundlegende Erforschung und Bekämpfung von Einsamkeit ein.
</p>
<p>Wir wollen, dass alle Kinder und Jugendlichen stark und sicher aufwachsen können.
</p>
<p>Kinder und Jugendliche haben ein Recht auf echte Mitbestimmung! Wir werden starke Kinderrechte 
auch im Grundgesetz verankern, um Schutz, Beteiligung und Förderung sicherzustellen. Ab 16 Jahren 
sollen junge Menschen mitentscheiden können, deswegen senken wir das aktive Wahlalter. Auf allen 
Ebenen sollen Jugendliche aktiv in politische Prozesse einbezogen werden, und ihre Beteiligung in 
Jugendhilfeausschüssen wird gesetzlich verankert. Jugendverbände, Jugendparlamente und ähnliche 
Strukturen leisten eine wichtige Arbeit. Wir wollen sie weiter unterstützen.
</p>
<p>Es geht darum, junge Menschen zu selbstbestimmten und selbstbewussten Bürgerinnen und Bürgern 
zu erziehen. Gerade in Schulen muss Demokratiebildung in allen Bereichen gelebt werden – indem 
Kinder und Jugendliche alles, was die Schulgemeinschaft, ihre Lernprozesse und Lerninhalte	betrifft,	
aktiv mitgestalten können.   </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>28
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Auch das Engagement in der Zivilgesellschaft ist für Kinder und Jugendliche eine wertvolle Erfahrung 
und muss als Teil ihrer Bildung gesehen werden. Ein Freiwilligendienst bietet jungen Menschen die 
Möglichkeit, sich für ihre Gemeinschaft einzusetzen und dabei wertvolle soziale Kompetenzen zu 
entwickeln. Derzeit gibt es vielerorts mehr Interessentinnen und Interessenten als Plätze. Wir wollen 
daher die Finanzierung der Freiwilligendienste auf Grundlage einer Bund-Länder-Vereinbarung 
weiterentwickeln.
</p>
<p>Das „Taschengeld“ wollen wir so ausgestalten, dass auch Jugendliche aus einkommensärmeren 
Haushalten sich für einen Freiwilligendienst entscheiden können.
</p>
<p>Kinder und Jugendliche haben ein Recht darauf, ohne Gewalt aufzuwachsen. Wir wollen das 
Familienrecht stärker an den Kinderrechten orientieren und Anreize für Schutzkonzepte in allen 
Einrichtungen	schaffen,	in	denen	sich	Kinder	und	Jugendliche	regelmäßig	aufhalten.
</p>
<p>Wir wollen strengere Regulierungen, Werbebeschränkungen und Altersgrenzen für Energy-
Drinks, Alkohol, Einweg-Zigaretten und neuartige Nikotinprodukte. Zusätzlich stärken wir mit 
Aufklärungskampagnen und präventiven Maßnahmen in Schulen das Bewusstsein für die Gefahren. 
Um den Zucker-, Salz- und Fettgehalt in unseren Lebensmitteln zu reduzieren, legen wir verbindliche 
Ziele fest und setzen ökonomische Anreize für weniger gesundheitsschädliche Produkte – über eine 
Herstellerabgabe für zuckerhaltige Getränke.
</p>
<p>10. Wir kämpfen für eine gute Gesundheitsversorgung in Stadt und Land.
</p>
<p>Eine gute und sichere gesundheitliche Versorgung darf nicht vom Geldbeutel der Patientinnen und 
Patienten	abhängen,	und	sie	darf	die	Menschen	nicht	finanziell	überfordern.	Wir	kämpfen	für	ein	
Gesundheitssystem, das gerecht ist – für alle, überall im Land. Gleichzeitig steht die gesetzliche 
Krankenversicherung vor erheblichen Herausforderungen.
</p>
<p>Unabhängig von Einkommen und Wohnort sollen jeder und jede schnellen Zugang zu einer 
hochwertigen Versorgung haben. Mit Maßnahmen wie einer Termingarantie, der Begrenzung 
finanzieller	Belastungen	und	solidarischen	Finanzierungsmodellen	sorgen	wir	für	mehr	Sicherheit	und	
Verlässlichkeit im Gesundheitswesen. Gemeinsam mit unseren Partnern der Selbstverwaltung setzen 
wir auf Prävention, regionale Versorgungsnetze, Digitalisierung sowie auf mehr Gemeinwohl statt 
Profit.	Die	Patientinnen	und	Patienten	stehen	im	Mittelpunkt	unserer	Gesundheitspolitik.
</p>
<p>Wir wollen in unserem Land ein Gesundheitssystem, in dem alle den gleichen Zugang zu  
gleicher Qualität haben und das keinen finanziell überfordert.
</p>
<p>Die Gesundheit aller ist Indikator dafür, wie ein Land Politik macht. Unser Ziel ist ein gerechtes 
Gesundheitssystem, das unabhängig von Krisen eine schnelle und qualitätsvolle Versorgung 
sichert,	ohne	die	Menschen	finanziell	zu	überlasten.	Die	Unterschiede bei Wartezeiten und 
Behandlungsmöglichkeiten zwischen privat und gesetzlich Versicherten müssen dringend beseitigt 
werden.
</p>
<p>Unsere	Strukturreformen	verbessern	Effizienz	und	Qualität,	sie	stärken	die	Prävention	und	stellen	
dabei die Bedürfnisse der Patientinnen und Patienten in den Mittelpunkt: eine verlässliche 
und sichere Versorgung jederzeit dann, wenn es nötig ist. Leistungsverschlechterungen für 
die Patientinnen und Patienten lehnen wir ab. Wir setzen auf ein solidarisches System einer 
Bürgerversicherung, das allen Menschen gleichen Zugang zu Gesundheitsleistungen in gleicher 
Qualität	ermöglicht.	Für	Beamtinnen	und	Beamte	des	Bundes	schaffen	wir	ein	echtes	Wahlrecht	zur	
gesetzlichen Krankenversicherung durch eine pauschale Beihilfe.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>29
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Der Finanzausgleich zwischen den Krankenkassen soll gerechter ausgestaltet werden, und auch 
die privaten Versicherungen sollen zum Risikostrukturausgleich beitragen. Ein solidarisches 
Finanzierungssystem	schafft	Vertrauen	und	nimmt	den	Bürgerinnen	und	Bürgern	die	Sorge	vor	
finanziellen	Belastungen.	Deshalb	stärken	wir	das	beitragsfinanzierte	Umlagesystem.	Krankenkassen	
und private Krankenversicherungen bilden so ein System einer solidarischen Bürgerversicherung aus, 
an	dem	alle	beteiligt	sind	und	mit	dem	für	alle	die	medizinische	und	pflegerische	Versorgung	sowie	
der Zugang zu dieser Versorgung gleichermaßen sichergestellt ist.
</p>
<p>Die Beiträge der Versicherten sollen sich noch stärker als jetzt an ihrer wirtschaftlichen 
Leistungsfähigkeit orientieren. Unser Ziel ist zudem ein einheitliches und einfaches 
Vergütungssystem, das zugleich die Vorhaltekosten der Leistungserbringer absichert. 
Versicherungsfremde Aufgaben im Gesundheitswesen wollen wir zukünftig ausreichend aus 
Steuermitteln	finanzieren.	So	bleiben	die	Beiträge	für	Versicherte	sowie	Arbeitgeberinnen	und	
Arbeitgeber stabil, und die Ungleichheiten zwischen verschiedenen Versichertengruppen werden 
beendet. Wir wollen, dass alle Hilfe und Termine bekommen und schnell und gut in jeder Lebenslage 
versorgt werden.
</p>
<p>Im Gesundheitswesen sind die Menschen im Mittelpunkt: als Ratsuchende, Behandlungs- und 
Pflegebedürftige	oder	Angehörige,	aber	auch	als	Beschäftigte	in	medizinischen,	therapeutischen	und	
pflegerischen	Berufen.	Um	sie	geht	es	uns,	wenn	wir	das	System	durch	die	Herausforderungen	des	
demografischen	Wandels	navigieren	und	die	Chancen	der	Digitalisierung	nutzen	wollen.
</p>
<p>Denn jeder und jede sollen in Deutschland auf eine erreichbare und qualitativ hochwertige 
Gesundheitsversorgung vertrauen können. Dafür setzen wir den eingeschlagenen Weg zur Stärkung 
der Versorgungssicherheit fort. Wir haben eine längst überfällige Reform zur Verbesserung der 
Versorgungsqualität in unseren Krankenhäusern durchgesetzt und Maßnahmen für eine bessere 
ambulante Versorgung – wie beispielsweise die Entbudgetierung der Hausärztinnen und Hausärzte, 
die Erleichterung der Gründung von kommunalen MVZ und die Einführung der Advanced Practice 
Nurse und Gemeindeschwestern und eine Verbesserung bei der Hilfsmittelversorgung insbesondere 
für Menschen mit Beeinträchtigung – vorbereitet. Diese möchten wir künftig ebenfalls umsetzen.
</p>
<p>Diesen erfolgreichen Kurs werden wir fortführen und die Versorgungssicherheit durch weitere 
Strukturreformen verbessern, insbesondere um die medizinische Versorgung in strukturschwachen 
Regionen zu sichern. Unser Ziel ist eine passgenaue Zusammenarbeit vom Notfall bis zur planbaren 
Operation und Nachsorge. Wir möchten die Notfallversorgung und den Rettungsdienst verstärken, 
Barrieren zwischen Praxen, Krankenhäusern und weiteren Versorgungseinrichtungen aufheben 
und die Zusammenarbeit im Gesundheitswesen auch durch den Einsatz von Telemedizin und 
Telepharmazie verbessern. Wir sind für mehr Regionalisierung, bedarfsgerechte Steuerung und ein 
Versorgungssystem, das nicht auf Gewinnorientierung, sondern auf Gemeinwohl und Nachhaltigkeit 
ausgerichtet ist. Schnelle Hilfe im Notfall sowie der verlässliche Zugang zur notwendigen Behandlung 
müssen für alle garantiert sein. Um Wartezeiten zu verringern, werden wir eine Termingarantie der 
Krankenkassen und Kassenärztlichen Vereinigungen einführen. Gesetzlich Versicherte sollen genauso 
schnell wie Privatversicherte einen Termin erhalten. Bei Nichteinhaltung der Termingarantie sollen sie 
einen Anspruch auf Beitragsreduzierungen haben.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>30
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Neben strukturellen Reformen setzen wir auch auf Digitalisierung und Prävention. Denn wir 
haben die Digitalisierung im Gesundheitswesen massiv vorangetrieben, um die Diagnostik 
und Behandlung zu verbessern und eine schnelle Datenverfügbarkeit zu gewährleisten. Die 
elektronische Patientenakte kommt jetzt nach 20 Jahren Stillstand, und die KI-Medizin wird die 
Behandlung	revolutionieren.	Ärztinnen	und	Ärzte	sowie	Pflegekräfte	haben	zukünftig	mehr	Zeit	für	
die Patientinnen und Patienten – durch Erleichterung der Dokumentation und Diagnostik durch 
KI. Der digitalisierte Datenaustausch wird schon bald die Erforschung neuer Therapien nachhaltig 
unterstützen. Für die Krebsbehandlung und Demenz wird KI Heilungen ermöglichen.
</p>
<p>Wir wollen die Chancen der Digitalisierung auch im Bereich der Prävention nutzen und die 
elektronische Patientenakte zu einem persönlichen Gesundheitsberater für die Versicherten 
weiterentwickeln. Dieser soll die besten Wege für die Förderung der individuellen Gesundheit 
aufzeichnen. Prävention und Früherkennung stehen für uns im Mittelpunkt. Durch die Vermeidung 
nicht übertragbarer Erkrankungen wie Herzinfarkt oder Schlaganfall wollen wir individuelles Leid 
verringern.
</p>
<p>Zudem wollen wir die Suchtprävention und die Prävention psychischer Erkrankungen stärken. Für 
junge Menschen in psychisch schwierigen Lebenslagen streben wir bundesweit niedrigschwellige, 
auch digitale Beratungsangebote an. Wir arbeiten weiter konsequent daran, dass alle Menschen, 
die eine Psychotherapie benötigen, zügig einen Therapieplatz erhalten. Der mutige Schritt, eine 
Psychotherapie zu machen, darf nicht zum Nachteil im Berufsleben werden. Außerdem wollen wir das 
Thema Einsamkeit im Kontext der gesundheitlichen Prävention verankern. Ein Querschnittsthema, 
das aber gerade das Gesundheitssystem vor große Herausforderungen stellt. Daher werden wir diese 
Aspekte gezielt in einer Präventionsstrategie aufgreifen.
</p>
<p>Darüber hinaus wollen wir den Zugang zu Versorgungsangeboten für vulnerable Gruppen, 
beispielsweise durch Gesundheitskioske, weiter ausbauen und unterschiedliche gesundheitliche 
Bedürfnisse von Frauen und Männern stärker berücksichtigen, die geschlechter- und 
diversitätssensible Forschung gezielt fördern, um Unwissenheit in Diagnostik, Therapie, 
Prävention und Rehabilitation zu überwinden. Gesundheitsfachkräfte sollen in geschlechts- und 
diversitätssensibler Versorgung und Kommunikation geschult werden. Für Erkrankungen wie 
Endometriose	und	Themen	rund	um	Geburt	und	Wechseljahre	werden	wir	effektive	Lösungen	für	
eine bessere Versorgung entwickeln. Überdies werden wir die Versorgung für Kinder und Jugendliche 
weiter stärken.
</p>
<p>Ferner wollen wir dafür sorgen, dass die Verbesserungen der letzten Jahre bei der Liefersicherheit 
von Arzneimitteln schnell für alle Arzneimittel greifen. Denn dort, wo die neuen Regeln angewendet 
werden, gibt es schon heute kaum noch Engpässe. Außerdem wollen wir für eine stärkere Produktion 
von Arzneimitteln in Deutschland und Europa sorgen: Krankenkassen sollen zusammen mit anderen 
nationalen und europäischen Akteuren größere Mengen an Therapien über längere Zeiträume 
einkaufen dürfen, wenn diese bei uns hergestellt werden. Wir stärken Apotheken vor Ort als wichtige 
Anlaufstellen für Prävention, Therapiebegleitung und eine sichere Arzneimittelversorgung. Wir 
setzen zudem auf eine starke Gesundheitswirtschaft sowie Forschung und möchten personalisierte 
Therapiemöglichkeiten für Prävention und Behandlung zu erschwinglichen Preisen gemeinsam 
vorantreiben.
</p>
<p>Darüber hinaus wollen wir uns auch besser auf zukünftige Ereignisse, wie zum Beispiel eine erneute 
Pandemie, vorbereiten und das staatliche Krisenmanagement in der Corona-Pandemie u. a. mit 
einem Bürgerrat umfassend aufarbeiten, um daraus lernen zu können.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>31
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>11. Wir kämpfen für menschenwürdige Pflege und deckeln die Pflegekosten.
</p>
<p>Wir	haben	uns	fest	vorgenommen	unser	Pflegesystem	zu	verbessern.	Wir	stellen	das	Wohlbefinden	
der	Menschen	ins	Zentrum.	Wir	schaffen	ein	solidarisches	Pflegesystem,	das	niemanden	zurücklässt,	
niemanden	überfordert	und	für	alle	Beteiligten	ein	gutes	Umfeld	bietet:	Pflegebedürftige,	Angehörige	
und	die	pflegenden	Berufe.	Wir	verhindern	finanzielle	Überforderung,	begrenzen	hohe	Eigenanteile,	
sichern	eine	umfassende,	qualitativ	hochwertige	Versorgung	–	zu	Hause	wie	im	Pflegeheim	–	und	
verbessern die Arbeitsbedingungen durch innovative Lösungen und mehr Zeitausgleich. Um die 
Zukunftsfähigkeit	des	solidarisch	finanzierten	Pflegesystems	nachhaltig	zu	sichern,	werden	wir	auch	
Steuermittel maßvoll einsetzen.
</p>
<p>Wir wollen Pflegeangebote sichern, Pflegekosten deckeln und mehr Zeit für die Pflege von 
Angehörigen geben.
</p>
<p>Pflegebedürftigkeit	darf	kein	Armutsrisiko	sein.	Deswegen	wollen	wir	das	bisherige	Nebeneinander	
von	gesetzlicher	und	privater	Pflegeversicherung	beenden.	Stattdessen	schaffen	wir	ein	gemeinsames, 
solidarisch finanziertes Pflegesystem, das allen Menschen eine sichere Versorgung bietet, stabile 
Beiträge	gewährleistet	und	vor	finanzieller	Überforderung	im	Pflegefall	schützt.
</p>
<p>Im ersten Schritt wollen wir so schnell wie möglich die privaten Pflegeversicherungen in den 
Risikostrukturausgleich zwischen allen Pflegekassen und damit in eine faire und leistungsgerechte 
Finanzierung einbeziehen. Die hohen Eigenanteile bei den Pflegekosten in der stationären 
Langzeitpflege	wollen	wir	durch	eine	Begrenzung auf 1.000 Euro pro Monat (sogenannter 
Pflegekosten-Deckel)	maßgeblich	reduzieren.	Für	Menschen,	die	bereits	jetzt	länger	stationär	gepflegt	
werden, garantieren wir Besitzstandsschutz. Sie sollen nicht schlechter gestellt werden. Die häusliche 
Pflege werden wir genauso unterstützen und ebenso eine entsprechende Begrenzung einführen.  
Außerdem sollen die Investitionsaufwendungen der Heime zukünftig nicht mehr vollständig auf 
die Bewohner umgelegt	werden	dürfen.	So	werden	wir	alle	Pflegebedürftigen	und	ihre	Angehörigen	
erheblich	entlasten.	Wir	wollen	die	dafür	notwendigen	Mittel	gerechter	finanzieren.	Besonders	in	
Ostdeutschland, wo die verfügbaren Einkommen vieler Menschen im Vergleich zu Westdeutschland 
oft	niedriger	sind,	stellt	der	hohe	Eigenanteil	für	Pflegebedürftige	und	ihre	Familien	eine	immense	
finanzielle	Belastung	dar.	Durch	die	Begrenzung	dieser	Kosten	wollen	wir	sicherstellen,	dass	niemand 
aufgrund seines finanziellen Hintergrunds Angst vor den Kosten einer angemessenen Pflege haben 
muss.	Gleichzeitig	stärken	wir	damit	die	Solidarität	im	Sozialstaat	und	setzen	ein	klares	Signal:	Pflege	
darf kein Luxus sein, sondern muss für alle bezahlbar bleiben – unabhängig von regionalen und 
wirtschaftlichen Unterschieden. Außerdem wollen wir den bürokratischen Aufwand reduzieren und 
die	Pflegebedürftigen,	ihre	Angehörigen	sowie	die	Pflegeeinrichtungen	zusätzlich	entlasten,	z.	B.	
durch eine vereinfachte Antragstellung auf Hilfe zur Pflege. 
</p>
<p>Die	ambulante	Pflege	ist	und	bleibt	der	wichtigste	Anker	für	eine	verlässliche	Finanzierbarkeit	der	
sozialen	Pflegeversicherung.	Wer	auf	Pflege	und	Unterstützung	angewiesen	ist,	möchte	möglichst	
lange in seiner vertrauten Umgebung bleiben können. Deshalb ist für uns die Stärkung der häuslichen 
Pflege und	die	Entlastung	der	pflegenden	Angehörigen	besonders	wichtig. Wir werden uns für 
mehr Zeitsouveränität für alle pflegenden Angehörigen und nahestehenden Personen durch die 
Familienpflegezeit	und	das	Familienpflegegeld	–	analog	zum	Elterngeld	–	einsetzen.	Das	stärkt	die	
Selbstbestimmung	von	Pflegebedürftigen	und	ihren	Familien.	Zugleich	werden	wir	die	Beratung,	
Vernetzung	und	Anlaufstellen	für	die	Pflegebedürftigen	und	ihre	Angehörigen	ausbauen	und	
neue	Wohnformen	verstetigen	sowie	die	Tages-	und	Nachtpflegeeinrichtungen	ausbauen,	um	die 
bedarfsgerechte Pflegeinfrastruktur zu stärken.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>32
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Uns ist dabei wichtig, dass die Kommunen mehr Möglichkeiten erhalten, darüber zu entscheiden, 
wo	und	in	welcher	Trägerschaft	die	Einrichtungen	und	Pflegedienste	sich	ansiedeln.	Die	Versorgung	
muss sich an den pflegerischen und haushaltswirtschaftlichen Bedürfnissen	der	Pflegebedürftigen	
orientieren	und	so	organisiert	werden.	Pflegebedürftige	und	ihre	pflegenden	Angehörigen	sollen	
zudem bei der Vergabe von sozialem Wohnraum aufgrund der besonderen Raumvoraussetzungen 
für	die	Pflege	bevorzugt	werden.	Darüber	hinaus	wollen	wir	die	Chancen	der	Digitalisierung	nutzen,	
um	die	Pflege	durch	digitale Produkte und Beratungsangebote noch besser zu unterstützen. Denn 
die	Digitalisierung	in	der	Pflege	kann	Prävention	fördern,	Pflegebedürftigkeit	vorbeugen,	verlässliches	
Monitoring ermöglichen und bestehende Versorgungsangebote besser vernetzen.
</p>
<p>Wir wollen die Arbeitsbedingungen in Gesundheitsberufen verbessern.
</p>
<p>Es ist nicht auszudenken, was passiert, wenn der Fachkräftemangel in Gesundheitsberufen noch 
weiter ansteigt. Deshalb ist es für uns absolut zwingend notwendig, hier Veränderungen hin zum 
Guten durchzusetzen. Lohn, Arbeitszeiten, Befugnisse – wir müssen jetzt die Chance nutzen, um die 
Zukunftsfähigkeit unseres Versorgungssystems zu verbessern. Und das geht über die Berufe innerhalb 
des Systems.
</p>
<p>Eine hohe Versorgungsqualität im Gesundheitswesen beginnt mit guten Arbeitsbedingungen und 
einer bedarfsgerechten Personalausstattung in allen Bereichen und allen Beschäftigtengruppen. 
Deshalb	setzen	wir	uns	weiterhin	für	ordentliche	Tarifverträge	in	Gesundheit	und	Pflege	ein.	Wir	
wollen zudem dafür sorgen, dass die bedarfsgerechte Personalausstattung bundeseinheitlich für alle 
Beschäftigtengruppen im Gesundheitswesen eingeführt wird. Damit verbessern wir entscheidend die 
Vereinbarkeit von Familie und Beruf.
</p>
<p>Zudem setzen wir uns weiterhin für gute Löhne ein: Die Stabilisierung der Kranken- und 
Pflegeversicherung	wird	finanziellen	Spielraum	schaffen,	um tarifgebundene Gehälter zu 
refinanzieren.	Darüber	hinaus	wollen	wir	die	Zusammenarbeit aller Gesundheitsberufe stärken, mehr 
Durchlässigkeit	schaffen	und	die	Befugnisse von Pflegefachpersonen erweitern. Gleichzeitig werden 
wir den Zugang zu Weiterbildung und gesundheitsfördernden Maßnahmen erleichtern.
</p>
<p>Bei den ärztlichen Berufen wollen wir den Schwerpunkt auf die Haus- und Kinderärztinnen und -ärzte 
legen und den Ausbau der Ausbildungs- und Weiterbildungskapazitäten vorantreiben sowie die 
Budgets	für	Hausärztinnen	und	-ärzte	abschaffen.	Denn	wir	brauchen	nicht	nur	mehr	Pflegekräfte,	
sondern auch mehr Haus- und Kinderärztinnen und -ärzte.
</p>
<p>Der oft hohe Dokumentationsaufwand belastet viele Beschäftigte im Gesundheitswesen. Um dies zu 
verringern, setzen wir auf den Ausbau von KI-gestützter Dokumentation. Außerdem treten wir für 
mehr Freizeitausgleich ein – beispielsweise durch eine verkürzte Wochenarbeitszeit.
</p>
<p>Um	dem	durch	den	demografischen	Wandel	bedingten	Personalmangel	entgegenzuwirken,	werden	
wir die weltweite Anwerbung und Integration von Fachkräften ausbauen. Gleichzeitig wollen 
wir die Attraktivität der Ausbildungen steigern, denn die Auszubildenden von heute sind die 
Fachkräfte von morgen. Deshalb setzen wir uns für praxisnahe und kostenfreie Ausbildungen in den 
Gesundheitsfachberufen ein. Einheitliche Standards sollen sicherstellen, dass alle Berufe in diesem 
Bereich	von	hoher	Ausbildungsqualität	profitieren	–	besonders	die	therapeutischen	Berufe,	die	stark	
interdisziplinär arbeiten. Unser Ziel ist, dass alle Auszubildenden eine faire Vergütung erhalten 
und Mitbestimmungsmöglichkeiten im Betrieb haben. Gleichzeitig muss die Ausbildungsqualität 
insgesamt	gestärkt	werden:	In	den	Pflegeberufen	setzen	wir	uns	insbesondere	für	Nachbesserungen 
bei der Praxisanleitung und bei den Ärztinnen und Ärzten für verlässliche Regeln bei Vergütungen 
und Dienstzeiten während des praktischen Jahres ein.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>33
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>12. Wir kämpfen für Klimaschutz, den sich jeder leisten kann.
</p>
<p>Mittlerweile wissen es alle: Nachhaltigkeit und Klimaschutz kosten. Alles so lassen, wie es ist, kostet 
mehr. Eine große Mehrheit hat den Wunsch, etwas für unser Klima zu tun. Unsere Überzeugung ist: 
Klimaschutz muss leistbar sein. Alle Menschen müssen unabhängig von Einkommen, Vermögen oder 
Wohnort klimaneutral leben und teilhaben können. Niemand kann alleine ein Wärmenetz bauen, 
neue Bahntrassen legen oder eine E-Ladesäule aufstellen. Wir sind überzeugt: Es ist Aufgabe des 
Staates,	die	Bedingungen	dafür	zu	schaffen,	dass	alle	auf	klimafreundliche	Technologien	umsteigen	
können. Konkret bedeutet das für uns: Die klimafreundliche Alternative muss für die Bürgerinnen und 
Bürger besser, bequemer und vor allem günstiger sein.
</p>
<p>Wir wollen, dass jeder klimaneutral werden kann.
</p>
<p>Wir wollen einen Paradigmenwechsel in der Klimapolitik, der öfter auf gemeinschaftliche Lösungen 
setzt. Klimaneutrale Wärmenetze zu bauen, mit denen ein ganzer Stadtteil warm wird, ist nicht nur 
solidarischer,	sondern	auch	effizienter	und	kostengünstiger	als	einzelne	Wärmepumpen	in	jedem	
Haus.
</p>
<p>Sozialdemokratische Klimapolitik heißt, dass alle Menschen eine realistische Chance haben, 
auf klimaneutrale Lösungen umzusteigen. Dabei gilt: Geld vom Staat bekommen vor allem 
diejenigen, die sich den Umstieg auf klimafreundliche Technologien wie eine Wärmepumpe oder 
ein E-Auto ansonsten nicht leisten können. Dann aber auch so viel, wie gebraucht wird. Denn unser 
Paradigmenwechsel heißt: Klimaneutralität ist auch Aufgabe der öffentlichen Daseinsvorsorge. Dafür 
müssen Kommunen, Länder und Bund neue Aufgaben übernehmen und einige Verantwortlichkeiten 
umgestaltet	werden.	Vor	allem	brauchen	die	Kommunen	mehr	finanziellen	Spielraum,	um	ihre	
zahlreichen und wachsenden Aufgaben zu bewältigen. Dafür bieten sowohl der Deutschlandfonds 
als auch die Reform der Schuldenbremse für die Länder, Möglichkeiten. Wir sind davon überzeugt, 
dass	wir	unsere	Klimaziele	nur	so	sozial	gerecht,	effektiv	und	kosteneffizient	erreichen	können.	Wo	
gemeinsame	Infrastrukturen	wie	Wärmenetze	oder	guter	ÖPNV	das	Problem	nicht	lösen	können,	
setzen wir auf gezielte Förderung, damit sich alle den Umstieg leisten können.
</p>
<p>Die von uns eingeführte kommunale Wärmeplanung ist ein Meilenstein auf dem Weg zu einem 
klimaneutralen Gebäudebestand. Wir wollen lokale Wärmepläne fördern, die eine klimafreundliche 
und klug geplante Energieversorgung auf kommunaler Ebene sicherstellen. Kommunen sollen die 
Möglichkeit erhalten, durch Fördermittel und technische Unterstützung ihre Wärmeversorgung 
klimaneutral zu gestalten, was die Energiewende vor Ort maßgeblich voranbringen wird.
</p>
<p>Wir bekennen uns klar zu den Klimazielen für Deutschland und die EU. Wir müssen den Anstieg 
der globalen Durchschnittstemperatur auf deutlich unter zwei Grad Celsius begrenzen und nach 
Möglichkeit auf den 1,5-Grad-Pfad führen. Wir unterstützen den europäischen Green Deal, damit 
Europa der erste klimaneutrale Kontinent wird. Eine Abschwächung der erreichten Errungenschaften 
ist mit uns nicht zu machen. Unsere Wirtschaft braucht Planungssicherheit. Beschlossene Gesetze 
werden wir umsetzen. Wir wissen um unsere Vorreiterrolle und werden daraus einen Vorteil für unser 
Land, unsere Menschen und den Standort Deutschland machen.
</p>
<p>Es wird Haushalte geben, die werden von den steigenden Preisen für CO2 besonders belastet und 
können	nicht	aus	eigener	Kraft	umsteigen,	weil	sie	keine	Wahl	haben.	Das	finden	wir	ungerecht.	Ein	
Preis auf den Ausstoß von CO2 für private Haushalte und kleine Unternehmen kann für uns immer 
nur ein ergänzendes Instrument sein. Der bereits gesetzlich beschlossene CO2-Preis pro Tonne von </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>34
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>55 Euro in 2025 und maximal 65 Euro in 2026 gilt. Wenn ab 2027 die europäische Regelung in Kraft 
tritt, werden wir durch geeignete Maßnahmen auf europäischer und nationaler Ebene (zum Beispiel 
Klimageld) dafür Sorge tragen, dass niemand überfordert wird.
</p>
<p>Windkraft und Fotovoltaik sind schon heute die günstigste Form der Stromproduktion. Ihr 
konsequenter Ausbau und die Einbindung von Speichern macht unsere Energieversorgung sicher 
und dauerhaft bezahlbar. Damit diese geringen Kosten auch bei den Verbrauchern ankommen, 
werden wir darauf achten, dass die Netzentgelte nicht weiter steigen. Bis es so weit ist, wollen 
wir die aufsuchende Beratung des Strom-Spar-Checks für die ärmsten Haushalte deutschlandweit 
ausbauen und verstetigen. Ärmeren Haushalten wollen wir Heiz-Mietmodelle anbieten (soziales 
Wärmepumpen-Leasing). Vor allem in städtischen Räumen wird Fernwärme sehr wichtig werden 
und Millionen von Menschen ihr Zuhause wärmen. Damit sie bezahlbar bleibt, wollen wir eine 
bundesweite Preisaufsicht für Fernwärme einsetzen.
</p>
<p>An Solarpaneelen oder Windrädern können viele teilhaben, nicht nur Hausbesitzer, sondern auch 
ganze Dorfgemeinschaften. Das fördert die Akzeptanz. Wir wollen darum die dezentrale Versorgung 
mit Energie weiter vereinfachen, vom Balkonkraftwerk bis zum Bürgerwindpark (Energy Sharing). 
Denn,	wenn	das	neue	Windrad	die	Kita	oder	das	Schwimmbad	finanziert,	hilft	das	der	Gemeinde	vor	
Ort und der Energiewende im ganzen Land.
</p>
<p>Wir wollen unsere Kommunen klimafit machen.
</p>
<p>Wir wollen eine Städtebauförderung zur Anpassung an den Klimawandel, um den Städten zu 
ermöglichen,	grüne	Infrastruktur	zu	schaffen	und	hitzeresiliente	Städteplanung	umzusetzen.	Das	
soll	ihnen	ermöglichen,	wichtige	Maßnahmen	wie	die	Begrünung	und	Entsiegelung	von	Stadtflächen	
(Schwammstadt),	die	Schaffung	kühlender	öffentlicher	Räume	und	den	Ausbau	von	Wasserflächen	
umzusetzen, um die Lebensqualität zu sichern und den städtischen Raum zukunftsfähig zu gestalten.
</p>
<p>13. Wir kämpfen für eine pünktliche Bahn und gute Mobilität für alle.
</p>
<p>In der Schweiz lässt man viele ICEs aus Deutschland nicht mehr einfahren, weil sie die Pünktlichkeit 
im Schweizer Netz gefährden. Man mag darüber schmunzeln, aber gut ist das nicht. Die Bahn ist mehr 
als die Bahn. Sie ist ein Reputationsfaktor für unser Land. Sie bestimmt unseren Alltag und hier und da 
sogar unsere Emotionen. Die Bahn steht für Werte, die wir als Gesellschaft in Deutschland haben und 
pflegen	wollen:	Genauigkeit,	Pünktlichkeit,	Funktionstüchtigkeit.	Da	ist	etwas	verloren	gegangen.	Wir	
brauchen eine sehr gut funktionierende Bahn für einen sehr gut funktionierenden Alltag. Wir wollen 
wieder stolz sein auf unsere Bahn.
</p>
<p>Unser Anspruch ist und bleibt, dass alle Menschen auf dem Land und in der Stadt schnell, zuverlässig 
und komfortabel unterwegs sind. Auch für die Logistik muss der Transport von Waren und Gütern 
reibungslos funktionieren. Wir alle spüren, dass das vielerorts nicht mehr der Fall ist. Die Bahn ist oft 
zu spät, das Schienennetz ist überlastetet, Brücken und Straßen sind marode. Wenn die Infrastruktur 
bröckelt, stockt der Verkehr.
</p>
<p>Wir haben entschieden reagiert und Milliardeninvestitionen in unsere Infrastruktur auf den Weg 
gebracht. Diesen Weg gehen wir konsequent weiter: Wir machen unsere Schienen, Straßen und 
Wasserwege	wieder	fit	und	sorgen	dafür,	dass	sie	wieder	zu	einem	Standortvorteil	für	Deutschland	
werden. Wir werden Verkehr von der Straße vor allem auf die Schiene und auch auf die Wasserstraße 
lenken. Unser Ziel ist eine nutzerorientierte und klimaneutrale Mobilität. Den Weg dahin gestalten </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>35
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>wir sozial gerecht: Mobilität muss für alle barrierefrei und bezahlbar sein. Eine Mobilitätswende, die 
alle	Menschen	mitnimmt,	schafft	und	sichert	Jobs	und	erweitert	die	Freiheit	der	Menschen,	so	mobil	
zu sein, wie sie es wollen.
</p>
<p>Wir wollen, dass die Bahn wieder pünktlich fährt.
</p>
<p>Die Grundvoraussetzung für eine pünktliche Bahn ist ein funktionierendes Schienennetz. Wir 
haben Rekordinvestitionen in die Schiene durchgesetzt und werden sie fortsetzen. Das hat für uns 
Priorität. Gemeinsam ermöglichen wir, dass die Deutsche Bahn die wichtigsten Bahnstrecken einer 
Generalsanierung	unterzieht.	Wir	machen	unser	Schienennetz	durch	Digitalisierung,	Elektrifizierung	
und Lärmschutz wieder leistungsfähig und zukunftsfest. Mit gezieltem Aus- und Neubau erweitern 
wir es im Sinne eines Deutschland- und Europataktes. Unsere Verkehrsinfrastruktur muss auf Dauer 
leistungsfähig bleiben.
</p>
<p>Die Privatisierung von Daseinsvorsorge bleibt ausgeschlossen. Wir erhalten die Deutsche Bahn als 
integrierten	Konzern	im	öffentlichen	Eigentum.	Die	neue	gemeinwohlorientierte	Infrastruktursparte	
DB InfraGO sowie den Gesamtkonzern entwickeln wir mit mehr Kontrolle und Steuerung des Bundes 
weiter. Insbesondere für mehr Güter auf der Schiene reformieren wir das Trassenpreissystem und 
fördern die Umsetzung der Digitalen Automatischen Kupplung.
</p>
<p>Wir wollen alle Großstädte an das Fernverkehrsnetz anschließen und mehr ICE-Sprinter, Nachtzüge 
und europaweite Schnellzugverbindungen einführen. Kurze Bahnfahrzeiten sind die erste Alternative 
zum	Kurzstreckenflug.	Gemeinsam	mit	der	Deutschen	Bahn	wollen	wir	Bahnfahren ganz einfach 
machen: Erstattungen sollen möglichst automatisch ausgezahlt werden, das Deutschlandticket soll 
besser in Bahn-Buchungen integriert werden. Wir wollen leistungsfähige und attraktive Bahnhöfe, an 
denen man gerne eine Pause macht.
</p>
<p>Das Deutschlandticket ist ein großer Erfolg, den wir erhalten wollen. Priorität hat dabei 
Verlässlichkeit: Wir wollen das Deutschlandticket dauerhaft anbieten. Der günstige Preis und die 
einfache Nutzung sind das Erfolgsrezept des Tickets – wir wollen, dass der Preis dauerhaft auf 
aktuellem Niveau bleibt. Dazu werden wir das Ticket gemeinsam mit den Ländern auskömmlich 
finanzieren.	Außerdem	setzen	wir	uns	für	ein	bundeseinheitlich	vergünstigtes	Deutschlandticket	zu	
einem reduzierten Preis für bestimmte soziale Gruppen wie Seniorinnen und Senioren, Familien mit 
Kindern, Auszubildende, Studierende, Schülerinnen und Schüler oder Menschen mit Behinderung ein. 
Damit	wird	der	öffentliche	Personennahverkehr	für	die	Breite	der	Gesellschaft	bezahlbar.
</p>
<p>Wir werden die Finanzierung des öffentlichen Nahverkehrs gemeinsam mit Ländern und Kommunen 
dauerhaft stärken. Dafür sind die Regionalisierungsmittel des Bundes wichtig. Wir werden die 
verpflichtende	Personalübernahme	für	alle	Beschäftigten	beim	Betreiberwechsel	im	Nah-	und	
Regionalverkehr	gesetzlich	festschreiben.	Auch	die	Pflicht	zur	Tariftreue	in	Vergabeverfahren	
werden	wir	durchsetzen.	In	Ballungsräumen	soll	der	öffentliche	Verkehr,	wo	immer	möglich,	Vorrang	
erhalten. Auch wer nicht Auto fahren kann oder möchte, muss mobil sein können. Dazu sind gute 
Erreichbarkeiten und gute Takte von Bus und Bahn nötig, sowohl auf dem Land als auch in der Stadt.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>36
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Wir wollen gute Mobilität für alle.
</p>
<p>Immer mehr Menschen steigen auf Bus, Bahn oder das Rad um. Im Sinne einer nachhaltigen Zukunft 
ist das eine großartige Entwicklung. Aber: Für viele ist das Auto ein unverzichtbarer Begleiter. Wer 
heute Verbrenner fährt, für den wollen wir beim nächsten Autokauf oder Leasing den Umstieg 
auf ein E-Auto attraktiv	machen.	Den	flächendeckenden	Ausbau	der	Ladeinfrastruktur	für	Pkw	
und Lkw treiben wir weiterhin zielgerichtet voran. Neben der neuen Förderung für E-Autos wollen 
wir das Fahrerlebnis mit Stromern rundum stärken: Unser Ziel sind Schnellladesäulen auf jedem 
Supermarktparkplatz und an jeder Tankstelle. Wir wollen ein kontaktloses und einheitliches 
Bezahlsystem an allen Ladesäulen und das eigene Auto als Stromspeicher zu Hause ermöglichen. Das 
Tanken	an	der	öffentlichen	Ladesäule	darf	nicht	mit	hohen	Preisaufschlägen	bestraft	werden.
</p>
<p>Der Führerschein ist für viele junge Menschen einfach zu teuer geworden. Das führt gerade 
im ländlichen Raum zu Problemen. Vor dem Hintergrund erhöhter Quoten nicht bestandener 
Prüfungen und steigender Preise werden wir die Fahrausbildung samt Theorieunterricht im Sinne 
von Verkehrssicherheit und Effizienz reformieren, auch mit dem Ziel, die Kosten der Fahrausbildung 
spürbar zu senken. Alle jungen Menschen im 17. Lebensjahr sollen daher einen MobilitätsPass mit 500 
Euro Guthaben, etwa für Führerscheinkosten, Bahntickets oder Fahrräder, erhalten. Zudem wollen wir 
Arbeitgebern ermöglichen, einen Führerscheinzuschuss von bis zu 2.000 Euro steuer- und abgabenfrei 
an Auszubildende und junge Beschäftigte auszuzahlen.
</p>
<p>Für eine echte Gleichberechtigung der Verkehrsteilnehmenden werden wir das Straßenverkehrsrecht 
weiter reformieren und die Vision Zero fest verankern. Im Sinne der Intermodalität fördern wir die 
Fahrradinfrastruktur mit bundesweit vernetzten Radschnellwegen und mit Fahrradparkhäusern 
und entwickeln die Fußverkehrsstrategie des Bundes weiter. Wir wollen eine faire Bereitstellung 
von Daten, um Mobilitätsangebote im ländlichen Raum zu stärken, Tickets zu vereinheitlichen 
und Mobilitätsdienstleistungen besser zu vernetzen. Wir stärken ein innovatives Taxigewerbe als 
Teil	der	öffentlichen	Daseinsvorsorge	und	sorgen	für	die	Einhaltung	von	sozialen	Standards	durch	
Fahrdienstleister.
</p>
<p>Das deutsche Autobahnnetz muss aber dringend saniert werden, insbesondere die Brücken. Wir 
bringen einen neuen Bundesmobilitätsplan auf den Weg.  Auch künftig sollen Engpässe auf der 
Straße beseitigt werden. Dabei denken wir Infrastruktur integriert: Wo möglich, soll über Schiene oder 
Wasserstraße entlastet werden.
</p>
<p>Wir wollen ein Tempolimit von 130 km/h auf Bundesautobahnen einführen. Ein Tempolimit bringt 
so viele Vorteile, dass man fast gar nicht begründen kann, es nicht einzuführen. Wir hinken hier im 
europäischen und internationalen Vergleich massiv hinterher. Wenn ein Tempolimit Menschenleben 
schützt, warum tun wir das nicht? Wenn ein Tempolimit Stress, Staus und Unfälle massiv reduziert, 
warum tun wir das nicht? Wenn ein Tempolimit gut für die Natur, das Klima und die umliegende 
Wohngegend ist, warum führen wir es nicht ein? Es ist Zeit.
</p>
<p>Die	Beschaffung	von	klimafreundlichen Lkw und Nahverkehrsbussen werden wir fördern: Hier können 
besonders schnell CO2-Emissionen eingespart werden. Wir treten dem Mangel an Fahrerinnen und 
Fahrern im Straßengütertransport aktiv entgegen und setzen menschenwürdige, faire und attraktive 
Arbeitsbedingungen für Berufskraftfahrerinnen und -fahrer innerhalb und außerhalb ihres Fahrzeugs 
durch, zum Beispiel die Aufnahme der Lkw-Fahrkabine in den Schutz der Arbeitsstättenverordnung.
</p>
<p>Den Weg zu einem klimaneutralen Luftverkehr wollen wir im Sinne eines fairen Wettbewerbs 
(Level-Playing-Field) für unsere Flughäfen und Airlines gestalten. Wir streben EU-weit einheitliche </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>37
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Regelungen an, die die Verlagerung von CO2-Emissionen (Carbon Leakage) vermeiden. Wir wollen die 
Luftverkehrsteuer in eine EU-Klimaabgabe umwandeln, die von allen Airlines gezahlt wird, auch von 
denen außerhalb Europas. Wir werden die Wasserstraßeninfrastruktur ertüchtigen, die Nationale 
Hafenstrategie zügig umsetzen und die Modernisierung der Schiffsflotten unterstützen. Forschung 
und	Markthochlauf	für	nachhaltige	Kraftstoffe	wie	E-Fuels	sind	besonders	für	Luftverkehr	und	
Schifffahrt	zentral.
</p>
<p>14. Wir kämpfen für einen Staat, der besser funktioniert.
</p>
<p>Die SPD sorgt für einen Sozialstaat, der den Menschen verlässlich Sicherheit in wichtigen 
Lebenslagen bietet. Wir wollen einen bürgerfreundlicheren Staat, der unterstützt und hilft – schnell, 
unbürokratisch	und	gerecht.	Mit	einem	starken	öffentlichen	Dienst,	modern	und	digital,	der	als	guter	
Arbeitgeber beispielhaft vorangeht.
</p>
<p>Wir wollen einen bürgernahen Staat, der unnötige Wege erspart.
</p>
<p>Unser Sozialstaat soll an Lebenslagen und Bedürfnissen der Menschen ausgerichtet werden und 
nicht an Zuständigkeiten. Indem wir Antragsverfahren vereinfachen, Leistungen zusammenfassen 
und aufeinander abstimmen, wollen wir verhindern, dass man von einer Stelle zur nächsten 
verwiesen wird. Wir arbeiten auf zentrale Anlaufstellen hin, die für alle wohnortnah, sozialräumlich, 
niedrigschwellig, mehrsprachig, barrierefrei und auch digital erreichbar sind. Es geht dabei nicht um 
eine zusätzliche Stelle, sondern um eine umfassende Anlaufstelle für den Sozialstaat, die alle Akteure 
integriert. Leistungen wie das Kindergeld sollen automatisch gewährt werden. Die Verwaltung prüft 
eigenständig, welche Ansprüche bestehen, und leitet diese ohne zusätzliche Anträge ein.
</p>
<p>Die Selbstverwaltung ist ein bewährtes Grundprinzip der Sozialversicherungen, das sich auf das 
Engagement von Ehrenamtlichen stützt. Wir werden die Selbstverwaltung in der Sozialversicherung 
stärken und es ermöglichen, dass die Sozialwahlen online durchgeführt werden. Die 
Wohlfahrtsverbände mit ihren zahlreichen sozialen Angeboten sehen wir als wichtigen Partner bei der 
Förderung des gesellschaftlichen Engagements und Zusammenhalts.
</p>
<p>Das Ressortprinzip der Bundesregierung hat Verfassungsrang. Doch zugleich erschweren das 
Denken in diesen Ressort-Säulen sowie das Nebeneinander vieler „Strategien“ und Programme die 
Bewältigung komplexer Herausforderungen – auch in Zeiten knapper Mittel. Wir brauchen zu den 
großen Themen eher wenige, dafür zentrale ressortübergreifende Strategien (Missionsorientierung). 
Zugleich werden wir prüfen, welche Aufgaben, Dienste und Zuständigkeiten der Ministerien 
gebündelt	werden	können,	um	so	die	Effizienz	und	Steuerungsfähigkeit	der	Bundesverwaltung	zu	
erhöhen.
</p>
<p>Wir werden alle neuen Gesetze und größeren Novellierungen vor Verabschiedung auf Wirksamkeit, 
Bürgernähe, Praxistauglichkeit und Digitaltauglichkeit testen und bestehende Gesetze schrittweise 
entsprechend überprüfen. Dazu werden wir die Instrumente des Bürgerchecks, des Praxischecks und 
des Digitalchecks verzahnen und verbindlich in der Gesetzgebungsarbeit verankern.
</p>
<p>Effektiver Bürokratieabbau geht nur mit der Einbeziehung derjenigen, die ihn erleben und die 
Bürokratie zu verantworten haben. Darum werden wir nach einer Regierungsbildung Wirtschaft, 
Länder und Kommunen zu einem Praxisgipfel einladen, der weitere konkrete nötige Maßnahmen 
erfasst und verabredet.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>38
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Wir führen eine Genehmigungsfiktion ein, bei der Anträge automatisch genehmigt sind, wenn die 
Behörde nicht innerhalb einer gesetzten Frist reagiert. Das gibt Bau- und Investitionsprojekten mehr 
Planungssicherheit.
</p>
<p>Wir wollen die Digitalisierung der öffentlichen Verwaltung beschleunigen.
</p>
<p>Die	Digitalisierung	der	deutschen	öffentlichen	Verwaltung	hat	hohe	Priorität.	Seit	2023	gibt	es	
eigentlich einen gesetzlichen Anspruch der Bürgerinnen und Bürger, dass sie jede Verwaltungsleistung 
digital beauftragen können. Wir brauchen mehr Tempo und Konsequenz bei der Realisierung 
dieses Anspruchs. Wir werden alle Zuständigkeiten der Verwaltungsdigitalisierung in einem 
Ministerium bündeln	und	dieses	mit	den	nötigen	finanziellen	Mitteln	und	Befugnissen	ausstatten.	
Die nachgeordneten Stellen und Dienstleister (unter anderem ITZBund, Bundesdruckerei, 
Bundesverwaltungsamt, BSI, Digitalservice, FITKO) müssen so aufgestellt sein und 
zusammenarbeiten, dass die zentralen Projekte im Bereich der Verwaltungsdigitalisierung endlich 
schnell und nutzerfreundlich realisiert werden.
</p>
<p>Der Staat soll bürgernah und vorausschauend agieren. Anstatt die Menschen durch mühsame 
Antragsprozesse zu belasten, sollen sie Leistungen einfach und unbürokratisch erhalten. Unser Ziel ist 
eine Verwaltung, die den Bedürfnissen der Bürgerinnen und Bürger gerecht wird, proaktiv handelt 
und Bürokratie auf das wirklich erforderliche Maß reduziert.
</p>
<p>Ein Schlüssel dafür ist der digitale Datenaustausch zwischen allen Behörden. Er muss problemlos 
funktionieren. Dafür wollen wir ein System der einmaligen Übermittlung von Daten aufbauen und 
den dafür notwendigen Staatsvertrag zwischen Bund und Ländern zügig abschließen.
</p>
<p>Wir setzen die Registermodernisierung um und bauen plattformbasierte Lösungen zur 
Antragsbearbeitung auf. Dazu gehört, dass wir das Ausländerzentralregister (AZR) modernisieren 
und es zur zentralen Informationsplattform im Ausländer- und Asylrecht machen. Daten werden nur 
einmal erfasst und allen relevanten Behörden digital bereitgestellt.
</p>
<p>Wir	setzen	auf	die	flächendeckende	Nutzung	der	eID,	der	elektronischen	Identität,	die	es	
Bürgerinnen und Bürgern ermöglicht, sich sicher digital auszuweisen und digital zu signieren. 
Damit	schaffen	wir	eine	Grundlage	für	moderne	Verwaltungsdienstleistungen	und	sorgen	für	eine	
EU-weite Kompatibilität, damit die digitale Identität auch grenzüberschreitend nutzbar ist. Um 
Verwaltungsdienste zentral und unkompliziert verfügbar zu machen, führen wir die DeutschlandID 
ein.
</p>
<p>Das	schafft	einen	modernen	Zugang	zu	staatlichen	Leistungen.	Wir	nutzen	Automatisierung und 
Künstliche Intelligenz,	um	Verwaltungsprozesse	zu	beschleunigen	und	effizienter	zu	gestalten.	So	
entlasten wir die Beschäftigten und verbessern den Service für die Bürgerinnen und Bürger.
</p>
<p>Wir wollen einen attraktiven öffentlichen Dienst.
</p>
<p>Wir wollen den Staat als Arbeitgeber attraktiver	machen	–	mit	flächendeckendem	Homeoffice,	Job-
Sharing	und	Teilzeitmodellen	im	öffentlichen	Dienst.	Wir	wollen	einen	Staat,	der	als	Arbeitgeber	mit	
gutem	Beispiel	vorangeht.	Einen	attraktiven	Arbeitgeber,	der	Fachkräfte	ausbildet,	findet	und	hält,	
der die Vereinbarkeit von Beruf und Privatleben verbessert. Lebenslanges Lernen soll zur Grundlage 
für	einen	leistungsfähigen	öffentlichen	Dienst	werden.	Dabei	setzen	wir	auf	gezielte	Weiterbildung	
und	Qualifizierung,	damit	Fachkräfte	ihre	Kompetenzen	ausbauen	können.	Befristete	Arbeitsverträge	
im	öffentlichen	Dienst	wollen	wir	deutlich	reduzieren.	Unbefristete	Stellen	sollen	die	Regel	sein,	um	
Sicherheit	und	Perspektiven	für	die	Beschäftigten	zu	schaffen.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>39
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Wir wollen echte Teilhabe in einer inklusiven Gesellschaft.
</p>
<p>Wir setzen uns ein für eine inklusive Gesellschaft, in der Menschen mit Behinderungen ihr Recht 
auf volle, wirksame und gleichberechtigte Teilhabe verwirklichen können. Dazu werden wir die 
Barrierefreiheit im privaten und im öffentlichen Bereich verbessern. Wir werden private Anbieter 
von	Waren	und	Dienstleistungen	verpflichten,	Barrieren	abzubauen	oder	–	wo	dies	nicht	möglich	
ist – angemessene Vorkehrungen zu ergreifen. Darüber hinaus werden wir die Barrierefreiheit im 
Wohnungsbau, bei der Mobilität, im Digitalen und in der Gesundheit zu einem Schwerpunkt machen.
</p>
<p>Wir sichern die Verwirklichung des gleichen Rechts auf Arbeit für Menschen mit Behinderungen. 
Dazu werden wir die Aufnahme einer Arbeit auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt verstärkt fördern 
und die Weiterentwicklung der Werkstätten für behinderte Menschen zügig umsetzen. Dabei 
werden wir auch die Einkommenssituation der Werkstattbeschäftigten verbessern. Zudem wollen 
wir neben besseren Chancen für Menschen mit Behinderungen auf dem Arbeitsmarkt auch die 
Schwerbehindertenvertretungen in den Betrieben sowie die politische Selbstvertretung stärken.
</p>
<p>Wir wollen die Deutsche Gebärdensprache bundesweit fördern und möglichst viele Menschen beim 
Erlernen dieser Sprache unterstützen – ob sie darauf angewiesen sind oder nicht. Auf Bundesebene 
werden wir dazu ein Bundeskompetenzzentrum für Leichte Sprache und Gebärdensprache einrichten.
</p>
<p>Wir stehen für einen effektiven Gewaltschutz und schärfen die gesetzlichen Regelungen für 
Gewaltschutzkonzepte in Einrichtungen und Dienstleistungen der Behindertenhilfe.
</p>
<p>Wir verbessern Rehabilitation und Teilhabe für Menschen mit psychischen Beeinträchtigungen. 
Ihre Zahl ist in den vergangenen Jahren kontinuierlich angestiegen – auch als Folge der Covid-19-
Pandemie. Wir stellen sicher, dass der Bedarf von Menschen mit psychischen Beeinträchtigungen im 
gegliederten System der Rehabilitation und Teilhabe besser als bisher erkannt und bedarfsorientiert 
adressiert wird. Wir werden den Aktionsplan für ein diverses, inklusives und barrierefreies 
Gesundheitswesen zügig umsetzen. Neben der medizinischen Rehabilitation hat die soziale 
Rehabilitation für uns hohe Bedeutung.
</p>
<p>Wir wollen den Verbraucherschutz stärken.
</p>
<p>Dank unseres starken Verbraucherschutzes sind die Produkte und Dienstleistungen, die man in 
Deutschland kaufen kann, sicher und unbedenklich. Das ist eine Errungenschaft, die wir verteidigen 
werden. Doch es braucht noch mehr: Verbraucherinnen und Verbraucher benötigen handlungsfähige 
Marktaufsichtsbehörden und eine Wettbewerbsaufsicht an ihrer Seite, die den Verbraucherschutz 
an die erste Stelle setzen. In diesem Sinne wollen wir den Verbraucherschutz auf nationaler und 
europäischer Ebene stärken.
</p>
<p>Dies gilt insbesondere im digitalen Raum. Hier bedarf es eines besonderen Schutzes gegen Abzocke 
und Manipulation, insbesondere für Kinder und Jugendliche. Zudem treten wir für eine Wahrung der 
Netzneutralität ein.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>40
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Sich in Deutschland sicher und zu Hause fühlen 
</p>
<p>Deutschland ist eine starke Demokratie und eines der sichersten Länder der Welt. Wir sorgen mit Herz 
und Hand dafür, dass beides so bleibt. Wir wissen aus unserer eigenen Geschichte: Demokratie ist die 
Grundlage	von	allem.	Sie	garantiert	Freiheit,	Gerechtigkeit	und	Solidarität.	Demokratie	schafft	eine	
starke innovative Wirtschaft, sichere Arbeitsplätze und sozialen Zusammenhalt. Sie ist der Schlüssel 
für Stabilität auch und gerade in unsicheren Zeiten. Deshalb verteidigen und stärken wir sie – als Kern 
unserer Gesellschaft und Basis für eine gute Zukunft.
</p>
<p>Eine starke Demokratie sorgt für Sicherheit. Sie bedeutet Freiheit von Angst. Mit unserer Politik der 
inneren Sicherheit schützen wir alle Bürgerinnen und Bürger vor Kriminalität, Gewalt und Hetze. Wir 
sorgen für einen modernen Bevölkerungsschutz, der auf die Folgen der Klimaveränderung reagiert 
und neue geopolitische Spannungen berücksichtigt. Wir schützen unsere kritische Infrastruktur, 
stärken die Cybersicherheit und verteidigen unser Land vor hybrider Kriegsführung und Sabotage 
durch feindliche Akteure. Unser Ziel ist es, dass die Menschen sich sicher fühlen und sich sicher sein 
können, Zugehörigkeit zu erleben. 
</p>
<p>Dafür stärken wir den Zusammenhalt in unserem Land. Er wächst dort, wo Respekt, Solidarität und 
der Glaube an eine gemeinsame Zukunft lebendig sind. Deshalb sorgen wir für Chancengleichheit 
und eine diskriminierungsfreie Teilhabe aller Bürgerinnen und Bürger. Diskriminierung, Rassismus, 
Rechtsextremismus, Antisemitismus, Islamismus wie alle anderen Formen der gruppenbezogenen 
Menschenfeindlichkeit bekämpfen wir. Dabei suchen wir den Schulterschluss zu allen Demokratinnen 
und Demokraten sowie Organisationen für eine starke Zivilgesellschaft.
</p>
<p>15. Wir kämpfen für Zusammenhalt und gegen die Feinde der Demokratie.
</p>
<p>Demokratie ist eine hohe zivilisatorische Errungenschaft. Sie muss gelernt, gelebt und verteidigt 
werden. Es ist die Zivilgesellschaft, auf die es hier maßgeblich ankommt. Wir bekämpfen Fake News, 
Hass und Hetze und treten entschlossen gegen jede Form von Extremismus ein. Im ganzen Land und 
vor allem in Ostdeutschland leisten zahlreiche engagierte Vereine und zivilgesellschaftliche Akteure 
vor Ort wertvolle und mutige Arbeit. Gemeinsam mit einer starken Gemeinschaft der Demokratinnen 
und Demokraten wollen wir Freiheit, Gerechtigkeit und Solidarität gegen alte und neue Feinde der 
Demokratie verteidigen.
</p>
<p>Wir wollen Demokratie erlebbar machen und die Zivilgesellschaft in ihrem Engagement 
unterstützen.
</p>
<p>Wir fördern Bildungsangebote, die demokratische Werte vermitteln und Menschen befähigen, aktiv 
an der Demokratie teilzuhaben. Aus diesem Grund muss eine erlebbare Demokratie bereits im jungen 
Alter beginnen, sich in Schule und Betrieben fortsetzen, um Mitbestimmung und Verantwortung von 
Anfang an zu stärken. Schulen, außerschulische Bildungseinrichtungen und Initiativen der politischen 
Bildung werden wir unterstützen.
</p>
<p>Geschichtsverfälschungen und Desinformation gefährden die Demokratie im Kern. Deshalb brauchen 
wir eine bessere historische Bildung zur Stärkung des kritischen Geschichtsbewusstseins. Wir 
wollen die Zusammenarbeit zwischen den Bildungs- und Erinnerungsorten stärken. Wir fördern die 
Strukturen historischer Bildung und Forschung, sei es in Universitäten oder Schulen, Museen oder 
Gedenkstätten sowie ehrenamtlichen Initiativen.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>41
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Wir wollen Bürgerräte als festen Bestandteil unserer Demokratie etablieren. Geloste Bürgerräte 
beraten zu schwierigen Themen und stärken das Vertrauen in die Demokratie. Sie machen Demokratie 
erlebbar, indem sie Menschen mit unterschiedlichen Positionen zum Austausch einladen, zur 
Kompromissfindung	ermutigen	und	erreichen,	dass	der	Interessenausgleich	als	Kern	der	Demokratie	
verstanden	wird.	Ihre	Empfehlungen	fließen	in	die	parlamentarischen	Beratungen	ein,	während	die	
Entscheidungen bei den gewählten Institutionen bleiben.
</p>
<p>Eine lebendige Zivilgesellschaft ist das Rückgrat unserer Demokratie. Mit dem 
Demokratiefördergesetz	schaffen	wir	die	Grundlage,	zivilgesellschaftliche	Initiativen,	die	durch	
Programme wie das Bundesprogramm „Demokratie leben!“ gefördert werden, nachhaltig zu 
unterstützen. Das Gemeinnützigkeitsrecht wollen wir modernisieren.
</p>
<p>Unabhängige Forschung an Universitäten und die Arbeit von Gedenkstätten sowie Museen sind 
unverzichtbar.	Wir	stellen	sicher,	dass	diese	Einrichtungen	ausreichend	finanziert	werden.	Gleichzeitig	
schützen	wir	ihre	Aufsichtsgremien	vor	rechtsextremen	Einflussnahmen.
</p>
<p>Staatliche Institutionen sollen die Vielfalt unserer Gesellschaft widerspiegeln. Mit gezielten 
Maßnahmen	schaffen	wir	eine	Kultur der Offenheit und Integration im öffentlichen Dienst.
</p>
<p>Kirchen und Religionsgemeinschaften leisten einen wertvollen Beitrag für unser Zusammenleben. Wir 
fördern den interreligiösen Dialog und schützen die Religions- und Weltanschauungsfreiheit.
</p>
<p>Wir wollen Diskriminierung entschlossen bekämpfen.
</p>
<p>Diskriminierung	verletzt	die	Würde	der	Betroffenen,	gefährdet	den	gesellschaftlichen	Zusammenhalt	
und untergräbt das Vertrauen in eine gerechte Gesellschaft. Wir kämpfen dafür, dass alle Menschen in 
Deutschland frei und gleich an Würde und Rechten leben können.
</p>
<p>Ein Nationaler Aktionsplan Antidiskriminierung kann helfen, Diskriminierung in allen Lebensbereichen 
zu bekämpfen.
</p>
<p>Wir wollen die Antidiskriminierungsstelle des Bundes weiter stärken und zivilgesellschaftliche 
Beratungsangebote	ausbauen,	damit	Betroffene	gezielte	Unterstützung	erhalten.
</p>
<p>Wir	wollen	das	Allgemeine	Gleichbehandlungsgesetz	(AGG)	modernisieren,	um	effektiveren	Schutz	
vor Diskriminierung zu gewährleisten.
</p>
<p>Wir wollen Extremismus vorbeugen und bekämpfen.
</p>
<p>Ausnahmsweise kämpfen wir mal nicht für etwas, sondern tatsächlich gegen etwas, und zwar gegen 
den Extremismus. Denn wir wissen, wie gefährlich er sein kann für eine Gesellschaft. Menschen, 
die aus Verunsicherung oder Frust an der Demokratie zweifeln und sich abwenden, machen wir 
ein Angebot: Wir wollen durch bessere Bürgerbeteiligung und nachvollziehbare Entscheidungen 
die demokratische Mitgestaltung unseres Landes verbessern und verloren gegangenes Vertrauen 
zurückgewinnen.
</p>
<p>Im Kampf gegen Extremismus setzen wir zuvorderst auf Prävention, um extremistische Tendenzen 
und Demokratiefeindlichkeit frühzeitig zu bekämpfen. Präventive Maßnahmen werden gezielt 
entwickelt und umgesetzt, um solche Entwicklungen bereits im Keim zu ersticken. Die Arbeit der Task 
Force Islamismusprävention wird uns hier wichtige Hinweise geben.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>42
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Wir sorgen dafür, dass die Finanzquellen rechtsextremistischer Netzwerke	offengelegt	und	
ausgetrocknet werden. Wir wollen, dass die Strukturen rechtsextremistischer Gruppen konsequent 
aufgedeckt und unterbunden werden. Hierfür überprüfen wir, ob die bisherigen Befugnisse der 
Sicherheitsbehörden ausreichen.
</p>
<p>Extremistische Bestrebungen werden weiterhin intensiv überwacht, unsere Sicherheitsbehörden 
müssen frühzeitiger bei verfassungsfeindlichen Aktivitäten eingreifen können. Der Schutz unserer 
Demokratie hat oberste Priorität.
</p>
<p>Hierzu werden wir auch weiterhin prüfen, wie wir den Zugang zu Waffen noch besser kontrollieren 
und	Extremisten	noch	schneller	entwaffnen	können.	Personen	mit	psychischen	Vorbelastungen	
dürfen	keinen	Zugriff	auf	Waffen	haben.
</p>
<p>Wir bekämpfen Islamismus mit ganzer Kraft und voller Härte und stärken die Islamismusprävention 
weiter. Wir entziehen Islamisten Räume und Finanzen und zeigen damit klar, dass Islamismus und 
Antisemitismus keinen Platz in Deutschland haben. Wir wollen zivilgesellschaftliche Initiativen 
stärken, der Radikalisierung vorbeugen, und zugleich die Sicherheitsbehörden mit den nötigen Mitteln 
ausstatten, um islamistische Netzwerke konsequent zu zerschlagen.
</p>
<p>Verfassungsfeinde haben im öffentlichen Dienst keinen Platz. Mit dem bereits reformierten 
Bundesdisziplinarrecht stellen wir sicher, dass Verfassungsfeinde nicht mehr im Staatsdienst 
verbleiben und das Vertrauen in staatliche Institutionen zerstören.
</p>
<p>Wir stärken den Kampf gegen ausländische Desinformationskampagnen weiter und legen 
Einflussversuche	staatlicher	Akteure	auf	die	demokratische	Meinungsbildung	in	Deutschland	offen.
</p>
<p>16. Wir kämpfen für mehr Respekt, Sicherheit und Schutz vor Gewalt.
</p>
<p>Dank der professionellen Arbeit unserer Sicherheitsbehörden ist Deutschland weiter eines 
der sichersten Länder der Welt. Wir wollen, dass die Menschen sich auch sicher fühlen. Die 
Sicherheitsbehörden müssen in die Lage versetzt werden, frühzeitiger Gefahren und Bedrohungen 
abzuwehren. Deshalb reagieren wir konsequent und spürbar auf Bedrohungen. Das gilt besonders mit 
Blick auf die Gewalt gegen Frauen und Kinder sowie politisch motivierte Kriminalität. Das gilt auch 
für die Bedrohungen durch Organisierte Kriminalität, Finanzkriminalität und Straftaten im und aus 
dem Internet (Cybercrime). Dem Nährboden für Terror, Angst und Hass begegnen wir fokussiert und 
konsequent. Dafür setzen wir weiter auf starke Sicherheitsbehörden und moderne Instrumente. Wir 
kümmern uns um einen soliden Bevölkerungsschutz und schützen unsere kritische Infrastruktur. Wir 
sorgen	für	Sicherheit,	die	schützt	und	Vertrauen	schafft.
</p>
<p>Wir wollen Sicherheitsbehörden und Justiz stärken.
</p>
<p>Besonders in herausfordernden Zeiten ist die Sichtbarkeit der Polizei von erheblicher Bedeutung. Auch 
dafür wollen wir den Personalaufbau bei den Sicherheitsbehörden konsequent fortsetzen und sichern 
so auch ihre Stärke, wenn Kolleginnen und Kollegen in den kommenden Jahren verstärkt in den 
Ruhestand gehen. Dabei ist für uns klar, dass wir die Pensionsaltersgrenze im Polizeivollzugsdienst 
des Bundes bei 62 Jahren stabil halten.
</p>
<p>Wir sorgen für gute Arbeitsbedingungen bei der Bundespolizei und stärken den Polizistinnen 
und Polizisten den Rücken bei ihrer Arbeit für unsere Sicherheit. Zudem sorgen wir für moderne 
Ausrüstung und zeitgemäße Befugnisse von Polizei- und Sicherheitsbehörden.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>43
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Wir	schaffen	ein	modernes Bundespolizeigesetz, das der Bundespolizei klare Befugnisse gibt, um den 
heutigen sicherheitspolitischen Herausforderungen wirksam zu begegnen.
</p>
<p>Wir wollen, dass die Polizistinnen und Polizisten den Respekt und die Anerkennung für ihre 
unverzichtbaren Dienste an unserer Gesellschaft bekommen. Angriffe auf sie, genauso wie auf 
Rettungskräfte und Helferinnen und Helfer müssen konsequent geahndet und härter bestraft 
werden. Zudem wollen wir den Schutz der Einsatzkräfte durch verbesserte technische Ausrüstung, 
Schulungen und einen überlegenen Kräfteansatz in bedrohlichen Situationen schnell erhöhen. Wir 
müssen den Menschen, die täglich für unsere Sicherheit ihr Leben riskieren, stark zur Seite stehen.
</p>
<p>Damit besser sichergestellt werden kann, dass beim Abbrennen von Feuerwerkskörpern niemand zu 
Schaden kommt, prüfen wir die Ausweitung der rechtlichen Möglichkeiten der Kommunen, vor Ort 
zielgenauer handeln zu können.
</p>
<p>Darüber hinaus werden wir mit den Ländern eine Initiative starten, um die föderalen Unterschiede 
im Bereich des Polizei- und Versammlungsrechts zu harmonisieren. Parallel dazu sollen die 
Bereitschaftspolizeien der Länder und des Bundes gestärkt werden, damit das Grundrecht auf 
Versammlung überall geschützt werden kann.
</p>
<p>Wir bekämpfen die Organisierte Kriminalität wirkungsvoll und nachhaltig. Dafür modernisieren 
wir	die	Definition	der	Organisierten	Kriminalität	und	stärken	unsere	Sicherheitsbehörden.	Wir	
wollen dabei auch die Organisierte Wirtschaftskriminalität besonders in den Fokus nehmen und 
netzwerkartige Strukturen besser berücksichtigen.
</p>
<p>Wir wollen zudem den Kampf gegen Umweltkriminalität weiter forcieren, indem wir uns dafür 
einsetzen, dass auch die Europäische Staatsanwaltschaft hierfür zuständig wird und Europol ihre 
Ressourcen in diesem Bereich ausbaut.
</p>
<p>Unsere Polizei soll automatisierte (KI-basierte) Datenanalysen vornehmen können. Das ermöglicht 
eine	wesentlich	schnellere	Kriminalitätsbekämpfung,	deshalb	schaffen	wir	rechtsstaatliche	
Instrumente für das Bundeskriminalamt und die Bundespolizei. Besonders im wichtigen Kampf 
gegen	die	Organisierte	Kriminalität	müssen	wir	sie	stärker	befähigen,	riesige	Datenmengen	effizient	
auswerten und Kriminalität gezielt bekämpfen zu können.
</p>
<p>Wir wollen die Gründung einer interdisziplinären unabhängigen Bundesakademie für 
Prävention und Kriminalwissenschaften voranbringen. Sie soll einen Überblick über wirksame 
Konzepte	der	Kriminalprävention	liefern,	Standards	schaffen	und	bei	der	Implementierung	
neuer Präventionsvorhaben unterstützen. Sie soll zudem einen Knotenpunkt für 
Kriminalwissenschaftsvorhaben bilden und einen Wissenstransfer in die Praxis ermöglichen.
</p>
<p>Wir stärken die gesamte Rechtsstaatskette: Neben den Sicherheitsbehörden wollen wir die 
Staatsanwaltschaften und (Straf-)Gerichte stärken. Die Justiz darf nicht zum Flaschenhals werden. 
Mit einem erneuten Pakt für den Rechtsstaat werden wir gemeinsam mit den Ländern die Justiz 
personell und materiell besser ausstatten. Zudem wollen wir die Strafprozessordnung auf Effektivität 
reformieren und die Digitalisierung der Justiz mit bundesweit kompatiblen Systemen fortsetzen.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>44
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Wir wollen Frauen vor Gewalt schützen.
</p>
<p>Femizide stellen extreme Formen der Gewalt gegen Frauen dar. Frauen werden getötet, allein 
aufgrund der Tatsache, dass sie Frauen sind. Es sind die zugrunde liegenden gesellschaftlichen 
und patriarchalen Strukturen, die diese Taten erst ermöglichen. Diese sind Ausdruck tiefer 
Menschenfeindlichkeit. Dagegen gehen wir präventiv wie repressiv mit allen zur Verfügung stehenden 
Mitteln vor. Wir wollen die strafrechtliche Position von Opfern von sexualisierter Gewalt weiter 
stärken. Jede ohne eindeutiges Einverständnis vorgenommene sexuelle Handlung muss unter 
Strafe gestellt werden. Wir verbessern die Strafverfolgung und unterstützen die Einrichtung von 
Schwerpunktstaatsanwaltschaften durch die Länder. Wir setzen uns für eine vollständige Umsetzung 
der Istanbul-Konvention ein. Häusliche Gewalt und Partnerschaftsgewalt sind auch im Sorge- und 
Umgangsverfahren zu berücksichtigen.
</p>
<p>Wir stellen erhebliche sexuelle Belästigungen unter Strafe: Unerwünschte, erniedrigende Handlungen 
wie	„Catcalling“	sollen	künftig	strafrechtlich	verfolgt	werden	können.	Damit	wollen	wir	Betroffene	
besser schützen und gesellschaftliche Grenzen klar aufzeigen.
</p>
<p>Mit	einer	Verschärfung	des	Gewaltschutzgesetzes	wollen	wir	Betroffenen	häuslicher	Gewalt	und	
anderer	Nachstellungen	besser	schützen:	Maßnahmen	wie	elektronische	Fußfesseln,	verpflichtende	
Anti-Gewalt-Trainings für Täter und Aufenthaltsverbote sowie Hausarreste bieten besseren Schutz vor 
Tätern und ermöglichen eine engmaschigere Überwachung in Gefahrensituationen. Hierfür passen 
wir die einschlägigen Rechtsgrundlagen an.
</p>
<p>Wir wollen, dass geschlechtsspezifische Gewalt EU-weit als Straftatbestand festgeschrieben wird. 
Unser Ziel sind einheitliche Standards im Schutz und in der Strafverfolgung in allen Mitgliedstaaten.
</p>
<p>Wir wollen einen Anspruch auf Schutz und Beratung: Mit einem bundesweiten Rechtsanspruch 
stellen	wir	sicher,	dass	Betroffene	jederzeit	Zugang	zu	Schutzunterkünften	wie	Frauenhäusern	und	
Beratungsstellen	erhalten.	Wir	wollen	mehr	Vorbeugung	gegen	geschlechtsspezifische	und	häusliche	
Gewalt. Mit dem Gewalthilfegesetz wollen wir diese Strukturen weiter ausbauen und nachhaltig 
absichern.
</p>
<p>Wir	bekämpfen	konsequent	Menschenhandel	und	jede	Art	sexueller	Ausbeutung.	Betroffene	müssen	
schnell Schutz und Hilfe bekommen.
</p>
<p>Wir wollen auch geflüchtete Frauen besser vor Gewalt schützen. Für Opfer häuslicher Gewalt wollen 
wir	Erleichterungen	bei	Residenzpflicht	und	Wohnsitzauflage	schaffen,	außerdem	wollen	wir	das	
eigenständige – vom Ehegatten unabhängige – Aufenthaltsrecht praxistauglicher ausgestalten.
</p>
<p>Wir wollen Gewalt und Kriminalität im Netz unterbinden.
</p>
<p>Leider verbreitet sich Gewalt auch in der digitalen Welt. Rasant und mit einem nie dagewesenen 
Ausmaß.	Wir	wollen	konsequent	auch	gegen	digitale	Gewalt	vorgehen.	Dazu	schaffen	wir	ein	digitales 
Gewaltschutzgesetz. Hierfür schließen wir Strafbarkeitslücken bei bildbasierter Gewalt und schränken 
den Umgang mit sogenannten Spionage-Apps ein. Zudem sollen die Täter-Accounts einfacher gesperrt 
werden	können.	Versehen	mit	einem	Verbandsklagerecht	sollen	Rechte	der	Betroffenen	effektiv	
durchgesetzt werden können.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>45
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Wir machen das Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik (BSI) zu einer Zentralstelle in 
der Cyber- und Informationssicherheit. Zudem stärken wir die Kompetenzen der Sicherheitsbehörden 
gegen Cybercrime. Dadurch verbessern wir die Zusammenarbeit zwischen Bund und Ländern und 
stärken	die	Verteidigung	gegen	Cyberangriffe	auf	Menschen	und	Wirtschaft	–	insbesondere	IP-
Adressen und Port-Nummern. Dabei gewährleisten wir den Schutz der Daten der Nutzerinnen und 
Nutzer, stärken die IT-Sicherheitsmaßnahmen der Unternehmen und ihre Verantwortung im Kampf 
gegen	Hass	und	Hetze	im	Netz.	Gleichzeitig	schaffen	wir	damit	eine	bessere	Grundlage	für	die	
wirksame Strafverfolgung bei konkreten Tatverdachten. Ergänzend setzen wir dabei auf die Log-in-
Falle, die bei der Anmeldung an einem verdächtigen Benutzerkonto die IP-Adresse erfasst, wodurch 
per Justiz-Schnittstellen Stammdaten ermittelt werden können – selbstverständlich unter strikter 
Wahrung der Grundrechte und des Datenschutzes.
</p>
<p>Regelungen gegen Hasskriminalität und andere Straftaten im Netz sowie zum Jugendschutz 
setzen wir konsequent durch. Wir setzen klare Regeln zur Bekämpfung von Hasskriminalität und 
Netzstraftaten	um.	Plattformbetreiber	werden	verpflichtet,	illegale	Inhalte	zu	entfernen,	während	wir	
gleichzeitig	den	Jugendschutz	stärken,	etwa	durch	effektive	Möglichkeiten	zur	Altersverifikation.
</p>
<p>Wir kämpfen gegen Menschenfeindlichkeit in all ihren Formen.
</p>
<p>Die	Diskriminierung	in	öffentlichen	und	digitalen	Räumen	durch	Rechtspopulisten,	Rechtsextremisten	
und andere Kräfte hat in erschreckendem Maße zugenommen.
</p>
<p>Wir stellen uns weiterhin entschlossen gegen jede Form von gruppenbezogener 
Menschenfeindlichkeit. Sie ist Kernelement rechtsextremer Einstellungen und drückt sich in 
Rassismus, Antisemitismus und Muslimfeindlichkeit, aber auch in Sexismus, Antifeminismus oder 
Queer-Feindlichkeit aus. Diese Ausgrenzung von Menschen aus der Mitte unserer Gesellschaft werden 
wir nicht dulden.
</p>
<p>Wir kämpfen gegen Antisemitismus und für jüdisches Leben in Deutschland.
</p>
<p>Deutschland trägt eine besondere Verantwortung im Kampf gegen Antisemitismus. Wir müssen vor 
ihm warnen und laut und sichtbar gegen ihn eintreten, egal ob er von Rechtsextremisten, Islamisten 
oder anderen menschenfeindlichen Bestrebungen ausgeht. Das ist eine gesamtgesellschaftliche 
Verpflichtung. Alle Parteien und zivilgesellschaftlichen Organisationen müssen deutlich machen, dass 
für antisemitische Ansichten in ihren Reihen kein Platz ist.
</p>
<p>Wir sind dankbar für das jüdische Leben und die jüdische Kultur in Deutschland. Sie ist 
eine Bereicherung unserer Gesellschaft und angesichts unserer Geschichte eine besondere 
Vertrauenserklärung gegenüber unserer Demokratie und unserem Rechtsstaat.
</p>
<p>Deshalb setzen wir uns weiterhin für die Förderung und den Schutz jüdischen Lebens in Deutschland 
ein und unterstützen engagiert die jüdische Gemeinschaft in unserem Land. Dies umfasst die 
Stärkung der Sichtbarkeit jüdischen Lebens, das Wachhalten der Erinnerung an die Shoah sowie die 
Förderung von Gedenkstätten und Bildungsarbeit.
</p>
<p>Die Sicherheit jüdischen Lebens	muss	sowohl	im	öffentlichen	als	auch	im	digitalen	Raum	
gewährleistet sein. Zudem setzen wir uns dafür ein, dass Hochschulen sichere Orte für jüdische 
Studierende und Lehrende sind und antisemitisches Verhalten konsequent geahndet wird.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>46
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Wir kämpfen für eine gerechte und schützende Drogenpolitik.
</p>
<p>Bei Cannabis wollen wir, um den Gesundheitsschutz, den Jugendschutz und den Kampf gegen 
die Organisierte Kriminalität zu verbessern, die notwendigen Schritte einleiten, um eine 
europarechtskonforme Legalisierung zu ermöglichen.
</p>
<p>Wir verbessern den Bevölkerungsschutz und die Katastrophenhilfe.
</p>
<p>Wir stärken die Vorsorge gegen Klimafolgen wie extreme Niederschläge, Hitzewellen und Dürre. 
Zudem stärken wir die Zivilverteidigung,	um	auf	geopolitische	Bedrohungen	wie	hybride	Angriffe	
oder	militärische	Konflikte	besser	vorbereitet	zu	sein.
</p>
<p>Wir	wollen	unser	Land	noch	besser	wappnen	gegen	(hybride)	Angriffe	auf	unsere	kritische 
Infrastruktur und vor Desinformationskampagnen. Dafür werden wir Kommunen, Länder, den Bund, 
kommunale Versorger und die Betreiber kritischer Infrastruktur besser miteinander verzahnen und 
dafür auch die Vorsorge- und Sicherstellungsgesetze aktualisieren und anpassen. Zudem wollen wir 
eine Stärkung der Befugnisse der Sicherheitsbehörden zur Cyberabwehr.
</p>
<p>Ein zentraler Schritt ist hierbei das KRITIS-Dachgesetz, das bundeseinheitliche und 
sektorenübergreifende Vorgaben für den physischen Schutz kritischer Infrastrukturen (KRITIS) 
einführt. Dieses Gesetz zielt in erster Linie auf die Resilienz von Unternehmen ab, um die 
Versorgungssicherheit unserer Gesellschaft mit lebenswichtigen Dienstleistungen zu gewährleisten.
</p>
<p>Die Steigerung der wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Resilienz ist zentraler Bestandteil von 
Sicherheit und Gesamtverteidigung. Dazu gehört auch die Architektur klimaneutraler Energiesysteme. 
Wir wollen, dass sie einen wichtigen Beitrag zur nachhaltigen und resilienten Versorgungsstruktur 
leisten.
</p>
<p>Das Technische Hilfswerk (THW) ist unerlässlich für Schutz und Hilfe im Fall der Fälle. Wir wollen es 
weiter mit den erforderlichen personellen und materiellen Ressourcen ausstatten.
</p>
<p>Als die Ehrenamts-Partei wollen wir weiter die Engagierten in den Freiwilligen Feuerwehren, 
dem THW, bei der Deutschen Lebens-Rettungs-Gesellschaft (DLRG) sowie in den Rettungs- und 
Sanitätsdiensten unterstützen. Unsere „Hilfen für Helfer“ werden wir fortsetzen.
</p>
<p>Wir werden weiter für eine solide ergänzende Ausstattung für die Feuerwehren sorgen. Wir 
wollen, dass der Bund hier hilft, auf komplexe Gefahrenlagen vorbereitet zu sein, etwa beim 
Hochwasserschutz und dem CBRN-Einsatz.
</p>
<p>Wir wollen, dass die Menschen besser und schneller vor Gefahren gewarnt werden. Dazu werden 
wir den flächendeckenden Ausbau mit Sirenen weiter fördern und die bestehenden Warn-Apps 
verbessern.
</p>
<p>Wir wollen, dass wieder mehr Übungen für den Katastrophenfall	stattfinden.	Damit	die	
Zusammenarbeit und die Einsatzfähigkeit gewährleistet sind, sollen alle Ebenen einbezogen werden, 
unter Einsatz moderner Technologien wie Virtual Reality.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>47
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>17. Wir kämpfen für Gleichstellung, für eine Gesellschaft frei von Rassismus  
 und Diskriminierung.
</p>
<p>Unser Ziel ist eine Gesellschaft, in der alle Menschen gleich an Würde, gleich an Chancen und frei 
von Diskriminierung, oder gar Angst vor Bedrohung und Gewalt sicher leben und ihre Träume 
verwirklichen können.
</p>
<p>Unser Feminismus kämpft gegen strukturelle Benachteiligungen jeglicher Art, wie er gegen Frauen, 
People of Color und queere Personen leider auch weiterhin an der Tagesordnung ist.
</p>
<p>Die	Diskriminierung	in	öffentlichen	und	digitalen	Räumen	durch	Rechtspopulisten,	Rechtsextremisten	
und andere Kräfte hat in erschreckendem Maße zugenommen. Wir stellen uns jeder Form der 
Menschenfeindlichkeit klar entgegen.
</p>
<p>Wir wollen Frauenrechte und Gleichstellung bis 2030 verwirklichen.
</p>
<p>Damit Frauen und Männer gleichermaßen am Erwerbsleben, an der Care-Arbeit und an 
Führungspositionen teilhaben können, bekämpfen wir strukturelle Benachteiligungen. So tragen wir 
zu einer nachhaltigen, gerechten und wirtschaftlich erfolgreichen Zukunft bei.
</p>
<p>Gleichstellung werden wir auch künftig – im Sinne des Gender Mainstreaming – zu einem Leitprinzip 
aller Ressorts der Regierung machen. Dabei orientieren wir uns an den „drei R“ der feministischen 
Außen- und Entwicklungspolitik: Rechte, Ressourcen, Repräsentanz. Mit einer Folgenabschätzung 
aller Maßnahmen, Gesetze und des Bundeshaushalts erreichen wir mehr Gleichstellung. Die 
ressortübergreifende Gleichstellungsstrategie des Bundes soll weiterentwickelt und auf eine 
gesetzliche Grundlage gestellt werden.
</p>
<p>Antifeminismus und Anti-Gender-Bewegungen bedrohen unser freiheitliches Zusammenleben. 
Wir werden dem entgegentreten, indem wir Antifeminismus, Sexismus und jegliche Formen von 
Diskriminierungen bekämpfen und gegen Herabwürdigungen und Hassreden vorgehen.
</p>
<p>Wir wollen, dass die Antidiskriminierungsstelle des Bundes auch Anti-Feminismus in den Fokus 
nimmt, um gezielt frauenfeindliche Diskriminierung zu verhindern.
</p>
<p>Die Modernisierung von Arbeitszeitmodellen ermöglicht eine bessere Balance zwischen Beruf und 
Privatleben.	Gleichzeitig	sichern	wir	durch	eine	Fachkräfteoffensive	die	Qualität	und	Verlässlichkeit	
von Kitas und Schulen und reduzieren Schließzeiten deutlich.
</p>
<p>Die gerechte Verteilung von Sorgearbeit muss selbstverständlich werden. Zusätzliche Urlaubstage für 
sorgearbeitende Eltern fördern eine partnerschaftliche Organisation des Familienalltags und entlasten 
insbesondere	diejenigen,	die	Pflege	und	Beruf	vereinbaren	müssen.	Wir	wollen	Eltern	und	vor	allem	
berufstätigen Müttern ihren Alltag erleichtern. Flexible Arbeitszeitmodelle und eine verlässliche 
Betreuungsinfrastruktur	in	Kitas	und	Schulen	schaffen	mehr	Zeit	für	die	Familie.	Unser	verbessertes	
Modell beim Elterngeld, nach dem jeder Elternteil Anspruch auf 6 Monate Elterngeld erhält und 
weitere 6 Monate frei verteilt werden können, erhöht die Gesamtzahl der Elterngeldmonate von 
14 auf 18 Monate, unterstützt echte Partnerschaftlichkeit und gibt Eltern gleiche Chancen auf 
Familienzeit.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>48
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Frauen sollen besser vor Altersarmut geschützt werden. Wir stärken die Anerkennung von 
Erziehungs-	und	Pflegezeiten	in	der	Rente	und	schaffen	eine	faire	Absicherung	für	alle	Lebensphasen.	
Kostengünstige und transparente Altersvorsorgemodelle bewirken, dass Frauen im Alter gut versorgt 
sind.
</p>
<p>Wir wollen, dass pflegende Angehörige noch besser unterstützt werden. Es ist ein Fakt, dass vor allem 
Frauen	diese	große	Leistung	erbringen.	Mit	einer	Familienpflegezeit	und	einem	Familienpflegegeld,	
ähnlich	wie	beim	Elterngeld,	ermöglichen	wir	die	Vereinbarkeit	von	Pflege	und	Beruf	ohne	finanzielle	
Einbußen.
</p>
<p>Wir wollen, dass Frauengesundheit noch mehr Aufmerksamkeit bekommt. Wir schließen Datenlücken 
und verbessern die Versorgung etwa bei Endometriose, Geburt, Verhütungsmitteln und in den 
Wechseljahren,	damit	die	Gesundheitsversorgung	den	spezifischen	Bedürfnissen	von	Frauen	gerecht	
wird.
</p>
<p>Wir werden Schwangerschaftsabbrüche entkriminalisieren und außerhalb des Strafrechts 
regeln – außer wenn sie gegen oder ohne den Willen der Schwangeren erfolgen. Wir wollen 
Schwangerschaftsabbrüche zu einem Teil der medizinischen Grundversorgung machen.
</p>
<p>Die Zeit für Parität ist jetzt – es müssen mehr Frauen in die Parlamente. Dafür werden wir ein 
Paritätsgesetz auf den Weg bringen, das bei Wahlen die paritätische Vertretung von Frauen und 
Männern im Deutschen Bundestag bei Listen- und Direktmandaten sicherstellt. 50/50 ist unser 
Standard in allen Parlamenten und an allen Kabinettstischen.
</p>
<p>Unser Ziel bleibt die gleichberechtigte Teilhabe von Frauen in Führungspositionen. Dazu werden wir 
das Führungspositionen-Gesetz weiterentwickeln mit dem Ziel, bis 2030 Parität in Aufsichtsräten 
und Vorständen zu erreichen. Als nächsten Schritt streben wir ein Gleichstellungsgesetz für die 
Privatwirtschaft an.
</p>
<p>Wir werden uns dafür einsetzen, dass eine EU-Charta der Frauenrechte verabschiedet und somit ein 
effektiver	Schutz	von	Frauenrechten	in	der	ganzen	EU	gewährt	wird.
</p>
<p>Wir wollen gegen Lügen, Hass und Hetze vorgehen.
</p>
<p>Wir schließen die Schutzlücken bei menschenverachtender Hetze. Rechtsextreme Äußerungen von 
Amtsträgerinnen und Amtsträgern sowie in Schulen werden wir besonders in den Blick nehmen und 
den Volksverhetzungsparagrafen entsprechend überarbeiten.
</p>
<p>Wir verbessern den Datenschutz bei Hassdelikten. Im Strafverfahren soll die Wohn- oder 
Aufenthaltsanschrift	künftig	nicht	mehr	durch	Akteneinsicht	offengelegt	werden	müssen,	um	
Betroffene	besser	zu	schützen.
</p>
<p>Hasskriminalität im Internet und gezielte Desinformationskampagnen gefährden unsere Demokratie. 
Wir werden konsequent dagegen vorgehen und die Zentralstelle für strafbare Inhalte im Internet 
beim Bundeskriminalamt weiter ausbauen,	um	die	Verfolgung	von	Online-Hasskriminalität	effektiver	
zu gestalten. Wir stärken die neue Ansprechstelle für Kommunalpolitik im Deutschen Forum 
Kriminalprävention.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>49
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Wir wollen queere Lebensentwürfe noch besser vor Diskriminierung schützen.
</p>
<p>Wir wollen den Schutz vor Diskriminierung im Grundgesetz (GG) explizit auf sexuelle Orientierung 
und geschlechtliche Identität erweitern. Artikel 3 Abs. 3 GG werden wir daher entsprechend 
erweitern.
</p>
<p>Wir wollen dafür sorgen, dass alle Diskriminierungen queerer Familien („Regenbogenfamilien“) im 
Familien- und Abstammungsrecht aufgehoben werden: Queere Familien sollen im Familien- und 
Abstammungsrecht vollständig gleichgestellt werden.
</p>
<p>Den Aktionsplan „queer Leben“ der Bundesregierung werden wir unter Beteiligung der 
Zivilgesellschaft weiterentwickeln: Der Aktionsplan wird in Zusammenarbeit mit der Zivilgesellschaft 
fortgeschrieben, um die Lebensrealität queerer Menschen besser zu berücksichtigen. Die SPD steht 
hinter dem Selbstbestimmungsgesetz und den bisherigen queerpolitischen Errungenschaften. Ein 
Zurück wird es mit uns nicht geben.
</p>
<p>18. Wir kämpfen für Medienvielfalt, für Vielfalt in Kunst und Kultur und für 
einen starken Sport.
</p>
<p>Kreativität gilt im Zeitalter der stetigen Veränderungen als die Kompetenz schlechthin. Dazu kommt, 
dass wir auch in der Ära der Künstlichen Intelligenz immer noch das Land der Dichter und Denker, 
der	Dichterinnen	und	Denkerinnen	bleiben	wollen.	Kunst	inspiriert,	irritiert	und	eröffnet	neue	
Perspektiven. Ohne freie und kraftvolle Kunst verkümmert, was jedem Fortschritt zugrunde liegt: die 
Fähigkeit,	unser	gegenwärtiges	Leben	zu	reflektieren	und	uns	ein	besseres	vorzustellen.	Für	uns	ist	die	
uneingeschränkte Freiheit der Künste deshalb nicht nur kultureller Wert, sondern politischer Auftrag.
</p>
<p>Sport	begeistert	Millionen,	ob	im	Ehrenamt,	als	Amateur	oder	Profi.	Er	fördert	Integration	und	leistet	
einen wichtigen Beitrag zur Gesundheit – von der Kindheit bis ins hohe Alter. Deshalb unterstützen 
wir den Sport umfassend. Auch weil wir wissen: Nirgendwo sonst lassen sich Werte-Themen wie 
Respekt, Vielfalt, Inklusion und Zusammenhalt schöner erzählen und belegen als mit Sport.
</p>
<p>Freie	und	unabhängige	Medien	sind	unverzichtbar	für	den	öffentlichen	Diskurs.	Wir	wollen,	dass	
man sich auf Fakten in den Nachrichten verlassen kann. Deshalb stärken wir die Medienvielfalt als 
Fundament der Demokratie.
</p>
<p>Wir wollen die Medienvielfalt als wichtige Grundlage der Demokratie fördern.
</p>
<p>Der öffentlich-rechtliche Rundfunk bleibt eine zentrale Säule des dualen Mediensystems und muss 
durch eine auftragsgerechte, rechtssichere Finanzierung gestärkt werden. Er soll alle Generationen mit 
hochwertigen, unabhängigen Angeboten erreichen. Private Medienunternehmen sind eine wichtige 
zweite Säule und sollen durch gute regulatorische und ordnungspolitische Rahmenbedingungen 
unterstützt werden, um auch im digitalen Zeitalter ihre wirtschaftliche Stabilität und gesellschaftliche 
Relevanz zu sichern. Wir wollen lokale und regionale Medien fördern und innovative Medienformate 
unterstützen, um die Teilhabe und Vielfalt im Mediensystem zu sichern.
</p>
<p>Der Kampf gegen Desinformation ist angesichts des schon heute immensen Ausmaßes eine 
herausragende gesellschaftliche Aufgabe. Medienkompetenz ist eine Grundkompetenz im digitalen 
Zeitalter. Wir setzen uns dafür ein, Programme zur Förderung der Medien- und Nachrichtenkompetenz 
für alle Altersgruppen auszubauen, um Manipulation und Desinformation entgegenzuwirken.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>50
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Plattformen	sollen	verpflichtet	werden,	ihre	Algorithmen und Entscheidungsprozesse zur 
Inhaltsdarstellung offenzulegen und auf diskriminierende oder manipulative Praktiken zu prüfen. 
Transparenz und Verantwortlichkeit der Plattformanbieter sind zentral, um die demokratische 
Meinungsbildung zu schützen. Im Kampf gegen Desinformation muss staatliche Aufsicht sich 
zurückhalten, um kein Gefühl von staatlicher Zensur aufkommen zu lassen. Aber der Staat kann 
wirksame Moderation von Plattformen einfordern, unabhängige Medien fördern, die unter anderem 
auch Faktenchecks durchführen, die Zusammenarbeit und den Ausbau mit Berufsverbänden und 
Gremien der Selbstregulierung, beispielsweise dem Presserat, stärken.
</p>
<p>Wir wollen außerdem eine strikte Durchsetzung der Bot-Kennzeichnungspflicht aus der KI-
Verordnung,	sowie	verpflichtende	Tools	zum	Faktencheck	auf	großen	Plattformen.	Es	gilt	die	
europäischen Regelungen (DMA, DSA, KI-Verordnung) durchzusetzen und die Plattformen zu zwingen, 
gegen illegale Inhalte vorzugehen und wirksame Vorkehrungen gegen systemische Risiken wie 
Desinformation	und	Fake	News	zu	treffen.
</p>
<p>Wir fördern kulturelle Teilhabe, geben Künstlerinnen und Künstlern soziale Sicherheit und stärken 
die Kreativwirtschaft.
</p>
<p>„Kultur für alle“ ist unser Kernversprechen, für das wir unermüdlich weiterarbeiten werden. Wir 
wollen,	dass	die	Trägerinnen	und	Träger	kultureller	Infrastruktur	finanziell	und	organisatorisch	stärker	
unterstützt werden, dass bezahlbare kulturelle Angebote für alle Bürgerinnen und Bürger zugänglich 
gemacht werden und dass kulturelle Bildung und inklusive Strategien gefördert werden. Kultur soll als 
Staatsziel in der Verfassung verankert werden. Damit geben wir der Bedeutung von Kunst und Kultur 
in unserer Gesellschaft einen festen Platz.
</p>
<p>Wir bekennen uns dazu, dass der Staat auf allen seinen Ebenen die Verantwortung trägt, die 
Kultur	zu	fördern	und	die	Freiräume	für	künstlerisches	Schaffen	zu	sichern.	Wir	gewährleisten	die	
zukunftsgerechte Organisation und Finanzierung der Kultur. Das gilt insbesondere für die Stiftung 
Preußischer Kulturbesitz, die Kulturstiftung des Bundes, die Förderfonds und kulturelle Angebote 
von nationaler Reichweite. Wir werden den Denkmalschutz stärken, das kulturelle und bauliche Erbe 
erhalten und die nachhaltige Transformation der Kultur fördern.
</p>
<p>Zum Schutze unserer freiheitlich-demokratischen Grundordnung muss die Kulturpolitik des Bundes 
mehr sein als bloß eine Ergänzung der vielen Aufgaben, die in der Kulturhoheit der Länder geleistet 
werden. Wir verstehen sie als Gesellschaftspolitik und als Arbeit an den kulturellen und diskursiven 
Formationen der Bundesrepublik.
</p>
<p>Wir lernen aus der Geschichte für die Gegenwart. Deshalb ist erinnerungskulturelle Arbeit in einer 
Demokratie unabdingbar. Wir werden gerade jetzt die Erinnerung an die NS-Verbrechen und die 
Shoah wachhalten und künftigen Generation vermitteln. Das kulturelle und geschichtliche Erbe der 
Heimatvertriebenen, (Spät-)Aussiedler und der deutschen Minderheiten in Mittel- und Osteuropa 
und den GUS-Staaten sowie die Erinnerungskultur an die Geschichte von Flucht, Vertreibung und 
Deportation wollen wir fördern und erhalten und als Teil der gesamtdeutschen Geschichte begreifen. 
Das kulturelle und geschichtliche Erbe der nationalen Minderheiten wollen wir fördern.
</p>
<p>Auch die weitere Aufarbeitung der Verbrechen der SED-Zeit und des Kolonialismus muss weitergehen. 
Wir werden die Opfer der Diktaturen in Deutschland nicht vergessen.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>51
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Um alle und nicht nur eine kleine Zielgruppe anzusprechen, wollen wir Kultur- und Gedenkorte mit 
regionalem Bezug fördern. Dafür entwickeln wir die Bundesinitiative Industriekultur, die nahbar lokale 
Geschichte und Kunst zukunftsfähig macht. Das Erbe und die Leistung der Arbeiterklasse müssen auch 
an die kommenden Generationen vermittelt werden.
</p>
<p>Im Jahr 2025 feiern wir 35 Jahre Deutsche Einheit. Wir wollen positive Ereignisse in der deutschen 
Demokratiegeschichte	noch	stärker	ins	Blickfeld	der	Öffentlichkeit	rücken	und	damit	einen	Beitrag	zur	
Stärkung der Demokratie leisten.
</p>
<p>Wir stehen für ein breites Kulturverständnis, das Hoch-, Pop-, Sozio- und Subkultur gleichermaßen 
anerkennt. Wir werden uns um kulturelle und kreative Tätigkeiten in ihrer ganzen Vielfalt kümmern.
</p>
<p>Wir sorgen für die Absicherung und faire Bezahlung von Künstlerinnen und Künstlern. Die 
Künstlersozialkasse werden wir ausbauen und die soziale Absicherung grundsätzlich besser auf die 
besonderen Arbeits- und Lebensbedingungen in der Kunstbranche abstimmen.
</p>
<p>Wir gewährleisten auch künftig Urheber- und Leistungsschutzrechte. Dafür schützen wir kreative 
Produkte und sorgen für eine angemessene Vergütung. Wir werden insbesondere im digitalen 
Musikmarkt mithelfen, faire und transparente Vergütungsmodelle zu entwickeln. Zudem sorgen wir 
dafür, dass KI-generierte Inhalte klar erkennbar sind.
</p>
<p>Wir sorgen bei der Regulierung von digitalen Plattformen und Künstlicher Intelligenz für Augenhöhe 
zwischen Kreation und Technologie und für faire Vergütungsregeln. Für mehr Unabhängigkeit von 
chinesischen und amerikanischen Plattformen prüfen wir, inwieweit Alternativen für europäische 
Kulturproduzenten entstehen und gefördert werden können.
</p>
<p>Wir stärken die Kultur- und Kreativwirtschaft. Die Kultur- und Kreativwirtschaft ist ein wichtiger 
Innovations- und Beschäftigungsfaktor. Wir wollen ihre Förderung durch klare Rahmenbedingungen 
und Steueranreize stärken. Ein zentraler Koordinator in der Bundesregierung soll ihr Potenzial besser 
nutzen und technologische Entwicklungen wie Künstliche Intelligenz gezielt unterstützen.
</p>
<p>Den deutschen Film wollen wir stärken. Die SPD steht für Arbeitsplätze und den heimischen 
Filmstandort ein. Wir setzen uns daher für eine umfassende Reform der Filmförderung, bestehend aus 
einem	steuerlichen	Anreizsystem	sowie	einer	Investitionsverpflichtung	für	internationale	Streaming-
Plattformen, ein. So sichern wir die Wettbewerbsfähigkeit der Filmwirtschaft. Kinos im ländlichen 
Raum	sind	wichtige	kulturelle	Treffpunkte.	Wir	wollen	sie	durch	langfristige	Förderprogramme	
erhalten und stärken.
</p>
<p>Die Förderung von Popkultur wollen wir ausbauen, um insbesondere für jüngere Zielgruppen 
vielfältige	kulturelle	Angebote	zu	schaffen.	Mit	„Kulturschutzgebieten“ im Baurecht schützen wir 
kulturelle Einrichtungen wie Clubs vor Verdrängung und sichern ihnen eine langfristige Perspektive.
</p>
<p>Games wollen wir als gemeinnütziges Kulturgut und Innovationstreiber gezielt fördern. Sie verbinden 
Kultur, Technik und Wirtschaft und tragen zur kreativen Vielfalt bei.
</p>
<p>Wir wollen den Sport in seiner ganzen Bandbreite fördern.
</p>
<p>Sowohl im Spitzen- als auch im Breitensport wollen wir Deutschland voranbringen. Dazu werden 
wir das professionelle Umfeld für Trainerinnen, Trainer sowie Athletinnen und Athleten gezielt 
stärken, indem wir die Reform des Spitzensports konsequent fortsetzen und das Sportfördergesetz 
entsprechend weiterentwickeln.	So	schaffen	wir	die	Grundlage	für	langfristigen	Erfolg,	fördern	
Talente und unterstützen die sportliche Vielfalt in Deutschland.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>52
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Wir wollen Sport als Staatsziel im Grundgesetz verankern, um mit der Kraft des Sports Gesundheit, 
soziale Teilhabe, Inklusion und Integration zu stärken. Wir helfen Ländern, Kommunen und Vereinen 
bei der Sanierung von Sportstätten und erhöhen die Attraktivität und Zugänglichkeit des Ehrenamts 
im Breitensport.
</p>
<p>Wir schreiben Schutz vor Gewalt im Sport groß: Deshalb stehen wir weiter an der Seite des Zentrums 
für Safe Sport zur Bekämpfung physischer, psychischer und sexualisierter Gewalt.
</p>
<p>Wir sagen Ja zu Sportgroßveranstaltungen in Deutschland und unterstützen den Deutschen 
Olympischen Sportbund bei der Bewerbung für Olympische Spiele und Paralympics in Deutschland.
</p>
<p>19. Wir kämpfen für starke Kommunen, gleiche Chancen in Land und Stadt 
und eine zukunftsfähige Landwirtschaft.
</p>
<p>Wir wollen, dass Menschen frei wählen können, ob sie in der Stadt oder auf dem Land leben – mit 
gleichen Chancen überall. Wir stärken den ländlichen Raum und sichern die Daseinsvorsorge vor Ort. 
Klimagerechte Städte, lebendige Dörfer und moderne Infrastruktur sind der Schlüssel für ein gutes 
Leben überall in Deutschland.
</p>
<p>Wir wollen gleichwertige Lebensverhältnisse und den ländlichen Raum stärken.
</p>
<p>Wir	wollen	gleichwertige	Lebensverhältnisse	in	ganz	Deutschland	schaffen,	indem	wir	Regionen	
mit besonderen Herausforderungen gezielt unterstützen. Durch Investitionen in Infrastruktur 
und die Stärkung lokaler Stärken fördern wir wirtschaftliche Dynamik und soziale Stabilität. Die 
ländlichen Räume in Deutschland sind unterschiedlich dynamisch, wohlhabend und zukunftsfest. 
Diese strukturellen Herausforderungen müssen bewältigt werden. Speziell in den Handlungsfeldern 
Modernisierung, Zusammenleben, Landwirtschaft, Mobilität und Gesundheitsversorgung stehen die 
ländlichen	Räume	vor	Herausforderungen.	Hier	müssen	differenzierte	politische	Antworten	gefunden	
werden.
</p>
<p>Wir werden ländliche Räume stärken, indem wir Breitbandinternet ausbauen und nachhaltige 
Mobilitätslösungen	schaffen	und	fördern.	Kleine	Städte	entwickeln	wir	als	Ankerpunkte	für	
wirtschaftliche, kulturelle und soziale Netzwerke, um regionale Entwicklung zu fördern.
</p>
<p>Wir sichern den Zugang zu hochwertigen Dienstleistungen unabhängig vom Wohnort. Mit 
Telemedizin und medizinischen Versorgungszentren stärken wir die Gesundheitsversorgung 
und investieren in Bildungs- und Betreuungsangebote für Chancengleichheit. Wir bauen die 
Städtebauförderung aus und stärken den stationären Einzelhandel.
</p>
<p>Wir fördern regionale Wirtschaftsstrukturen,	stärken	Wertschöpfungsketten	und	schaffen	faire	
Arbeitsbedingungen. Damit sichern wir Arbeitsplätze und stärken die Stabilität ländlicher Regionen.
</p>
<p>Wir fördern die Beteiligung der Menschen vor Ort durch Bürgerforen, digitale Plattformen 
und Partizipationsprojekte, beispielsweise durch das Ermöglichen von kommunalen 
Entwicklungsbeiräten, in denen Vertreterinnen und Vertreter aus Politik, Wirtschaft und 
Zivilgesellschaft gemeinsam Empfehlungen für langfristige Entscheidungen erarbeiten.
</p>
<p>Mobilität ist eine wichtige Voraussetzung, um gleichwertige Lebensverhältnisse gewährleisten zu 
können. Dafür stärken wir (Ruf-)Busse und Bahnen im ländlichen Raum und in der Stadt. Dabei wissen 
wir, dass das Auto für viele vor allen in ländlichen Regionen unverzichtbar ist.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>53
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Um leerstehende Gebäude im ländlichen Raum wieder nutzbar zu machen und damit die Attraktivität 
und Wirtschaftskraft dieser Regionen zu stärken, brauchen wir eine umfassende Leerstand-Strategie 
für den ländlichen Raum. Durch gezielte Förderprogramme und Anreize sollen Kommunen und private 
Eigentümer motiviert werden, leerstehende Immobilien in Wohn- oder Gewerberaum umzuwandeln. 
Mehr denn je erfüllen die Kleingärten heute eine wichtige ökologische Ausgleichsfunktion in den 
Städten und Gemeinden, unterstützen die Biodiversität und sind überdies Orte sozialer Integration, 
die wir weiter unterstützen werden.
</p>
<p>Wir wollen Natur und Ökosysteme schützen.
</p>
<p>Um	Natur	und	Ökosysteme	im	Einklang	mit	europäischen	und	internationalen	Verpflichtungen	zu	
schützen,	braucht	es	effektive	Maßnahmen	in	bestehenden	Schutzgebieten	und	die	Vernetzung	
ökologisch wertvoller Flächen. Wir wollen eine Flächenplanung, die Wildnis- und Kulturlandschaften 
und	heimische	Arten	schützt	und	ein	konfliktfreies	Miteinander	von	Land-	und	Energiewirtschaft,	
Tourismus, Industrie, Wohnen und Naturschutz ermöglicht. Mittel aus dem Aktionsprogramm 
Natürlicher	Klimaschutz	und	dem	Naturschutzfonds	sollen	flächendeckend	eingesetzt	werden,	um	
Wälder, Moore, Flussauen oder Stadtgrün zu schützen. Wir wollen Meeresschutzgebiete, die echte 
Rückzugs- und Erholungsräume für Arten sind.
</p>
<p>Ziele unserer Klimaschutzpolitik sind die Vermeidung von Treibhausgasemissionen durch den 
beschleunigten	Ausbau	Erneuerbarer	Energien,	effizientes	Energiemanagement,	Dekarbonisierung	
der Industrie und eine umfassendere Kreislaufwirtschaft. Wir folgen deshalb dem Grundsatz „CO2-
Vermeidung vor CO2-Abscheidung“.
</p>
<p>Die Atomkraft in Deutschland ist stillgelegt und das ist gut so. Jetzt braucht es die sichere 
Endlagerung	der	radioaktiven	Stoffe.	Wir	werden	das	Endlager-Suchverfahren	konstruktiv	begleiten	
und beschleunigen, ohne die Sicherheit zu gefährden.
</p>
<p>Wir wollen eine moderne Land- und Forstwirtschaft sowie ökologische Vielfalt stärken.
</p>
<p>Landwirtschaftliche Betriebe gehören in Deutschland zum Kernbereich der mittelständisch geprägten 
Wirtschaft. Von der Landwirtschaft hängt direkt oder indirekt etwa jeder zehnte Arbeitsplatz ab. 
Die Produktion von Lebensmitteln ist aber mehr als nur ein Wirtschaftszweig. Landwirtschaft hat 
jahrhundertelang die Identität der ländlichen Räume geprägt und die Arbeit der Landwirtinnen und 
Landwirte verdient unseren Respekt.
</p>
<p>Für uns ist die Zukunft der Landwirtschaft digital und bürokratiearm. Auch deshalb wollen wir 
Landwirtinnen und Landwirte dabei stärken, die Herausforderungen der Zukunft zu meistern. 
Landwirtschaftliche Tätigkeiten brauchen regionale und nachhaltige Perspektiven, um langfristig und 
verantwortungsvoll zu wirken.
</p>
<p>Wir wollen den Landwirtinnen und Landwirten durch die Reform der Agrarförderung Rückendeckung 
geben, denn sie stehen am Anfang der landwirtschaftlichen Wertschöpfungskette. Ziel ist eine 
stärkere Honorierung und Vergütung von Leistungen, die den Arbeitskräften in der Landwirtschaft, 
den ländlichen Regionen sowie dem Tierschutz zugutekommen. Unsere Maßnahmen zur 
Stabilisierung wettbewerbsfähiger Energiepreise werden auch die Landwirtschaft entlasten.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>54
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Mit der neuen GAP-Förderperiode ab 2028 wollen wir all jene stärker unterstützen, die die 
Ressourcen Wasser, Boden und Luft schonen, zum Erhalt der Artenvielfalt beitragen und Maßnahmen 
zum Klimaschutz und zur Klimaanpassung durchführen. Den Übergang wollen wir schrittweise 
vollziehen. Die Regularien der GAP sind grundlegend zu vereinfachen.
</p>
<p>Wir sind sicher, dass man auch im konventionellen Bereich mit kluger Landwirtschaft gut und 
nachhaltig arbeiten kann: bodenschonend, tierwohlgerecht, klimaangepasst. Wir wollen es leichter 
machen,	das	zu	tun,	und	Planungssicherheit	schaffen.
</p>
<p>Angesichts der Klima- und Biodiversitätskrise ist es unerlässlich, die gesetzlichen 
Rahmenbedingungen anzupassen, um die vielfältigen Ökosystemleistungen unserer Wälder auch für 
kommende Generationen zu sichern.
</p>
<p>Wir wollen die Fischerinnen und Fischer dabei unterstützen, sich durch eine stärkere Kombination 
ihrer Einkünfte zukunftsfähig aufzustellen.
</p>
<p>20. Wir kämpfen für eine moderne Einwanderungsgesellschaft.
</p>
<p>Die SPD sorgt dafür, dass Deutschland als Einwanderungsland seine Stärken voll ausschöpfen kann. 
Als alternde Gesellschaft sind wir auf Zuwanderung angewiesen. Vielfalt ist eine Bereicherung, und 
wir setzen uns dafür ein, dass Integration besser und schneller gelingt. Deshalb war es so wichtig, 
dass wir das Staatsangehörigkeitsrecht endlich modernisiert haben. Mit der erleichterten Möglichkeit, 
die	deutsche	Staatsangehörigkeit	zu	erwerben,	haben	wir	vielen	Menschen	die	Identifikation	mit	
Deutschland erleichtert und ein starkes Zeichen für Teilhabe und Zugehörigkeit gesetzt. So stärken wir 
den	sozialen	Zusammenhalt	und	schaffen	die	Basis	für	ein	modernes,	weltoffenes	Deutschland.	Die	
CDU/CSU hingegen hat dieses zentrale Vorhaben aus ideologisch geprägter Abwehrhaltung heraus 
blockiert. Sie macht deutlich, dass sie für eine Politik der Ausgrenzung steht. Mit ihrem Festhalten 
an veralteten Vorstellungen gefährdet die Union so den sozialen Frieden und stellt sich gegen eine 
moderne Gesellschaft, die auf Zusammenhalt, Vielfalt und Chancengerechtigkeit basiert. Dagegen 
überprüfen wir kontinuierlich bestehende Strukturen, um aus der Geschichte der Integration weiter 
eine Erfolgsgeschichte zu machen.
</p>
<p>Die Zuwanderung nach Deutschland aus Asyl- und Fluchtgründen stellt uns weiter vor große 
Herausforderungen. Wir begegnen ihr auf allen Ebenen verantwortungsvoll mit Humanität und 
Ordnung. Klar ist: Wer sich nicht an die Regeln hält, muss wieder gehen. Doch wer auf Schutz 
angewiesen	ist,	dem	gewähren	wir	Schutz.	Wer	als	Geflüchteter	keinen	Schutzstatus	erhalten	hat	
und	dennoch	Integration	in	Arbeitsmarkt	und	Gesellschaft	bewältigt	und	straffrei	ist,	dem	soll	der	
Spurwechsel in die Fachkräfteeinwanderung ermöglicht werden.
</p>
<p>Wir wollen die Integration verbessern und Fachkräfteeinwanderung vereinfachen.
</p>
<p>Wir werden die Integrationskurse ausbauen und sicherstellen, dass sie mit angemessenen 
Haushaltsmitteln	finanziert	werden,	damit	sie	ihre	zentrale	Rolle	bei	der	Erstintegration	weiterhin	
erfüllen können.
</p>
<p>Wir wollen ein Partizipationsgesetz auf den Weg bringen: Durch verbindliche Regelungen soll 
gleichberechtigte Teilhabe in allen relevanten Bereichen – von Bildung und Arbeit bis hin zu politischer 
Mitbestimmung – erreicht werden. Ziel ist es, Teilhabehürden abzubauen, Chancengleichheit zu 
schaffen	und	so	Integration	sowie	den	gesellschaftlichen	Zusammenhalt	zu	stärken.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>55
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Wir wollen das Fachkräfteeinwanderungsgesetz unbürokratisch umsetzen und beständig 
weiterentwickeln,	damit	qualifizierte	Arbeitskräfte	einfacher	und	schneller	nach	Deutschland	
kommen können. Mit klaren Regeln, einer vereinfachten und schnelleren Anerkennung von 
Qualifikationen	und	Abschlüssen	und	fairen	Anwerbeabkommen	schaffen	wir	dafür	die	Grundlage,	
um gleichzeitig Integration und Teilhabe zu fördern.
</p>
<p>Wir wollen den Schutz vor Diskriminierung, Rassismus und Ausgrenzung weiter stärken. Dazu 
werden wir das Allgemeine Gleichbehandlungsgesetz ausweiten und die Stelle der Anti-Rassismus-
Beauftragten dauerhaft verankern. Wir nehmen nicht hin, dass Millionen von Menschen in 
Deutschland, die zu uns gehören und jeden Tag mit ihrer Arbeit dazu beitragen, dass unser Land 
erfolgreich ist, angefeindet und ausgegrenzt werden. Es schmerzt uns, dass viele von ihnen sich 
Gedanken machen, ob es in Deutschland noch sicher für sie ist und ob es für sie und ihre Kinder eine 
gute Zukunft gibt.
</p>
<p>Deshalb	brauchen	wir	einen	Ausbau	der	Antidiskriminierungsberatung	sowie	eine	Neuauflage	des	
Nationalen Aktionsplans gegen Rassismus. Diesen wollen wir aufbauen auf einer zeitgemäßen 
Rassismusdefinition.	Wir	begrüßen,	dass	die	UN-Dekade	für	Menschen	afrikanischer	Herkunft	
fortgesetzt wird, und sorgen dafür, sie in Deutschland umzusetzen.
</p>
<p>Wir werden durch mehr Zentralisierung, Digitalisierung und Entbürokratisierung die 
Ankunftsstrukturen optimieren, um Verfahren zu beschleunigen und klare Perspektiven zu 
schaffen.	Dazu	stärken	wir	die	Ausländerbehörden,	verbessern	den	Datenaustausch	und	etablieren	
One-Stop-Government-Verfahren. Bei der Identitätsklärung werden wir unter Beachtung des 
Sicherheitsinteresses des Staates für klare Regelungen sorgen.
</p>
<p>Wir wollen mit humanitärer Verantwortung Migration steuern.
</p>
<p>Wir haben für neue Klarheit in der Migrationspolitik gesorgt – für einen Paradigmenwechsel hin zu 
einer geordneten Migration auf den Arbeitsmarkt und eine bessere Kontrolle der Fluchtmigration. Auf 
europäischer Ebene gilt ab 2026 das Gemeinsame Europäische Asylsystem (GEAS). Wir wollen, dass 
in	ganz	Europa	humanitäre	Standards	für	Geflüchtete	bestehen	und	Migration	solidarisch	gesteuert	
wird. Das individuelle Menschenrecht auf Asyl und das internationale Flüchtlingsrecht sind die Basis 
für das Gemeinsame Europäische Asylsystem. Grenzverfahren müssen hohe rechtliche Standards 
gewährleisten. Unser Ziel ist eine wirklich solidarische Verteilung, an der sich alle Mitgliedstaaten 
beteiligen. Dafür braucht es mehr als einen lose verabredeten Solidaritätsmechanismus in der 
Europäischen Union.
</p>
<p>Grenzschließungen und Pauschalzurückweisungen an den Binnengrenzen widersprechen dem 
Geist eines gemeinsamen Raums der Freiheit, der Sicherheit und des Rechts. Die befristete 
Wiedereinführung von Binnengrenzkontrollen muss deshalb die absolute Ausnahme bleiben.
</p>
<p>Wir setzen auf eine deutliche Beschleunigung der Asylverfahren – sowohl beim Bundesamt für 
Migration und Flüchtlinge wie auch bei den verwaltungsgerichtlichen Verfahren. Mit umfassender 
Digitalisierung und Verwaltungsmodernisierung wollen wir sicherstellen, dass Asylentscheidungen 
innerhalb	von	sechs	Monaten	getroffen	werden	können.
</p>
<p>Wir werden die Familienzusammenführung für subsidiär Schutzbedürftige weiterhin ermöglichen, da 
sie eine entscheidende Voraussetzung für eine gelungene Integration darstellt.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>56
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Wir wollen, dass die Außengrenzen der EU stärker geschützt und kontrolliert werden. Dabei 
sind zu jeder Zeit alle rechtsstaatlichen und humanen Bedingungen zu gewährleisten. Durch ein 
unabhängiges Monitoring und eine Stärkung der Kontrollrechte des Europäischen Parlaments wollen 
wir Arbeit der EU-Grenzschutzagentur Frontex überwachen und rechtsstaatlich stärken. Pushbacks 
darf es nicht geben.
</p>
<p>Rückführungen sollen human und konsequent erfolgen. Freiwillige Ausreisen bevorzugen wir, da 
sie humaner sind. Wird dies verweigert, setzen wir auf rasche wie konsequente Abschiebungen, 
insbesondere bei Straftätern. Die Externalisierung von Asylverfahren lehnen wir ab. Schutzsuchende 
müssen Zugang zu fairen und rechtsstaatlichen Verfahren in der EU erhalten.
</p>
<p>Wir wollen Fluchtursachen und Schleuserkriminalität bekämpfen.
</p>
<p>Wir stellen klar: Seenotrettung ist eine Verpflichtung aus dem internationalen Seerecht und darf 
nicht kriminalisiert werden. Zudem muss Seenotrettung auch staatlich durch die EU gewährleistet 
werden. Gleichzeitig setzen wir uns für sichere und legale Fluchtrouten ein, sowie für Ressettlement- 
und humanitäre Aufnahmeprogramme, um gefährliche Überfahrten zu vermeiden.
</p>
<p>Wir engagieren uns für umfassende Migrationsabkommen, die Zuwanderungswege in Ausbildung 
und	Arbeit	eröffnen	und	vor	Ort	die	Aufnahme	von	Geflüchteten	unterstützen.	Diese	Abkommen	
sollen	klare	und	faire	Regelungen	für	die	Einreise	nach	Deutschland	und	Europa	schaffen	und	
gleichzeitig die Interessen der Herkunfts- und Aufnahmeländer berücksichtigen. Dabei wollen 
wir	immer	auch	dafür	sorgen,	dass	feste	Vereinbarungen	getroffen	werden,	wie	vollziehbar	
ausreisepflichtige	Staatsangehörige	aus	Deutschland	in	ihre	Herkunftsländer	zurückgeführt	werden	
können.
</p>
<p>Eng abgestimmt mit unseren Nachbarn gehen wir gegen Schleuserkriminalität vor. Wir wollen dafür 
sorgen, dass Schlepper hart bestraft und konsequent ausgewiesen werden.
</p>
<p>Mit einer verstärkten Entwicklungszusammenarbeit wollen wir Fluchtursachen wirksam bekämpfen. 
Wir wollen, dass Deutschland dabei unterstützt, die politische und wirtschaftliche Stabilität in 
Krisenregionen	zu	fördern,	zerstörte	Strukturen	nach	Konflikten	wiederaufzubauen	und	bessere	
Bildungs-	sowie	Beschäftigungsmöglichkeiten	vor	Ort	zu	schaffen.
</p>
<p>Nach dem Abzug der NATO-Truppen aus Afghanistan im August 2021 wollen wir weiter für besonders 
gefährdete Personengruppen aus Afghanistan Verantwortung übernehmen. Dafür werden wir das 
Bundesaufnahmeprogramm Afghanistan fortführen.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>57
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende 
</p>
<p>Die SPD steht für einen verantwortungsbewussten und klaren Kurs in herausfordernden Zeiten. 
Einfache Antworten wie die Rückbesinnung aufs Nationale oder die rücksichtslose Verfolgung 
kurzfristiger eigener Interessen werden unsere Sicherheit und unseren Wohlstand nicht schützen. 
Unser Ziel ist es, in einem starken Europa für ein verlässliches, stabiles und sicheres internationales 
Umfeld zu sorgen und die internationale regelgebundene Ordnung mit ihren multilateralen 
Institutionen zu schützen, zu reformieren und damit zu stärken. Wir setzen dabei auf einen Dreiklang 
aus Außen-, Entwicklungs- und Verteidigungspolitik. Internationale Solidarität und die universelle 
Geltung der Menschenrechte gehören zu den Grundpfeilern der Sozialdemokratie. Wir werden Frieden 
und Freiheit verteidigen. Diplomatie, die Suche nach gemeinsamen Interessen und darauf aufbauend 
Zusammenarbeit	bleiben	dabei	für	uns	zentral,	um	internationale	Konflikte	und	Krisen	zu	lösen,	
langfristig Frieden und Freiheit zu sichern und für mehr Gerechtigkeit zu sorgen.
</p>
<p>21. Wir kämpfen für Freiheit und Sicherheit.
</p>
<p>Frieden und Freiheit sind nicht selbstverständlich. Sie müssen erarbeitet, gesichert und verteidigt 
werden. Das hat uns der Krieg gegen die Ukraine auf schreckliche Weise gezeigt. Bereits unter 
Willy Brandt als Kanzler galt: Nur aus einer Position der Stärke heraus ist die Wahrung von Frieden 
möglich. Deshalb sind für uns militärische Stärke und Diplomatie zwei Seiten der gleichen Medaille. 
Unsere Antwort auf eine Welt im Umbruch ist eine Verteidigungs- und Sicherheitspolitik, die mehr 
Verantwortung beim Schutz Europas übernimmt. Die Sicherheit auf unserem Kontinent müssen wir 
vor Russland organisieren.
</p>
<p>Wir wollen mehr Investitionen in Sicherheit.
</p>
<p>Wir werden mehr Geld für unsere Sicherheit ausgeben. Das Sondervermögen für die Bundeswehr 
war ein erster wichtiger Schritt. Unsere Verteidigungsausgaben haben wir nach Jahren des Abbaus 
auf mehr als zwei Prozent des Bruttoinlandsprodukts (BIP) gesteigert. Wir setzen uns daher auch 
zukünftig	für	eine	nachhaltige	Verteidigungsfinanzierung	von	mindestens	zwei	Prozent	des	BIP	
ein. Die Mittel werden wir für die nachhaltige Modernisierung der Bundeswehr einsetzen, damit 
die Soldatinnen und Soldaten ihre Aufgaben bei Auslandseinsätzen und in der Bündnis- und 
Landesverteidigung dauerhaft und voll umfänglich erfüllen können. Dies gebietet der Respekt vor 
den Soldatinnen und Soldaten. Es ist unser Ziel, die Bundeswehr als Arbeitgeber attraktiv zu machen. 
Dazu	zählt	die	Vereinbarkeit	von	Familien	und	Dienst	ebenso	wie	die	weitere	berufliche	Perspektive	
im	öffentlichen	Dienst.	Wir	haben	den	Nationalen	Veteranentag	am	15.	Juni	eingeführt	und	setzen	
uns für den empathischen Umgang und die Verbesserung der Versorgung einsatzgeschädigter 
Soldatinnen und Soldaten sowie ihrer Familien ein. Als SPD stehen wir für das Konzept des 
„Staatsbürgers in Uniform“.
</p>
<p>Die NATO ist ein tragender Pfeiler der transatlantischen Partnerschaft und für die europäische 
Sicherheit unverzichtbar. Gleichzeitig müssen wir damit rechnen, dass Washington nicht mehr die 
Hauptlast für den Schutz Europas tragen wird. Die Entscheidungen, das neue Ostseekommando in 
Rostock	durch	die	Deutsche	Marine	einzurichten,	neue	europäische	Abstandswaffen	(European	Long-
Range Strike Approach, ELSA) zusammen mit unseren europäischen Verbündeten zu entwickeln und 
</p>
<p>die europäische Luftverteidigungsinitiative Sky Shield (European Sky Shield Initiative, ESSI) zu starten, 
zeigen, dass wir bereit sind, mehr Verantwortung bei der Bündnisverteidigung zu übernehmen. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>58
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Die	Stationierung	von	US-Mittelstreckenwaffen	im	Westen	Deutschlands	ist	eine	Reaktion	auf	die	
gegenwärtige	Sicherheitslage.	Gleichzeitig	bleiben	wir	der	Rüstungskontrolle	verpflichtet	und	werden	
konstruktive	Ansätze	hierzu	weiterhin	im	NATO-Rahmen	erörtern.	Wegen	seiner	geografischen	Lage	
in Europa soll Deutschland als zentrale Drehscheibe für die Logistik weiter ausgebaut werden, um 
schnelle und koordinierte Reaktionen der NATO auf sicherheitspolitische Herausforderungen in 
Europa zu ermöglichen. Mit der Brigade Litauen werden wir erstmals deutsche Truppen dauerhaft 
im	Ausland	stationieren.	Damit	zeigen	wir	unseren	Alliierten	an	der	Ostflanke	der	NATO,	dass	sie	sich	
auf uns verlassen können. Ihren Aufbau und ihre Aufstellung werden wir in Bezug auf Ausstattung, 
Finanzierung und Personalbedarf vorrangig unterstützen.
</p>
<p>Angesichts der veränderten sicherheitspolitischen Lage plant die SPD die Einführung eines neuen, 
flexiblen Wehrdienstes. Der neue Wehrdienst soll auf Freiwilligkeit basieren und sich dabei am Bedarf 
der	Bundeswehr	orientieren.	Es	müssen	zügig	die	Grundlagen	für	eine	Wehrerfassung	geschaffen	
werden. Der neue Wehrdienst dient zentral dem Aufbau einer durchhaltefähigen Reserve.
</p>
<p>Wir unterstützen die Ukraine.
</p>
<p>Die	SPD	bekennt	sich	klar	zur	diplomatischen,	militärischen,	finanziellen	und	humanitären	
Unterstützung der Ukrainerinnen und Ukrainer in ihrem Kampf gegen die völkerrechtswidrige 
russische Aggression – so lange wie nötig. Wir unterstützen die bilaterale Sicherheitsvereinbarung 
Deutschlands mit der Ukraine ausdrücklich. Die Ukraine muss mögliche Verhandlungen auf 
Augenhöhe mit Russland führen können. Einen russischen Diktatfrieden zulasten der Ukraine werden 
wir nicht akzeptieren. Verhandlungen über die Köpfe der Ukrainerinnen und Ukrainer hinweg darf es 
nicht geben. Die Souveränität und die territoriale Integrität der Ukraine müssen gewahrt bleiben. Zur 
Verteidigung der Ukraine und zur Sicherung des Friedens in Europa unterstützt die SPD die Ausbildung 
der	ukrainischen	Streitkräfte	und	die	Lieferung	von	Waffen	und	Ausrüstung	mit	Besonnenheit	und	
Augenmaß. Denn für uns gilt, dass Deutschland und die NATO nicht selbst zur Kriegspartei werden. 
Darum	stehen	wir	zur	Entscheidung	von	Bundeskanzler	Olaf	Scholz,	den	Marschflugkörper	Taurus	aus	
den Beständen der Bundeswehr nicht zu liefern.
</p>
<p>Die zivile Unterstützung für die Ukraine ist unverzichtbar. Denn die Frage, ob sich die Ukraine 
im	russischen	Angriffskrieg	behaupten	kann,	hängt	auch	davon	ab,	wie	widerstandsfähig	ihre	
Zivilbevölkerung ist. Eine starke Gesellschaft braucht eine funktionierende Stromversorgung und 
funktionierende Krankenhäuser. Das weiß auch Putin, wenn er bewusst die zivile Infrastruktur 
beschießen lässt. Hier wollen wir also weiterhin unterstützend vorgehen und den Menschen in der 
Ukraine helfen, durch diese harte Zeit zu kommen.
</p>
<p>Wir begrüßen ausdrücklich Friedensinitiativen, wie sie vom ukrainischen Präsidenten Selenskyj 
angestoßen wurden. Auch die Bemühungen aus den Ländern des Globalen Südens zur Beendigung 
des Kriegs bewerten wir im Kern positiv. Diplomatie und Dialog bleiben für uns zentrale Instrumente, 
um	internationale	Konflikte	zu	lösen.	Diese	Initiativen	erhöhen	den	Druck	auf	Putin	und	halten	
das Völkerrecht hoch. Es müssen alle Möglichkeiten für einen gerechten und dauerhaften Frieden 
ausgelotet werden. Die Souveränität der Ukraine und ihr legitimes Sicherheitsinteresse müssen in 
Verhandlungen dauerhaft garantiert werden. Deutschland muss bereit sein, eine konstruktive Rolle 
bei der Vermittlung und Umsetzung einzunehmen. Unser langfristiges Ziel ist eine funktionierende 
Sicherheits- und Friedensordnung für Europa. Für uns bietet die Organisation für Sicherheit und 
Zusammenarbeit in Europa (OSZE) eine wichtige Plattform, um integrierte Sicherheit in Europa 
weiterzuentwickeln.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>59
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Ein imperialer Krieg in Europa durch die Atommacht Russland macht deutlich, wie wichtig es ist, 
dass wir uns auch in Zukunft intensiv für neue Ansätze glaubwürdiger Rüstungskontrolle und 
Abrüstungsinitiativen	einsetzen.	Eine	Welt	ohne	Atomwaffen	bleibt	unser	Ziel.	Darum	unterstützen	
wir	Initiativen	zum	weltweiten	Verzicht	auf	den	Ersteinsatz	von	Atomwaffen	(„No	first	use“).	
Deswegen setzen wir uns für die Beibehaltung, Erfüllung und Verlängerung des New START-Vertrags 
zur	Begrenzung	von	strategischen	Nuklearwaffen	ein.
</p>
<p>22. Wir kämpfen für ein starkes und handlungsfähiges Europa.
</p>
<p>Ein starkes Europa in der Welt ist unsere Antwort auf die globalen Herausforderungen, die sicherheits- 
und wirtschaftspolitischen Veränderungen, und den Druck, dem sich die Demokratien dieser Welt 
durch Populisten und Autokraten gegenübersehen. Wenn wir mit einer Stimme sprechen, sind wir 
stark	genug,	um	unseren	Werten	und	Interessen	in	der	Welt	Gehör	zu	verschaffen.	Doch	die	EU	und	
ihre	Grundwerte	werden	von	außen	wie	innen	bedroht.	Der	russische	Angriff	auf	die	Ukraine	hat	den	
Krieg zurück auf den europäischen Kontinent gebracht. Zugleich schränkt der Rechtspopulismus in der 
EU ihre Handlungsfähigkeit ein und stellt die Werte des europäischen Friedensprojekts infrage. Wir 
müssen daher dafür sorgen, dass diese gemeinsamen Werte auch nach innen, in allen Mitgliedstaaten 
der Union, gelebt werden. Zudem müssen wir Europa in die Lage versetzen, mehr Verantwortung für 
die eigene Sicherheit zu übernehmen.
</p>
<p>Wir wollen eine europäische Verteidigungsunion.
</p>
<p>Wir werden den europäischen Pfeiler in der NATO stärken, indem wir Investitionen abgestimmt 
tätigen	und	unsere	Streitkräfte	partnerschaftlich	organisieren.	Dadurch	schaffen	wir	wichtige	
Synergieeffekte,	indem	wir	die	langfristige	Integration	europäischer	Streitkräfte	fördern.	Dafür	setzen	
wir	auf	verstärkte	Kooperation	der	EU-Mitgliedstaaten,	etwa	bei	gemeinsamer	Beschaffung	von	
Ausrüstung und Gerät, bei gemeinsamen Manövern, standardisierten Ausbildungskonzepten sowie 
der schrittweisen Integration nationaler Einheiten in multinationale Strukturen.
</p>
<p>Ein sicheres Europa braucht eine gut aufgestellte europäische Verteidigungsindustrie, mit 
wettbewerbsfähigen	europäischen	Unternehmen,	sodass	wir	die	Beschaffung	künftig	deutlich	
stärker über den europäischen Markt abdecken können. Aufbauend auf die deutsch-französische 
Kooperation	für	Panzer	und	Kampfflugzeuge	der	Zukunft	wollen	wir	europäische	Innovationen	in	
der Verteidigungsindustrie weiter fördern. Dafür setzen wir noch stärker als bislang auf europäische 
Instrumente wie die Europäische Verteidigungsagentur und gemeinsame Rüstungsprojekte im 
Rahmen der Ständigen Strukturierten Zusammenarbeit (Permanent Structured Cooperation, PESCO).
</p>
<p>Wir setzen uns für eine gemeinsame und koordinierte europäische Rüstungsexportpolitik ein. Dabei 
ist uns wichtig, dass sich eine solche Politik an gemeinsamen Werten und strategischen Prioritäten 
orientiert. Europäische Rüstungsgüter dürfen nicht in falsche Hände geraten.
</p>
<p>Wir werden unserer Verantwortung für Europa gerecht.
</p>
<p>Deutschland kommt als größtem und wirtschaftlich stärkstem Mitgliedstaat innerhalb der EU eine 
besondere Verantwortung zu. Dafür ist es wichtig, dass die Partner in der Bundesregierung auf 
EU-Ebene mit einer Stimme sprechen. Wir erwarten von allen demokratischen Parteien, dass sie 
die Brandmauer gegen Rechtspopulismus und -extremismus, auch im Europäischen Parlament, 
aufrechterhalten.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>60
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Zusammen mit Frankreich und Polen haben wir das Weimarer Dreieck neu belebt. In den kommenden 
Jahren werden wir diesen wichtigen Motor nutzen, um neue Wege in der EU schneller und geeinter zu 
beschreiten und die EU zu einer starken und solidarischen Gemeinschaft weiterzuentwickeln.
</p>
<p>Die Erweiterungspolitik der EU ist ein Instrument von hoher transformativer Kraft und eine 
geopolitische Notwendigkeit. Wir haben sie neu belebt. Sie war und ist ein Motor für Frieden, 
Demokratie, Rechtsstaatlichkeit und Wohlstand in Europa. Wir wollen diese Erfolgsgeschichte 
fortschreiben und die Gelegenheit wahrnehmen, unsere europäischen Nachbarn bei einer 
dauerhaften demokratischen Transformation zu begleiten. Auch damit nicht andere Akteure an die 
Stelle der EU treten. Wir setzen uns für eine zügige Aufnahme der westlichen Balkanstaaten ein. 
Durch spürbare Fortschritte im Erweiterungsprozess, wie etwa dem Zugang zum gemeinsamen 
Binnenmarkt, sollen die Menschen spüren, dass sich der Weg in die EU lohnt.
</p>
<p>Auch die Ukraine und Moldau sollen ein Teil der EU werden. Beide Länder lassen keinen Zweifel 
daran, dass sie sich schon heute an den gemeinsamen Werten der EU orientieren und sich nach dem 
Schutz der Gemeinschaft, in Frieden und Freiheit leben zu können, sehnen. Mit der Erweiterung nach 
Osteuropa setzen wir ein klares Zeichen gegen den Versuch der einseitigen Grenzverschiebungen 
durch Russland, bekennen uns zum gemeinsamen Wiederaufbau der Ukraine und ermöglichen den 
Menschen den Zugang zu unserer Wertegemeinschaft. Auch die Kräfte in Georgien, die für Freiheit, 
Demokratie und Wohlstand eintreten und eine Zukunft in Europa fordern, unterstützen wir. Klar 
ist, dass Demokratie, Menschenrechte und Rechtsstaatlichkeit für uns unverhandelbar sind. Die 
Kopenhagener Kriterien müssen immer erfüllt sein.
</p>
<p>Darüber hinaus sind wir für einen Beitritt der EU zur Europäischen Menschenrechtskonvention. 
Wir werden den Europäischen Gerichtshof für Menschenrechte stärken sowie die konsequente 
Umsetzung seiner Gerichtsurteile einfordern. Wir schützen mit dem Europarat und seiner 
Parlamentarischen Versammlung die Grundwerte der Demokratie, Menschenrechte und 
Rechtsstaatlichkeit auf unserem Kontinent.
</p>
<p>Wir stehen für eine handlungsfähige und wertebasierte EU.
</p>
<p>Wenn grundlegende Prinzipien der EU missachtet werden, muss die EU ihren Wertekanon 
nachdrücklich auch gegenüber Mitgliedstaaten schützen. Wir wollen künftig noch konsequenter 
gegen all jene vorgehen, die unsere gemeinsamen Werte innerhalb der EU verletzen. Dafür müssen 
bestehende Schutzinstrumente bei Rechtsstaatsverstößen, von Vertragsverletzungsverfahren bis 
hin zur Entziehung der Stimmrechte, deutlich konsequenter als bisher eingesetzt und fortentwickelt 
werden.	Darüber	hinaus	setzen	wir	uns	für	verschärfte	finanzielle	Sanktionsmöglichkeiten	und	
ein unabhängiges Kontrollgremium zur Überwachung des konsequenten Einsatzes bestehender 
Instrumente ein.
</p>
<p>Ein wachsendes Europa muss auch ein besseres Europa sein. Schon heute kommt die EU an die 
Grenzen ihrer Handlungsfähigkeit. Spätestens mit der EU-Erweiterung müssen Europäische 
Vertragsreformen erfolgen. Hierfür setzen wir uns für eine ergebnisorientierte Einsetzung eines 
Europäischen Konvents ein. Ein wesentlicher Bestandteil institutioneller Reformen ist für uns, 
das Einstimmigkeitsprinzip im Europäischen Rat und im Ministerrat durch die Einführung von 
Mehrheitsentscheidungen abzulösen. Vetorechte einzelner Mitgliedstaaten sind nicht mehr 
zeitgemäß, da sie schon heute sachfremd als Druckmittel eingesetzt werden. Deswegen wollen 
wir	alle	Möglichkeiten	ausschöpfen,	um	die	Entscheidungsverfahren	schon	kurzfristig	so	effizient	
wie möglich zu machen. Dazu gehört auch eine Vervollständigung der Mitentscheidungsrechte des </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>61
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Europäischen Parlaments, inklusive eines echten Initiativrechts. Das macht die EU schlagfertiger, 
handlungsschneller und demokratischer. Wenn ein souveränes Europa unser Anspruch ist, dann sind 
Mehrheitsentscheidungen ein Gewinn und kein Verlust an Souveränität.
</p>
<p>23. Wir stärken europäische Interessen in der Welt.
</p>
<p>Eine Europäische Union, die mit einer Stimme spricht, kann ihr Gewicht in der Welt besser zur Geltung 
bringen. Die europäischen Partner dürfen sich nicht auseinanderdividieren lassen. Wir müssen 
gemeinsame Positionen und Interessen formulieren und für diese gemeinsam eintreten.
</p>
<p>Wir wollen unsere Allianzen stärken.
</p>
<p>Wir werden unsere traditionellen Allianzen und Kooperationen vertiefen. Für uns bleiben die 
Beziehungen zu Frankreich zentral. Sie bilden den Kern des europäischen Einigungsprozesses. Bei der 
Entwicklung eines starken Europas hat die deutsch-französische Partnerschaft eine zentrale Rolle 
gespielt. Unsere besondere Aufmerksamkeit gilt auch den deutsch-polnischen Beziehungen und 
dem demokratischen Ostseeraum mit seinen vielfältigen traditionellen Partnern Deutschlands. Es 
liegt im europäischen Interesse, die Zusammenarbeit mit dem Vereinigten Königreich zu verbessern. 
Basierend auf der deutsch-britischen Vereinbarung über Verteidigungspolitik (Trinity-House-
Vereinbarung) werden wir die Verhandlungen zu einem umfassenden bilateralen Abkommen mit 
der britischen Regierung unterstützen, welches unsere Beziehungen mit London breiter aufstellt und 
intensiviert – von Bildung über Wirtschaft bis zu Sicherheitsfragen.
</p>
<p>Die USA sind unser engster außereuropäischer Partner. Das transatlantische Verhältnis ist 
zentral für die europäischen und deutschen Außenbeziehungen. Wir stehen bereit, diese enge 
transatlantische	Kooperation	fortzusetzen.	Die	Zeitenwende	durch	den	russischen	Angriffskrieg	
hat zuletzt den Wert des transatlantischen Bündnisses noch einmal verdeutlicht, es zeigt sich aber 
gleichzeitig die Notwendigkeit, Europa auch sicherheitspolitisch selbstständiger aufzustellen. 
Die Gefahr protektionistischer Maßnahmen der USA ist weiter gestiegen. Wir setzen alles daran, 
Handelshemmnisse abzubauen und einen Subventionswettlauf mit den USA zu vermeiden. Dafür ist 
es	wichtig,	dass	Europa	mithilfe	einer	Investitions-	und	Innovationsoffensive	in	Zukunftstechnologien	
an wirtschaftlicher Kraft gewinnt.
</p>
<p>Wir setzen auf Dialog und Kooperation.
</p>
<p>Peking ist kein einfacher Partner. Die SPD unterstützt die Umsetzung der ersten deutschen China-
Strategie und setzt sich für eine europäisch abgestimmte China-Politik ein. In der EU definieren	
wir China als Partner, Wettbewerber und Systemrivalen. Die Volksrepublik ist zu einer führenden 
globalen Gestaltungsmacht aufgestiegen, ohne deren Mitwirkung globale Herausforderungen wie 
der	Klimawandel,	Fragen	der	Rüstungskontrolle	und	der	Nichtverbreitung	von	Atomwaffen	sowie	
die Verschuldungskrise in Ländern des Globalen Südens nicht zu lösen sind. Nach außen tritt China 
immer selbstbewusster und auch aggressiver auf. Etwa indem es seine Machtansprüche in seiner 
Nachbarschaft immer wieder deutlich macht. Auch distanziert sich China nicht ausreichend von 
Russlands völkerrechtswidrigem Krieg gegen die Ukraine. Vielmehr hat China seine Unterstützung 
für	Russland	ausgebaut.	Das	betrifft	die	europäische	Sicherheit.	Wir	sehen	das	kritisch.	Der	Aufstieg	
Chinas bedarf einer besonnenen und gemeinsamen europäischen Chinapolitik. Europa muss seine 
geopolitische Macht nutzen und mit einer europäischen Stimme für seine Interessen und Werte 
sprechen. Gleichzeitig müssen wir in kritischen Bereichen wirtschaftlich unabhängiger werden </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>62
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>(De-Risking). Wir bekennen uns weiterhin zur Ein-China-Politik und sind der Überzeugung, dass 
die Taiwan-Frage nur einvernehmlich in einem friedlichen Verfahren geklärt werden kann. Ob 
Menschenrechte, wettbewerbsverzerrende Industriepolitik oder Russlandpolitik: Wir bleiben mit 
Peking	in	einem	robusten	Dialog,	in	dem	wir	auch	kontroverse	Themen	offen	diskutieren.
</p>
<p>Gemeinsam mit Ländern wie Indien, Indonesien, Südafrika und Brasilien engagieren wir uns für 
Multilateralismus, für eine auf Regeln basierende internationale Ordnung und für die Verteidigung 
der Demokratie – auch wenn sie zusammen mit Russland Mitglieder der BRICS-Staatengruppe 
sind. Den Dialog mit diesen Ländern gilt es mit dem Ziel einer neuen Nord-Süd-Politik zu vertiefen. 
Wir werden strategische Partnerschaften mit Ländern des Globalen Südens ausbauen. Wir wollen 
koloniale Kontinuitäten überwinden, uns in Partnerschaft auf Augenhöhe begegnen. Die Aussöhnung 
mit Namibia bleibt für uns eine unverzichtbare Aufgabe, die aus unserer historischen und moralischen 
Verantwortung erwächst.
</p>
<p>Wir setzen auf die auswärtige Kultur- und Bildungspolitik als eine wichtige Säule unserer 
Außenpolitik. Durch Verbindungen in Kultur und Wissenschaft vertiefen wir die Beziehungen 
zwischen den Zivilgesellschaften in der Welt.
</p>
<p>Wir wollen Frieden im Nahen Osten.
</p>
<p>Wir	verurteilen	den	brutalen	Terrorangriff	der	Hamas	auf	Israel vom 7. Oktober 2023 aufs Schärfste. Es 
war das größte Massaker an Jüdinnen und Juden seit der Shoa. Das Existenzrecht und die Sicherheit 
Israels sind unverhandelbar und deutsche Staatsräson. Wir fordern die unverzügliche Freilassung 
aller noch festgehaltenen Geiseln. Israel hat das Recht auf Selbstverteidigung. Gleichzeitig ist es 
durch	das	humanitäre	Völkerrecht	verpflichtet,	auf	die	Verhältnismäßigkeit	seiner	Reaktion	zu	
achten und Zivilisten zu schützen. Angesichts der hohen zivilen Opferzahlen in Gaza, darunter 
mehrheitlich Frauen und Kinder, und des Ausmaßes der Zerstörung der zivilen Infrastruktur fordern 
wir	einen	sofortigen	Waffenstillstand.	Dazu	rufen	wir	alle	beteiligten	Staaten	auf	und	begrüßen	
internationale Bemühungen, darauf hinzuwirken. Die katastrophale humanitäre Lage im Gazastreifen 
ist inakzeptabel und muss sofort beendet werden. Hilfskonvois müssen uneingeschränkten Zugang 
zu den Menschen in Gaza haben. Die Bevölkerung muss mit Medizin und Nahrungsmitteln versorgt 
werden. Die Eskalationen in der Region zeigen, dass es dringend einen neuen Anlauf für Fortschritte 
in der Zweistaatenlösung braucht. Dazu gehört eine reformierte Palästinensische Autonomiebehörde, 
die auch die zivile Verwaltung in Gaza übernimmt. Von Gaza darf keine Gefahr für Israel mehr 
ausgehen.
</p>
<p>Es muss zu einem Stopp des völkerrechtswidrigen Siedlungsbaus durch Israel in den palästinensischen 
Gebieten kommen. Pläne zur Annektierung von Gebieten im Westjordanland und im Gaza-Streifen 
lehnen wir ab. Unser Ziel bleibt die friedliche Koexistenz zweier souveräner und lebensfähiger 
Staaten im Rahmen einer Verhandlungslösung. Nur eine politische Perspektive kann die Sicherheit 
Israels dauerhaft sicherstellen. Unsere Solidarität mit Israel und die Einhaltung des Völkerrechts 
sind	für	uns	historische	Verpflichtung.	Dafür	setzt	sich	die	SPD	ein.	Ebenso	müssen	die	Waffen	im	
Libanon schweigen. Die Resolution 1701 des UN-Sicherheitsrats aus dem Jahr 2006 muss von allen 
Konfliktparteien	befolgt	werden.
</p>
<p>Das Regime im Iran trägt zu einer weiteren Eskalation der Sicherheitslage im Nahen Osten 
bei. Mit seiner Ablehnung der internationalen regelgebundenen Ordnung trägt der Iran eine 
Mitverantwortung	für	viele	aktuelle	Konflikte	und	Krisen	in	der	Welt.	Das	Regime	unterstützt	den	
russischen	Angriff	auf	die	Ukraine	mit	Raketen	und	Drohnen.	Es	hat	Israel	direkt	angegriffen	und	</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>63
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>versucht, den Nahen Osten über die sogenannte Achse des Widerstands zu destabilisieren. Es 
verweigert die Kontrolle seiner Atomanlagen. Zugleich nimmt die Repression gegen Andersdenkende 
und vor allem gegen Frauen, die für ihre Rechte und Freiheit kämpfen, im Land zu. Sie werden dabei 
erbarmungslos verfolgt. Wir unterstützen daher die internationalen Sanktionen gegen das Regime 
und fordern, die Revolutionsgarden auf die EU-Terrorliste zu setzen.
</p>
<p>Nach der Überwindung der langjährigen Assad-Diktatur gibt es für die Syrerinnen und Syrer 
die	Hoffnung	auf	einen	friedlichen	Neuanfang.	Wir	werden	den	politischen	Übergang	und	
die Perspektiven für einen Wiederaufbau des Landes unter syrischer Führung und in syrischer 
Verantwortung unterstützen. Von zentraler Bedeutung sind für uns dabei der Schutz und die 
Teilhabe der zahlreichen religiösen, ethnischen und konfessionellen Gruppen, die Wahrung von 
Menschenrechten, insbesondere Frauenrechten, der ungehinderte Zugang für humanitäre Hilfe 
und Maßnahmen, die verhindern, dass Syrien als Basis für den Terrorismus genutzt wird oder eine 
Bedrohung für seine Nachbarn darstellt.
</p>
<p>24. Wir kämpfen für eine gerechte Welt.
</p>
<p>Ein attraktives und starkes Europa kann entscheidend dazu beitragen, auf globale Herausforderungen 
globale Antworten zu geben. Eine regelbasierte internationale Ordnung ist dafür die beste Grundlage. 
Sozialdemokratische internationale Politik hat das Ziel einer friedlichen, gerechten und nachhaltigen 
Welt. Autoritäre Regime drängen allerdings darauf, die regelbasierte Ordnung zu ihren ganz 
eigenen Gunsten zu verschieben, während viele Staaten im Globalen Süden sich von den liberalen 
Demokratien abwenden. Sie sehen ihre Erwartungen auf Wachstum und Wohlstand nicht erfüllt. 
Wir haben es in der Hand, das zu ändern, indem wir strategisch in Partnerschaften mit Ländern des 
Globalen Südens investieren. Dabei geht es nicht zuletzt um unsere eigene Zukunft, um Sicherheit in 
Europa, um den Erhalt von Arbeitsplätzen in Deutschland, um den Wohlstand unserer Gesellschaft. 
Eine vertrauensvolle Zusammenarbeit, als Win-win-Modell für alle Beteiligten, ist im europäischen 
Interesse.
</p>
<p>Wir wollen Partnerschaften für Entwicklung. 
</p>
<p>Unsere Entwicklungspolitik leistet einen wichtigen Beitrag, Menschen in Ländern des Globalen Südens 
wirtschaftliche,	soziale	und	gesellschaftliche	Perspektiven	zu	schaffen.	Neben	der	Zusammenarbeit	
mit Regierungen setzen wir insbesondere auf die Stärkung der Zivilgesellschaft und die Verbesserung 
privatwirtschaftlichen Handelns. Wir werden eine feministische Außen- und Entwicklungspolitik 
fortführen, die der Überzeugung folgt, dass alle Menschen die gleichen Rechte, Freiheiten und 
Möglichkeiten unabhängig vom Geschlecht und von sexueller Orientierung besitzen. 
</p>
<p>Wir brauchen Dialog und Zusammenarbeit in den Vereinten Nationen und in multilateralen 
Foren wie den G20. Ziel ist die Überwindung von Armut, Hunger und Ungleichheit. Wir müssen 
auf akute Hungerkrisen reagieren können und langfristig eine Umstellung der Agrarsysteme auf 
Nachhaltigkeit und Widerstandsfähigkeit unterstützen. Soziale Sicherungssysteme sehen wir dabei 
als eine notwendige Investition in die Zukunft. Nur wo ein soziales Netz aufgespannt ist, kommen 
Gesellschaften besser durch Krisen. Im Rahmen einer globalen Gesundheitspolitik ist es wichtig, 
künftig schnellere, grenzübergreifende Hilfe und unbürokratische internationale Kooperationen zu 
ermöglichen. Schaltzentrale sollte eine breit unterstützte Weltgesundheitsorganisation sein.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>64
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Richtschnur für die Zusammenarbeit mit globalen Partnern sind die 17 Nachhaltigkeitsziele 
der Agenda 2030 der Vereinten Nationen (Sustainable Development Goals, SDGs) und deren 
Weiterentwicklung, die wir aktiv mitgestalten. Wir sind davon überzeugt, dass Multilateralismus 
ein Grundpfeiler für Frieden und Wohlstand ist. Um die Erfolgsspur zu halten, braucht es Reformen 
der multilateralen Organisationen – auch des UN-Sicherheitsrats und seiner blockierenden Veto-
Regelung. Länder Afrikas, Lateinamerikas und Asiens müssen auf allen Ebenen besser vertreten sein. 
Mit Brasilien, Indien und Japan treiben wir im Bemühen um einen ständigen Sitz im Sicherheitsrat 
unsere gemeinsame G4-Initiative voran. 
</p>
<p>Durch humanitäre Hilfe und Krisenprävention trägt Deutschland dazu bei, menschliche Not zu lindern 
und	Krisen	einzuhegen,	aber	auch	seinen	diplomatischen	Einfluss	zu	festigen.	Wir	brauchen	ein	
starkes und eigenständiges Entwicklungsministerium, das zusammen mit politischen Stiftungen, 
mit NGOs und kirchlichen sowie zivilgesellschaftlichen Partnern wichtige Arbeit bei der Bewältigung 
globaler	Krisen	und	bei	der	Prävention	von	Konflikten	leistet.	Wir	wollen,	dass	mindestens	0,7 
Prozent des Bruttonationaleinkommens (BNE) für öffentliche Entwicklungsleistungen (ODA-Quote) 
bereitgestellt werden. Diesen Anspruch haben wir nicht nur an uns, sondern auch an unsere Partner 
insbesondere im G7-Kreis.
</p>
<p>Weltweit geht die Schere zwischen Arm und Reich weiter auseinander. Diese Abwärtsspirale gilt es zu 
durchbrechen: Wir werden in einer Globalen Allianz für Steuergerechtigkeit gemeinsam mit anderen 
Ländern die Einführung einer Milliardärssteuer vorantreiben. Superreiche sollen stärker für die 
Finanzierung des Gemeinwohls, insbesondere zur Erreichung der UN-Nachhaltigkeitsziele sowie zur 
Klimafinanzierung,	herangezogen	werden.
</p>
<p>Gemeinsam mit zentralen Akteuren wie der Weltbank und dem Internationalen Währungsfonds 
können wir die internationale Finanzarchitektur gerechter	machen.	Investitionen	in	öffentliche	
Güter wie Bildung, Gesundheit und Klimaschutz müssen in den Mittelpunkt der internationalen 
Finanzarchitektur und zentraler Akteure wie dem IWF, der Weltbank und der regionalen 
Entwicklungsbanken rücken. Für hochverschuldete Länder setzen wir zudem stärker auf eine 
Schuldenumwandlung:	Tausch	ihrer	Verpflichtungen	gegen	Investitionen,	in	die	soziale	und	
ökologische Transformation.
</p>
<p>Wir wollen strategische Partnerschaften.
</p>
<p>Viele Bereiche unseres Alltags und unserer Wirtschaft hängen unmittelbar an robusten Lieferketten 
und	dem	Zugang	zu	besonders	wertvollen	Rohstoffen.	Als	innovativer	Industriestandort	wollen	wir	
Allianzen bilden und mit strategischen Partnerschaften Brücken bauen – beispielsweise beim Ausbau 
von	grünem	Wasserstoff.	Nachhaltige	und	verantwortungsvolle	Wertschöpfungsketten	gilt	es	mit	
Produktionsstätten	vor	Ort	zu	schaffen	und	damit	Arbeitsplätze	zu	sichern	–	auch	bei	uns	zu	Hause.
</p>
<p>Wir wollen konkrete Vereinbarungen zu internationalen Standards, die gute Arbeit mit 
existenzsichernden Löhnen sicherstellt. Mit der EU-Lieferkettenrichtlinie haben wir klare Regelungen 
und	gleiche	Voraussetzungen	für	alle	Unternehmen	in	Europa	geschaffen.
</p>
<p>Von	klaren	Regelungen	und	gleichen	Voraussetzungen	für	alle	in	Europa	profitieren	insbesondere	
deutsche Unternehmen, die schon jetzt auf starke Standards setzen. Auf weltweit verbindliche Regeln 
pochen wir auch bei den Verhandlungen zum UN-Vertrag für Wirtschaft und Menschenrechte. Wir 
stehen für die internationale Solidarität und für die universelle Geltung der Menschenrechte. Dafür 
braucht es starke Institutionen wie den Europäischen Gerichtshof für Menschenrechte und den 
Internationalen Strafgerichtshof.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>65
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Europas Wohlstand und auch die Entwicklungsperspektiven vieler Staaten des Globalen Südens 
hängen stark von einem regelbasierten, diskriminierungsfreien globalen Handelsregime ab. Der 
Abschluss von weitreichenden Handels- und Investitionsabkommen (beispielsweise das EU-
Mercosur-Abkommen oder die Freihandelsverträge der EU mit Indien und Australien) sind wichtige 
Meilensteine, um robuste Allianzen und Partnerschaften zu etablieren. Solche Abkommen müssen 
mit unseren sicherheitspolitischen Zielen übereinstimmen, soziale Rechte wie auch Menschenrechte 
stärken, Umwelt und Klima schützen sowie langfristige Perspektiven für Wachstum und Wohlstand 
für	alle	Vertragsparteien	schaffen.	Wir	wollen,	dass	solche	Abkommen	künftig	einfacher	gestaltet	
und schneller zum Abschluss gebracht werden können. Zu oft werden Verhandlungen von einzelnen 
EU-Mitgliedstaaten	ausgebremst.	Handelsabkommen	sollen	daher	durch	eine	qualifizierte	Mehrheit	
im Ministerrat der EU entschieden werden. Damit tragen wir auf europäischer Ebene zu einem 
erfolgreichen und zeitlich angemessenen Abschluss von fairen Freihandelsabkommen auf Augenhöhe 
bei.
</p>
<p>Der Klimawandel macht nicht an nationalen Grenzen halt. Wir brauchen weltweit solidarische 
Initiativen	für	Klimaanpassung,	denn	es	sind	die	ärmsten	Staaten,	die	häufig	am	heftigsten	
betroffen	und	am	wenigsten	vorbereitet	sind.	Sozialdemokratische	Politik	schafft	eine	nachhaltige	
Entwicklungsperspektive, die Wohlstand und Schutz miteinander verbindet.
</p>
<p>Wir wollen das Pariser Klimaabkommen umsetzen und unseren fairen Anteil an der internationalen 
Klimafinanzierung	bereitstellen.	Für	die	finanziellen	Herausforderungen	der	globalen	Klima-
Transformation setzen wir auch verstärkt auf die Mobilisierung von privaten Mitteln. Es gilt, 
die sozial-ökologische Transformation umzusetzen und dabei die Bedürfnisse unserer Partner 
nach verlässlichen Kooperationen für ihre wirtschaftliche Entwicklung zu berücksichtigen. 
Dazu dienen beispielsweise die Just Energy Transition Partnerships (JETPs) sowie die Klima- 
und Entwicklungspartnerschaften mit Ländern in Afrika, Asien und Lateinamerika. Es geht um 
ganzheitliche	Ansätze,	bei	denen	die	betroffenen	Menschen	und	Regionen	im	Zentrum	stehen.	Dafür	
werden wir noch stärker Gewerkschaften und Zivilgesellschaft mit einbeziehen. Für ein Vorangehen 
bei den Transformationsaufgaben sind wir aber auf internationale Vertrauensnetzwerke wie den 
internationalen Klimaclub angewiesen, der bereits wichtige Impulse für die Zusammenarbeit gesetzt 
hat. Wir wollen weitere Formate initiieren und unterstützen.</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>66
</p>
<p>Mehr für Dich. Besser für Deutschland.
Regierungsprogramm der SPD für die Bundestagswahl 2025
</p>
<p>Unser Versprechen 
</p>
<p>25. Politik heißt für uns: Wir kämpfen für Dich.
</p>
<p>Fast 26.000 Wörter. 4 große Kapitel. 24 Wahlkampf-Themen. Danke fürs Zeitnehmen und Lesen.
</p>
<p>Es ist ein umfassendes Programm. Aber für uns ist es viel mehr. Es ist ein Versprechen an alle 
Bürgerinnen und Bürger. Ein Versprechen an Dich. Ein Versprechen an unser aller Zukunft. Ein 
Versprechen an Deutschland.
</p>
<p>Die Renten für alle Generationen stabil halten und Familien spürbar entlasten. Das Wachstum 
vorantreiben und die Wirtschaft stärken. Arbeitsplätze sichern und schützen. Sich für gerechte Löhne 
einsetzen und die Kaufkraft der Menschen stärken.
</p>
<p>Was unser Programm stark macht und wo wir uns jetzt unterscheiden im Meer der Wahlkampf-
Floskeln: Bei der SPD steckt hinter jedem einzelnen Programmpunkt ein konkreter Vorschlag zur 
Umsetzung.
</p>
<p>15 Euro Mindestlohn. Senkung der Mehrwertsteuer für Lebensmittel auf fünf Prozent. 95 Prozent 
der Steuerzahlenden sollen mehr Netto vom Brutto haben. Eine stabile Rente für alle Generationen. 
„Made in Germany“-Bonus, Einrichtung eines Deutschlandfonds, um die Wirtschaft zu stärken – um 
nur einige wichtige zu nennen.
</p>
<p>Als SPD sind wir fest davon überzeugt: Soll es Deutschland besser gehen, dann muss es jedem 
Einzelnen im Land besser gehen. Das ist das Ziel unserer Politik. Das treibt uns jeden Tag an. Und 
genau das macht dieses Programm.
</p>
<p>In diesem Sinne: Wir freuen uns auf einen spannenden Wahlkampf, auf den Austausch überall in 
Deutschland.
</p>
<p>Deine SPD</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>Regierungsprogramm
Beschlussfassung vom 
außerordentlichen Bundesparteitag 2025
am 11. Januar 2025 in Berlin
</p>
<p>SPD-Parteivorstand
Wilhelmstr. 141
10963 Berlin</p>
<p />
</div>
<ul>	<li>Inhalt</li>
	<li>Worauf es jetzt ankommt</li>
	<li>Ein neuer Aufschwung für Deutschland</li>
<ul>	<li>1. 	Wir kämpfen für neues Wachstum und sichere Arbeitsplätze.</li>
	<li>2.	Wir kämpfen für Made in Germany 2.0.</li>
	<li>3. 	Wir kämpfen für einen starken Arbeitsmarkt und 	gute Arbeitsbedingungen.</li>
	<li>4.	Wir kämpfen dafür, dass gute Bildung für alle zuverlässig gelingt.</li>
	<li>5.	Wir kämpfen für eine Finanzpolitik, die der Zukunft unseres Landes dient.</li>
</ul>
	<li>Beschäftigte und ihre Familien entlasten </li>
<ul>	<li>6.	Wir kämpfen für ein bezahlbares Zuhause.</li>
	<li>7.	Wir kämpfen für Arbeit, die ein gutes Leben ermöglicht.</li>
	<li>8.	Wir kämpfen für stabile Renten.</li>
	<li>9. Wir kämpfen für einen verlässlichen Alltag für Familien.</li>
	<li>10.	Wir kämpfen für eine gute Gesundheitsversorgung in Stadt und Land.</li>
	<li>11.	Wir kämpfen für menschenwürdige Pflege und deckeln die Pflegekosten.</li>
	<li>12. Wir kämpfen für Klimaschutz, den sich jeder leisten kann.</li>
	<li>13.	Wir kämpfen für eine pünktliche Bahn und gute Mobilität für alle.</li>
	<li>14.	Wir kämpfen für einen Staat, der besser funktioniert.</li>
</ul>
	<li>Sich in Deutschland sicher und zu Hause fühlen </li>
<ul>	<li>15. Wir kämpfen für Zusammenhalt und gegen die Feinde der Demokratie.</li>
	<li>16.	Wir kämpfen für mehr Respekt, Sicherheit und Schutz vor Gewalt.</li>
	<li>17.	Wir kämpfen für Gleichstellung, für eine Gesellschaft frei von Rassismus 	und Diskriminierung.</li>
	<li>18. Wir kämpfen für Medienvielfalt, für Vielfalt in Kunst und Kultur und für einen starken Sport.</li>
	<li>19. Wir kämpfen für starke Kommunen, gleiche Chancen in Land und Stadt und eine zukunftsfähige Landwirtschaft.</li>
	<li>20. Wir kämpfen für eine moderne Einwanderungsgesellschaft.</li>
</ul>
	<li>Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende </li>
<ul>	<li>21.	Wir kämpfen für Freiheit und Sicherheit.</li>
	<li>22. Wir kämpfen für ein starkes und handlungsfähiges Europa.</li>
	<li>23. Wir stärken europäische Interessen in der Welt.</li>
	<li>24. Wir kämpfen für eine gerechte Welt.</li>
</ul>
	<li>Unser Versprechen </li>
<ul>	<li>25.	Politik heißt für uns: Wir kämpfen für Dich.</li>
</ul>
</ul>
</body></html>