<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<head>
<meta name="pdf:PDFVersion" content="1.6" />
<meta name="xmp:CreatorTool" content="Adobe InDesign 20.0 (Macintosh)" />
<meta name="pdf:docinfo:title" content="Unser Wahlprogramm „Politikwechsel für Deutschland“" />
<meta name="pdf:docinfo:custom:GTS_PDFXVersion" content="PDF/X-3:2002" />
<meta name="pdf:hasXFA" content="false" />
<meta name="access_permission:modify_annotations" content="true" />
<meta name="access_permission:can_print_degraded" content="true" />
<meta name="dc:creator" content="CDU" />
<meta name="dcterms:created" content="2024-12-13T08:26:50Z" />
<meta name="dcterms:modified" content="2024-12-19T22:26:04Z" />
<meta name="dc:format" content="application/pdf; version=1.6" />
<meta name="xmpMM:DocumentID" content="xmp.id:072b6327-c105-433e-9307-4cf3e6aa63ff" />
<meta name="pdf:docinfo:creator_tool" content="Adobe InDesign 20.0 (Macintosh)" />
<meta name="access_permission:fill_in_form" content="true" />
<meta name="pdf:docinfo:modified" content="2024-12-19T22:26:04Z" />
<meta name="pdf:hasCollection" content="false" />
<meta name="pdf:encrypted" content="false" />
<meta name="dc:title" content="Unser Wahlprogramm „Politikwechsel für Deutschland“" />
<meta name="xmp:CreateDate" content="2024-12-13T09:26:50Z" />
<meta name="Content-Length" content="1040607" />
<meta name="pdf:hasMarkedContent" content="true" />
<meta name="Content-Type" content="application/pdf" />
<meta name="xmp:ModifyDate" content="2024-12-19T23:26:04Z" />
<meta name="pdf:docinfo:creator" content="CDU" />
<meta name="xmp:MetadataDate" content="2024-12-19T23:26:04Z" />
<meta name="dc:language" content="de" />
<meta name="pdfx:conformance" content="PDF/X-3:2002" />
<meta name="pdf:producer" content="Adobe PDF Library 17.0" />
<meta name="access_permission:extract_for_accessibility" content="true" />
<meta name="access_permission:assemble_document" content="true" />
<meta name="xmpTPg:NPages" content="81" />
<meta name="resourceName" content="b'union.pdf'" />
<meta name="pdf:hasXMP" content="true" />
<meta name="access_permission:extract_content" content="true" />
<meta name="xmpMM:DerivedFrom:DocumentID" content="xmp.did:dd84de3f-99cd-4ac5-9be6-a76279d942c5" />
<meta name="access_permission:can_print" content="true" />
<meta name="pdf:docinfo:trapped" content="False" />
<meta name="pdf:docinfo:custom:GTS_PDFXConformance" content="PDF/X-3:2002" />
<meta name="GTS_PDFXVersion" content="PDF/X-3:2002" />
<meta name="X-TIKA:Parsed-By" content="org.apache.tika.parser.DefaultParser" />
<meta name="X-TIKA:Parsed-By" content="org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser" />
<meta name="xmpMM:DerivedFrom:InstanceID" content="xmp.iid:3e66da81-1c43-412b-878d-7923f750e69f" />
<meta name="pdfxid:version" content="PDF/X-3:2002" />
<meta name="GTS_PDFXConformance" content="PDF/X-3:2002" />
<meta name="pdfx:version" content="PDF/X-3:2002" />
<meta name="access_permission:can_modify" content="true" />
<meta name="pdf:docinfo:producer" content="Adobe PDF Library 17.0" />
<meta name="pdf:docinfo:created" content="2024-12-13T08:26:50Z" />
<title>Unser Wahlprogramm „Politikwechsel für Deutschland“</title>
</head>
<body><div class="page"><p />
<p>Politikwechsel 
für Deutschland
Wahlprogramm von CDU und CSU</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>Inhalt 
- KURZFASSUNG - 
</p>
<p>Politikwechsel für Deutschland ................................................................. 1 
</p>
<p>- LANGFASSUNG - 
</p>
<p>I. Für ein Deutschland, auf das wir wieder stolz sein können ......... 10 
</p>
<p>II. Unser Plan für ein Land, das wieder Wohlstand für alle schafft ... 11 
</p>
<p>Ja zu einer Agenda für die Fleißigen ................................................ 11 
</p>
<p>Ja zu Freiräumen für die Wirtschaft ................................................ 13 
</p>
<p>Ja zu bezahlbarer, sicherer und sauberer Energie ......................... 19 
</p>
<p>Ja zu marktwirtschaftlichem Klima- und Umweltschutz .............. 21 
</p>
<p>Ja zu Forschung, Innovationen und neuen Technologien ............ 24 
</p>
<p>Ja zu einem starken und gerechten Sozialstaat ............................. 29 
</p>
<p>Ja zu mehr Eigentum, Vermögensbildung und sicherer 
Altersvorsorge..................................................................................... 31 
</p>
<p>Ja zu einer Landwirtschaft mit Zukunft .......................................... 33 
</p>
<p>III. Unser Plan für ein Land, das frei und wieder sicher ist ................ 36 
</p>
<p>Ja zu Recht und Ordnung .................................................................. 36 
</p>
<p>Ja zum Stopp der illegalen Migration ............................................... 40 
</p>
<p>Ja zu einer wehrhaften Demokratie ................................................. 42 
</p>
<p>Ja zu unserer Verantwortung in der Welt ........................................ 45 
</p>
<p>Ja zu einer voll verteidigungsfähigen Bundeswehr ....................... 48 
</p>
<p>Ja zu einem starken Europa .............................................................. 51 
</p>
<p>IV. Unser Plan für ein Land, das wieder zusammenhält ..................... 54 
</p>
<p>Ja zu Leitkultur und Zusammenhalt ................................................ 54 
</p>
<p>Ja zu Familie und Verantwortung .................................................... 60 
</p>
<p>Ja zu Aufstieg durch Bildung ............................................................ 62 
</p>
<p>Ja zu leistungsstarker beruflicher und akademischer Bildung .... 64 
</p>
<p>Ja zu guter Gesundheit und Pflege ................................................... 67 
</p>
<p>Ja zu bezahlbarem Bauen, Wohnen und zukunftsfähiger 
Mobilität............................................................................................... 70 
</p>
<p>Ja zu einem funktionierenden Staat – das ist unser 
Zukunftsversprechen ........................................................................ 73 
</p>
<p>Wahlaufruf ................................................................................................ 79 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 1 - 
</p>
<p>- KURZFASSUNG - 
</p>
<p>Politikwechsel für Deutschland 
</p>
<p>Wir alle wissen, wie es um unser Land steht – und dass es so nicht weitergehen kann. Zu 
</p>
<p>Recht wird von jeder Bundesregierung erwartet, dass es am Ende ihrer Amtszeit Land und 
</p>
<p>Leuten besser geht. Die Ampel hat diese Erwartungen enttäuscht. Hinter Deutschland lie-
</p>
<p>gen drei verlorene Jahre – und vor uns historisch große Herausforderungen. Es geht um 
</p>
<p>viel in den kommenden Jahren. Es geht um unsere Freiheit, es geht um Frieden, Wohlstand, 
</p>
<p>Sicherheit und den Zusammenhalt unserer Gesellschaft. 
</p>
<p>Wir wissen zugleich um die Kraft, die in unserem Land und in jedem Einzelnen von uns 
</p>
<p>steckt. Wir haben alles, um Deutschland wieder nach vorne zu bringen. Es geht darum, die-
</p>
<p>ses Potenzial wieder freizusetzen. 
</p>
<p>Dafür braucht unser Land eine Bundesregierung, die wieder die wirklich wichtigen Dinge 
anpackt: die Sicherung des Friedens in Freiheit, Wohlstand für alle, Sicherheit und Zusam-
menhalt. Unser Land braucht Stabilität und Aufbruch. Unser Land braucht einen Politik-
wechsel! 
</p>
<p>Unsere Überzeugung ist: Mit einer neuen Politik können wir dafür sorgen, dass Deutsch-
land wieder nach vorne kommt. Und unser Versprechen ist: Wir werden dafür sorgen. 
</p>
<p>Dafür haben wir einen Plan: 
</p>
<p>Für ein neues Wohlstandsversprechen 
</p>
<p>Deutschland braucht wieder eine Politik für die hart arbeitende Bevölkerung – eine Agenda 
für die Fleißigen. Es kommt jetzt auf breite Entlastungen an. Leistung muss sich wieder 
lohnen. 
</p>
<p>Wir handeln. Worauf es jetzt vor allem ankommt: 
</p>
<p>• Wir entlasten vor allem Menschen mit niedrigen und mittleren Einkommen. Dafür pas-
sen wir den Einkommensteuertarif an. Unser Ziel für die Sozialversicherungsbeiträge: 
Wir wollen uns wieder auf die 40 Prozent hinbewegen. 
</p>
<p>• Wir stellen Überstundenzuschläge bei Vollzeitarbeit steuerfrei. Wer freiwillig mehr ar-
beiten will, soll mehr Netto vom Brutto haben. 
</p>
<p>• Wir erhöhen die Pendlerpauschale. So stärken wir unsere Leistungsträger im ländlichen 
Raum. 
</p>
<p>• Wir modernisieren das Arbeitsrecht: Künftig soll für alle Unternehmen anstelle der täg-
lichen eine wöchentliche Höchstarbeitszeit gelten. 
</p>
<p>• Für ausländische Fachkräfte richten wir eine digitale „Work-and-Stay-Agentur“ ein. Sie 
bietet Service aus einer Hand: Anwerbung, Arbeitsplatzvermittlung, Prüfung der Einrei-
sevoraussetzungen, Visavergabe, Aufenthaltstitel.  </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 2 - 
</p>
<p>Aufbruch für die Wirtschaft – mit neuer Freiheit Kräfte freisetzen 
</p>
<p>Wirtschaft ist nicht alles, aber ohne Wirtschaft ist alles nichts. Deshalb setzen wir auf 
Wachstum, Investitionen, Freiräume für unsere Unternehmen und gute Arbeitsplätze. 
</p>
<p>Wir handeln. Worauf es jetzt vor allem ankommt: 
</p>
<p>• Wir senken die Unternehmenssteuerbelastung auf maximal 25 Prozent, schaffen den 
Rest-Soli ab und verbessern Abschreibungen und Verlustverrechnung. 
</p>
<p>• Wir beseitigen mit Entrümpelungsgesetzen und Bürokratie-Checks überflüssigen Pa-
pierkram. Statistikpflichten und Doppelstrukturen bauen wir ab. 
</p>
<p>• Wir stoppen Belastungen: Das nationale Lieferkettengesetz schaffen wir ab. 
</p>
<p>• Wir machen Schluss mit Draufsatteln: Dazu nehmen wir die deutsche Übererfüllung von 
europäischem Recht zurück und unterbinden sie künftig. 
</p>
<p>Energie bezahlbar machen, Klima marktwirtschaftlich schützen 
</p>
<p>Wir beenden die ideologiegetriebene Politik der Ampel. Es braucht jetzt einen Politikwech-
sel: Mit den Menschen und nicht gegen sie – so funktioniert Energie- und Klimapolitik. 
</p>
<p>Wir handeln. Worauf es jetzt vor allem ankommt: 
</p>
<p>• Wir senken die Stromsteuer und die Netzentgelte. Der Strom muss für alle schnell und 
spürbar günstiger werden. 
</p>
<p>• Wir bauen Netze, Speicher und alle Erneuerbaren aus und setzen auf Bezahlbarkeit und 
Versorgungssicherheit. Nur mehr Angebot senkt die Preise. 
</p>
<p>• Wir halten an der Option Kernenergie fest. Dabei setzen wir auf die Forschung zu Kern-
energie der vierten und fünften Generation, Small Modular Reactors und Fusionskraft-
werken. Die Wiederaufnahme des Betriebs der zuletzt abgeschalteten Kernkraftwerke 
prüfen wir. 
</p>
<p>• Wir schaffen das Heizungsgesetz der Ampel ab. Mit dem bürokratischen Reinregieren in 
den Heizungskeller muss Schluss sein. Wir fördern technologieoffen emissionsarme 
Wärmelösungen. 
</p>
<p>• Wir setzen auf den Emissionshandel. Er ist das richtige Instrument, um die Emissions-
menge effizient zu begrenzen und damit das Klima bestmöglich zu schützen. 
</p>
<p>Deutschland fit machen für Innovationen, Digitalisierung und Startups 
</p>
<p>Forschung, Innovationen, Technologien und Transfer (FITT) sind die Grundlage für eine 
wettbewerbsfähige Wirtschaft mit gut bezahlten Arbeitsplätzen. Ausgründungen und der 
Transfer hin zu marktfähigen Lösungen müssen besser gelingen. Mit „Made in Germany“ 
wieder an die Spitze! 
</p>
<p>Wir handeln. Worauf es jetzt vor allem ankommt: 
</p>
<p>• Wir treiben mit Digitalisierung sowie souveränen KI- und Cloudanwendungen die 
Re-Industrialisierung unseres Landes voran. Zukunftstechnologien brauchen Frei-
räume, der Staat braucht klare Zuständigkeiten. Dazu richten wir ein Bundesdigitalmi-
nisterium ein. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 3 - 
</p>
<p>• Wir sorgen dafür, dass Wirtschaft und Staat bis 2030 3,5 Prozent des Bruttoinlandspro-
dukts für Forschung und Entwicklung aufwenden. 
</p>
<p>• Wir legen eine Hightech-Agenda vor. Deutschland muss Kompetenzzentrum und Inno-
vationsstandort für Zukunftstechnologien werden – von der Luft- und Raumfahrt bis zum 
Quantencomputing. Wir werden eine neue, ambitionierte Raumfahrtstrategie verfolgen. 
</p>
<p>• Wir machen Lust auf Unternehmertum. Mit einer „Gründerschutzzone“ befreien wir in 
der Startphase weitgehend von bürokratischen Vorschriften. 
</p>
<p>• Wir steuern um: Die Datenschutzpolitik muss eine echte Datenchancenpolitik werden. 
Die Chancen von Open Data für Innovationen und Wachstum müssen wir nutzen. 
</p>
<p>Für einen starken und gerechten Sozialstaat 
</p>
<p>Das erwarten die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer von der Politik. Und zwar zu Recht, 
denn sie schaffen mit ihrem Leistungswillen unseren Wohlstand. 
</p>
<p>Wir handeln. Worauf es jetzt vor allem ankommt: 
</p>
<p>• Wir schaffen das sogenannte „Bürgergeld“ ab und ersetzen es durch eine Neue Grundsi-
cherung. Fördern und Fordern muss immer gelten. 
</p>
<p>• Wir stehen zum gesetzlichen Mindestlohn und einer starken, unabhängigen Mindest-
lohnkommission. Lohnfindung muss Sache der Sozialpartner sein – im Sinne von Fair-
ness und wirtschaftlicher Vernunft. 
</p>
<p>• Wir fördern die Vorsorge mit Eigentum und Vermögen durch höhere Freibeträge bei 
Grunderwerb- und Erbschaftsteuer sowie beim Sparen. Eine Vermögensteuer lehnen wir 
ab. 
</p>
<p>• Wir halten an der bestehenden gesetzlichen Regelung zum Renteneintrittsalter fest. Ren-
tenkürzungen wird es mit uns nicht geben. 
</p>
<p>• Wir führen eine Aktivrente ein. Wer über das gesetzliche Rentenalter hinaus freiwillig 
weiterarbeitet, bekommt sein Gehalt bis zu 2.000 Euro im Monat steuerfrei. 
</p>
<p>• Wir führen eine Frühstart-Rente ein. Dafür fördert der Staat für alle 6- bis 18-Jährigen 
mit 10 Euro pro Monat die individuelle und kapitalgedeckte private Altersvorsorge. So 
bilden wir für die frühe private Altersvorsorge ein Startvermögen. 
</p>
<p>• Wir entlasten die Rentnerinnen und Rentner auch ganz praktisch und wollen für den Re-
gelfall deren Steuererklärung entbehrlich machen. 
</p>
<p>Unserer Landwirtschaft den Rücken stärken 
</p>
<p>Landwirte verdienen Anerkennung, Respekt und Vertrauen. Wir sorgen für Entlastungen 
durch bessere Rahmenbedingungen und Planungssicherheit. 
</p>
<p>Wir handeln. Worauf es jetzt vor allem ankommt: 
</p>
<p>• Wir führen die Agrardieselrückvergütung wieder vollständig ein. So entlasten wir land-
wirtschaftliche Betriebe. 
</p>
<p>• Wir machen uns in Brüssel dafür stark, dass das Agrarbudget gut ausgestattet bleibt. 
Gleichzeitig muss die Gemeinsame Agrarpolitik drastisch vereinfacht werden. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 4 - 
</p>
<p>• Wir sagen Bürokratie den Kampf an: Stoffstrombilanz im Düngerecht, Bodengesetz, Ta-
xonomie. Ein Landwirt muss wieder Landwirt sein können. 
</p>
<p>• Die Land- und Forstwirte können sich auf uns verlassen: Wir unterstützen innovative 
Technologien und nachhaltige Bewirtschaftung. Die zwangsweise Stilllegung von Flä-
chen wird es mit uns nicht geben. 
</p>
<p>• Wir regeln den Wolfsbestand. Wölfe müssen – regional unterschiedlich – bejagt werden 
können, damit weniger Weidetiere gerissen werden. 
</p>
<p>Recht und Ordnung durchsetzen 
</p>
<p>Wir setzen auf eine Null-Toleranz-Strategie, stärken Polizei und Strafverfolgungsbehörden 
den Rücken und geben ihnen die notwendigen Befugnisse an die Hand, die es braucht. 
</p>
<p>Wir handeln. Worauf es jetzt vor allem ankommt: 
</p>
<p>• Wir verschärfen das Strafrecht und beschleunigen Verfahren. Die Strafe muss der Tat auf 
dem Fuße folgen. 
</p>
<p>• Wir setzen verstärkt auf die elektronische Fußfessel. Gewalttäter gegen Frauen müssen 
gestoppt werden. 
</p>
<p>• Wir setzen mehr Videokameras sowie Systeme zur automatisierten Gesichtserkennung 
an Brennpunkten und Gefahrenorten ein. Straftäter dürfen nicht einfach so davonkom-
men. 
</p>
<p>• Wir verpflichten die Internetanbieter zur Speicherung der IP-Adressen. Gegen jede Form 
der Gewalt gegen Kinder gehen wir konsequent vor – auch im Netz. 
</p>
<p>• Wir schaffen das Cannabis-Gesetz der Ampel ab. Dieses Gesetz schützt Dealer und setzt 
unsere Kinder und Jugendlichen dem Drogenkonsum und der Sucht aus. 
</p>
<p>Illegale Migration stoppen 
</p>
<p>Unser Land braucht eine grundsätzliche Wende in der Migrationspolitik. Der Zuzug ist zu 
viel und nicht mehr stemmbar. Eine strikte Begrenzung der Migration ist dringend nötig. 
</p>
<p>Wir handeln. Worauf es jetzt vor allem ankommt: 
</p>
<p>• Wir kontrollieren die deutschen Staatsgrenzen und setzen konsequente Zurückweisun-
gen an der Grenze durch. Wir müssen wieder selbst entscheiden, wer zu uns kommt und 
wer bleiben darf. 
</p>
<p>• Wir beschleunigen Asylverfahren und Rückführungen. Dazu erklären wir weitere Länder 
zu sicheren Herkunftsländern und schieben auch wieder nach Syrien und Afghanistan 
ab. 
</p>
<p>• Wir setzen den Familiennachzug zu subsidiär Schutzberechtigten aus und beenden alle 
freiwilligen Aufnahmeprogramme. 
</p>
<p>• Wir richten Sozialleistungen für Ausreisepflichtige an dem von Gerichten aufgestellten 
Grundsatz „Bett, Brot und Seife“ aus. Bei der Bezahlkarte machen wir keine Abstriche. 
</p>
<p>• Wir wollen das europäische Asylrecht ändern und kennen unsere humanitäre Verant-
wortung. Jeder, der in Europa Asyl beantragt, soll in einen sicheren Drittstaat überführt 
werden, dort sein Verfahren durchlaufen und dort bei Bedarf Schutz finden. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 5 - 
</p>
<p>Schutz und Sicherheit – die Feinde unseres Staates bekämpfen 
</p>
<p>Den zunehmenden extremistischen Gefährdungen treten wir mit einem 360-Grad-Blick 
entgegen. Wir bekämpfen jede Form von Extremismus, Gewalt und Terror mit voller Härte. 
</p>
<p>Wir handeln. Worauf es jetzt vor allem ankommt: 
</p>
<p>• Wir stellen das Unterstützen von Terror-Organisationen konsequenter unter Strafe und 
greifen durch: Ausweisung, Entzug des Aufenthaltstitels, Verlust der deutschen Staats-
bürgerschaft. 
</p>
<p>• Wir schließen Moscheen, in denen Hass und Antisemitismus gepredigt wird. Für Islamis-
mus gibt es keinen rechtsfreien Raum. 
</p>
<p>• Wir zeigen Rechtsextremisten die Rote Karte und bekämpfen sie mit voller Härte auf der 
Basis unseres 2020 gestarteten Maßnahmenpakets. 
</p>
<p>• Wir begegnen Linksextremismus genauso konsequent. Wir lassen nicht zu, dass offen 
zur Gewalt gegen unseren Staat aufgerufen wird und das Eigentum Dritter oder kritische 
Infrastrukturen angegriffen werden. 
</p>
<p>• Wir bestrafen konsequent das Zeigen verfassungsfeindlicher Symbole sowie verfas-
sungsfeindliche und antisemitische Äußerungen. Der Rechtsstaat muss durchgreifen. 
</p>
<p>• Wir rüsten mit einer echten Zollpolizei auf und schöpfen Verbrechensgewinne ab. Künf-
tig müssen Kriminelle nachweisen, woher ihr Vermögen kommt – von der Villa bis zur 
Yacht. Straftaten dürfen sich nicht lohnen. 
</p>
<p>Verantwortung in Europa und der Welt übernehmen 
</p>
<p>Wir müssen geopolitisch handlungsfähiger werden und unsere berechtigten nationalen In-
teressen strategisch klug vertreten, statt unsere internationalen Partner arrogant zu beleh-
ren. 
</p>
<p>Wir handeln. Worauf es jetzt vor allem ankommt: 
</p>
<p>• Wir stehen für ein Europa, das sich in die richtige Richtung entwickelt: weniger Bürokra-
tie, mehr Wettbewerbsfähigkeit. 
</p>
<p>• Wir wollen die transatlantische Partnerschaft als Fundament der westlichen Welt stär-
ken – gerade in bewegten Zeiten. 
</p>
<p>• Wir beleben unsere Beziehungen zu Frankreich und Polen neu: Wir setzen Impulse beim 
Vorgehen gegen illegale Migration, für Wirtschaft und Innovationen, Sicherheit und Ver-
teidigung und bauen die Infrastruktur in Richtung unserer Nachbarländer aus. 
</p>
<p>• Wir schaffen einen Nationalen Sicherheitsrat mit Sitz im Bundeskanzleramt. Damit ver-
netzen wir Außen-, Sicherheits-, Verteidigungs-, Handels-, Europa- und Entwicklungs-
politik. 
</p>
<p>• Wir unterstützen die Ukraine mit diplomatischen, finanziellen und humanitären Mitteln 
sowie mit Waffenlieferungen. Sie verteidigt auch unsere Freiheit. Israel stehen wir bei 
seinem legitimen Kampf gegen den Terror zur Seite.  </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 6 - 
</p>
<p>Für Freiheit, Frieden und Sicherheit 
</p>
<p>Frieden in Sicherheit und Freiheit ist die Richtschnur für unser sicherheitspolitisches Han-
deln. Dafür bauen wir eine starke Bundeswehr auf. 
</p>
<p>Wir handeln. Worauf es jetzt vor allem ankommt: 
</p>
<p>• Wir führen eine aufwachsende Wehrpflicht ein. Das ist notwendig für Frieden und Si-
cherheit unseres Landes. 
</p>
<p>• Wir stehen zum Zwei-Prozent-Ziel – mindestens. Denn die NATO ist unsere Sicherheits-
garantie. 
</p>
<p>• Wir stärken unsere Sicherheits- und Verteidigungsindustrie. Bei der Beschaffung von 
Material und Ausrüstung wollen wir mehr Zusammenarbeit und Produktion in Europa. 
</p>
<p>• Wir übernehmen die Führung beim Aufbau eines europäischen Raketenabwehrschirms. 
Die Bedrohung aus der Luft ist größer denn je. 
</p>
<p>Leitkultur und Zusammenhalt leben 
</p>
<p>Es gibt in unserem Land gewachsene Spielregeln und Normen, die von allen, die hier leben 
wollen, anerkannt und respektiert werden müssen. Wir stehen zu unserer Leitkultur. 
</p>
<p>Wir handeln. Worauf es jetzt vor allem ankommt: 
</p>
<p>• Wir führen verpflichtende Integrationsvereinbarungen ein. Für ein klares Bekenntnis zu 
unseren Werten! Unser Ziel ist, Integration eng zu begleiten und einzufordern. 
</p>
<p>• Wir schaffen bessere Startchancen durch ein breites Angebot an Deutsch- und Integrati-
onskursen. Allen muss klar sein: Ohne deutsche Sprache gelingt Integration nicht. 
</p>
<p>• Wir machen die Express-Einbürgerung der Ampel rückgängig, ebenso wie die generelle 
Möglichkeit der doppelten Staatsbürgerschaft. Der deutsche Pass steht am Ende der In-
tegration und nicht am Anfang. 
</p>
<p>• Wir entlasten Sportvereine und Menschen, die sich für andere engagieren. Die Ehren-
amts- und die Übungsleiterpauschale erhöhen wir spürbar. 
</p>
<p>• Wir setzen perspektivisch auf ein verpflichtendes Gesellschaftsjahr. Das eröffnet jungen 
Menschen Chancen und schafft ein neues Wir-Gefühl. 
</p>
<p>• Wir unterbinden einen ferngesteuerten Islam. Schluss mit dem Einfluss ausländischer 
Regierungen über Moscheevereine und Islamverbände auf die deutschen Muslime! 
</p>
<p>Familien unterstützen, Verantwortung übernehmen 
</p>
<p>Familien sind echte Leistungsträger und schaffen Stabilität. Unser Anspruch: Wir geben 
Familien genug Spielraum, um ihr Leben eigenverantwortlich gestalten zu können. 
</p>
<p>Wir handeln. Worauf es jetzt vor allem ankommt: 
</p>
<p>• Wir verbessern Elternzeit und Elterngeld. Sie geben Familien mehr Zeit und unterstüt-
zen den Wunsch nach Aufgabenteilung. 
</p>
<p>• Wir entwickeln perspektivisch den Kinderfreibetrag in Richtung des Grundfreibetrags 
der Eltern. Entsprechend heben wir auch das Kindergeld an. Zudem halten wir am Ehe-
gattensplitting fest und wollen Kinder künftig stärker berücksichtigen. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 7 - 
</p>
<p>• Wir wollen eine gute Versorgung mit Kinderbetreuungsplätzen. Zudem erhöhen wir die 
steuerliche Absetzbarkeit von Betreuungskosten. 
</p>
<p>• Wir schaffen das Selbstbestimmungsgesetz der Ampel wieder ab. Der Jugendschutz und 
das Erziehungsrecht der Eltern dürfen nicht untergraben werden. 
</p>
<p>Für gute Bildung 
</p>
<p>Kinder sind unsere Zukunft und brauchen beste Startmöglichkeiten von Anfang an – und 
zwar alle. Dreh- und Angelpunkt ist ein funktionierendes, verlässliches Bildungssystem. 
</p>
<p>Wir handeln. Worauf es jetzt vor allem ankommt: 
</p>
<p>• Wir setzen auf verpflichtende Sprachtests im Vorschulalter. Kinder mit Sprachproble-
men müssen eine Kita oder Vorschule besuchen. 
</p>
<p>• Wir stellen Anstrengung und Leistung wieder in den Mittelpunkt, angefangen bei Kern-
fächern wie Mathe und Deutsch bis hin zu den Bundesjugendspielen. 
</p>
<p>• Wir wollen ein bundesweit vergleichbares Abitur auf hohem Niveau. Bei den Anforderun-
gen darf es keine Abstriche geben. 
</p>
<p>• Wir unterstützen die Entwicklung der Berufsschulen. Es kommt auf jede Fachkraft an. 
Für Flexibilität im Beruf fördern wir Teil- und Weiterqualifizierungen. 
</p>
<p>• Wir verbessern das BAföG und die Hinzuverdienstmöglichkeiten. Zudem sorgen wir da-
für, dass die Beantragung unbürokratischer und schneller wird. 
</p>
<p>Für gute Gesundheit und Pflege 
</p>
<p>Wir stehen für eine hochwertige Gesundheitsversorgung, die auch auf dem Land verlässlich 
funktioniert. Es geht uns um Daseinsvorsorge, Eigenverantwortung und Prävention. 
</p>
<p>Wir handeln. Worauf es jetzt vor allem ankommt: 
</p>
<p>• Wir stärken die Strukturen in der Gesundheits- und Pflegeversorgung in Stadt und Land. 
</p>
<p>• Wir sorgen dafür, dass die langen Wartezeiten auf einen Arzttermin sinken. Dazu verbes-
sern wir die Patientensteuerung. 
</p>
<p>• Wir stärken die Präsenzapotheken und geben ihnen eine Zukunft. Für viele Menschen 
sind sie der erste Ansprechpartner bei gesundheitlichen Problemen. 
</p>
<p>• Wir verbessern die häusliche Pflege und die Situation der Angehörigen. Pflegerische 
Leistungen müssen flexibler eingesetzt werden können. 
</p>
<p>• Wir gehen den Personalnotstand an, indem wir den Pflegeberuf attraktiver machen. Es 
muss mehr Planbarkeit und Aufstiegsmöglichkeiten geben. 
</p>
<p>Für Bauen, Wohnen und zukunftsfähige Mobilität 
</p>
<p>Egal ob Stadt oder Land – Menschen sollen gut leben, wo ihr zu Hause ist. Dafür braucht es 
gleichwertige Lebensverhältnisse und eine Politik, die sich dazu bekennt. 
</p>
<p>Wir handeln. Worauf es jetzt vor allem ankommt: </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 8 - 
</p>
<p>• Wir machen Bauen bezahlbar. Dazu entschlacken wir das Bauordnungs- und Raumord-
nungsrecht grundlegend und reduzieren die Vorschriften spürbar und verantwortungs-
bewusst. Nur günstigeres und mehr Bauen sorgt für günstigere Mieten. 
</p>
<p>• Wir erlauben dauerhaftes Bauen auch dort, wo bisher nur vereinfachtes Bauen nach Son-
derregelungen erlaubt war. Zudem setzen wir auf einfaches und innovatives Bauen. 
</p>
<p>• Wir stehen für einen wirksamen und angemessenen Mieterschutz – dazu gehören auch 
die Regeln zur Miethöhe. Der soziale Wohnungsbau muss solide gefördert und das Wohn-
geld regelmäßig angepasst werden. 
</p>
<p>• Wir machen Kosten für energetische Sanierungen von der Erbschaft- und Schenkung-
steuer abzugsfähig. So fördern wir die effiziente energetische Sanierung des Immobili-
enbestands. 
</p>
<p>• Wir machen die Bahn flott, indem wir die Strukturen angehen. Für mehr Wettbewerb 
müssen Infrastruktur- und Transportbereich stärker als bisher voneinander getrennt 
werden. 
</p>
<p>• Wir stehen zum Auto und zur Automobilindustrie. Das Verbrenner-Verbot muss rück-
gängig gemacht werden. Für die E-Mobilität muss die Ladeinfrastruktur angemessen 
ausgebaut werden. 
</p>
<p>• Wir machen die digitale Kraftfahrzeug-Anmeldung zum Standard, indem wir sie bundes-
weit einheitlich und unkompliziert gestalten. Das gilt auch für die Einbindung der Versi-
cherer. Zudem führen wir die digitale Fahrzeugakte ein. 
</p>
<p>Funktionierender Staat – unser Zukunftsversprechen 
</p>
<p>Die Ampel hat gestritten und Vertrauen zerstört. Wir wollen handeln und Vertrauen zurück-
gewinnen – schneller, effizienter, digital und mit schlankeren Strukturen. 
</p>
<p>Wir handeln. Worauf es jetzt vor allem ankommt: 
</p>
<p>• Wir halbieren die Zahl der Beauftragten und kommen in der Ministerialverwaltung und 
der Bundestagsverwaltung mit mindestens zehn Prozent weniger Personal aus. 
</p>
<p>• Wir halten an der Schuldenbremse des Grundgesetzes fest. Die Schulden von heute sind 
die Steuererhöhungen von morgen. 
</p>
<p>• Wir schützen deutsche Sparer. Allen Formen einer Haftung Deutschlands für Schulden 
anderer EU-Staaten erteilen wir eine klare Absage. 
</p>
<p>• Wir wollen Planungs- und Genehmigungsverfahren beschleunigen – gerade bei Bau, Ver-
kehr und digitalen Infrastrukturen. 
</p>
<p>• Wir werden mit einem Sofortprogramm ab der ersten Stunde beweisen, dass richtige Po-
litik einen Unterschied machen kann. 
</p>
<p>Liebe Wählerinnen und Wähler, 
</p>
<p>liebe Bürgerinnen und Bürger, 
</p>
<p>Sie haben eine Regierung verdient, die unser Land besser regiert. 
</p>
<p>Wir wissen, wie das geht. Und wir werden besser regieren. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 9 - 
</p>
<p>Wir freuen uns über jede Hand, die mit anpackt, 
</p>
<p>damit Deutschland wieder nach vorne kommt. 
</p>
<p>Dafür bitten wir Sie um Ihre Unterstützung – mit Ihren beiden Stimmen für die Union!  </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 10 - 
</p>
<p>- LANGFASSUNG - 
</p>
<p>I. Für ein Deutschland, auf das wir 
wieder stolz sein können 
</p>
<p>Unsere Bundesrepublik Deutschland ist eine großartige Erfolgsgeschichte: Wiederaufbau, 
Wirtschaftswunder und Weltmeistertitel, Westbindung, Friedliche Revolution, Wiederver-
einigung und Aufbauleistung der Ostdeutschen, Wohlstand, Soziale Marktwirtschaft mit 
guter Arbeit und starken Sozialversicherungen, „Made in Germany“ als weltweit bekanntes 
Qualitätssiegel, eine starke Europäische Union, unsere Freundschaft mit Frankreich und 
Polen, Aussöhnung mit Israel und transatlantische Partnerschaft, Freiheit und Sicherheit. 
Darauf können wir stolz sein! 
</p>
<p>Die vergangenen Jahre zeichnen leider ein anderes, schlechteres Bild unseres Landes: Die 
Wirtschaft schrumpft, unsere Industrie ist international unter Druck, die Infrastruktur zum 
Teil marode. Die Arbeitslosigkeit steigt, die sozialen Sicherungssysteme sind in Schieflage. 
Populisten und Extremisten vertiefen die Spaltung immer weiter. 
</p>
<p>Zugleich erleben wir Herausforderungen historischen Ausmaßes: Deutschland und Europa 
müssen sich der Bedrohung ihrer Sicherheit erwehren und sind weiter mit massiver illega-
ler Migration konfrontiert. Hinzu kommen tiefgreifende Umbrüche im Zuge der Digitalisie-
rung und nicht zuletzt die Menschheitsaufgabe Klimawandel. 
</p>
<p>Wir wissen aber auch: Deutschland hat alles, um wieder nach vorne zu kommen. Wir wissen 
um die Talente und Fähigkeiten, die jeder Einzelne mitbringt. Wir wissen, dass mit Eigen-
verantwortung, Leistung und Solidarität wieder etwas Großes entstehen kann. Wir glauben 
an die Kraft und den Ideenreichtum der Menschen. Wir glauben an ein wehrhaftes Deutsch-
land, das Verantwortung in Europa und der Welt übernimmt und seine Interessen selbst-
bewusst vertritt. Wir glauben an die große Kraft in unserem Land. 
</p>
<p>Diese Kraft werden wir freisetzen. Dafür braucht unser Land eine Regierung, die verlässlich 
arbeitet und die wirklich wichtigen Dinge anpackt: Wohlstand für alle, Sicherheit und Zu-
sammenhalt. Unser Land braucht Stabilität und Aufbruch. Unser Land braucht einen Poli-
tikwechsel. Dafür treten wir als CDU und CSU bei der Bundestagswahl gemeinsam an. Und 
dafür werben wir um Vertrauen. 
</p>
<p>Wir glauben daran, dass Deutschland mit einer neuen Politik wieder nach vorne kommt. 
Wir sorgen dafür, dass Deutschland mit einer neuen Politik wieder nach vorne kommt. Jetzt 
heißt es: Machen statt reden! Regieren statt streiten! Wir haben einen Plan für Deutschland. 
Die Zeit drängt. Wir setzen einen starken Impuls für Aufbruch und Zuversicht. 
</p>
<p>Wir wollen ein Land, das wieder Wohlstand für alle schafft. 
</p>
<p>Wir wollen ein Land, das frei und wieder sicher ist. 
</p>
<p>Wir wollen ein Land, das wieder zusammenhält. 
</p>
<p>Wir wollen Deutschland wieder nach vorne bringen. 
</p>
<p>Ein Deutschland, auf das wir wieder stolz sein können.  </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 11 - 
</p>
<p>II. Unser Plan für ein Land, das wieder 
Wohlstand für alle schafft 
</p>
<p>Deutschland ist eine starke Volkswirtschaft. Deutschland hat alles, was es braucht: Wir sind 
das Land des Mittelstands und der Familienunternehmen, der Hidden Champions und des 
Handwerks, der Selbständigen und der freien Berufe, der innovativen Gründer und der 
weltweit erfolgreichen Industrie- und Dienstleistungsunternehmen. Und überall und mit-
tendrin: fleißige Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die unser Land am Laufen halten, 
kreative Erfinder, exzellente Ingenieure und Landwirte, die uns mit hochwertigen Lebens-
mitteln versorgen. Darauf können wir setzen, auch in schwieriger Zeit – und das müssen 
wir auch. Die wirtschaftliche Lage in unserem Land ist angespannt, die industrielle Basis 
brüchig geworden und damit auch die Stabilität unseres sozialen Netzes. Viele Unterneh-
men und Betriebe klagen über hohe Energiepreise, Bürokratiewahnsinn und neue Regulie-
rung am laufenden Band, fehlende Fachkräfte und eine erdrückende Steuerlast. Und wer 
nicht klagt, hat schon aufgegeben – entweder den Standort Deutschland, um anderswo zu 
produzieren, oder ganz und gar. Immer mehr Bürgerinnen und Bürger fragen sich: Lohnt 
es sich noch, arbeiten zu gehen? Sie wünschen sich eine Gesellschaft, in der sich Leistung 
lohnt und zugleich denen die Hand gereicht wird, die auf Hilfe angewiesen sind. 
</p>
<p>Wir stehen zur Sozialen Marktwirtschaft, wir stehen zu Wettbewerb, Wachstum und Wohl-
stand. Für uns ist klar: „Wohlstand für alle“ geht nur mit Freiräumen und Planungssicher-
heit für die Wirtschaft, mit einem starken und gerechten Sozialstaat, mit Eigenverantwor-
tung und Fleiß, der auch belohnt wird. Dafür braucht unser Land jetzt einen Politikwechsel. 
</p>
<p>Wir wollen ein Land, das wieder Wohlstand für alle schafft. 
</p>
<p>Wir wollen Deutschland wieder nach vorne bringen. 
</p>
<p>Ein Deutschland, auf das wir wieder stolz sein können. 
</p>
<p>Ja zu einer Agenda für die Fleißigen 
</p>
<p>Unser Plan: 
</p>
<p>Leistung muss sich wieder lohnen. 
</p>
<p>Arbeitsrecht modernisieren. 
</p>
<p>Arbeits- und Fachkräfte gewinnen. 
</p>
<p>Wir handeln. 
</p>
<p>Leistung muss sich wieder lohnen 
</p>
<p>Arbeit ist sinnstiftend und schafft Wohlstand, wenn die eigene Anstrengung auch belohnt 
wird. Fakt ist aber: Die Belastung durch Steuern und andere Abgaben in unserem Land ist </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 12 - 
</p>
<p>zu hoch. Wir brauchen daher eine Agenda für die Fleißigen, eine breite Entlastung für die 
Bevölkerung: Wer mehr leistet, muss sich mehr leisten können. Niedrigere Steuern und 
Beiträge sorgen zudem für höhere Löhne, mehr Arbeitsplätze, stärkeres Wachstum und si-
chere Sozialsysteme. 
</p>
<p>• Einkommen entlasten. Dazu flachen wir den Einkommensteuertarif schrittweise spürbar 
ab und erhöhen den Grundfreibetrag. Die Einkommensgrenze für den Spitzensteuersatz 
erhöhen wir deutlich. 
</p>
<p>• Geringverdiener entlasten. Wer arbeitet, muss mehr haben als der, der nicht arbeitet. 
Unser Ziel für die Sozialversicherungsbeiträge: Wir wollen uns wieder auf die 40 Prozent 
hinbewegen. Mit einem jährlichen „Sozialstaatstragfähigkeitsbericht“ haben wir die Ent-
wicklung der Sozialkassen fest im Blick und ergreifen erforderliche Maßnahmen. 
</p>
<p>• Belastungen durch Inflation verhindern. Steigende Preise dürfen nicht zu höherer Ein-
kommensteuerlast führen. Deshalb passen wir den Einkommensteuertarif regelmäßig 
an die Inflation an und gleichen so die kalte Progression aus. Dabei berücksichtigen wir 
auch alle inflationssensiblen Abzugsbeträge. 
</p>
<p>• Pendler entlasten. Die Pendlerpauschale erhöhen wir. So stärken wir unsere Leistungs-
träger im ländlichen Raum. 
</p>
<p>• Mehrarbeit muss sich lohnen. Wir stellen Überstundenzuschläge bei Vollzeitbeschäfti-
gung steuerfrei. Wer freiwillig mehr arbeiten will, soll mehr Netto vom Brutto haben. 
</p>
<p>• Schnelle Entlastungen in Krisen ermöglichen. Wir setzen uns in Europa dafür ein, dass 
in angespannter Lage die Energie- und Umsatzsteuer für Güter des täglichen Bedarfs 
schnell und ohne langwierige Genehmigung reduziert werden dürfen. 
</p>
<p>Arbeitsrecht modernisieren 
</p>
<p>Unser Arbeitsrecht ist in die Jahre gekommen, eine Modernisierung mehr als überfällig. 
Wir müssen die Veränderungen in einer modernen, digitalen Arbeitswelt berücksichtigen 
und insbesondere die Entwicklungen hin zu einer flexibleren Arbeitszeitgestaltung aufgrei-
fen. Das gehen wir entschlossen an. 
</p>
<p>• Flexibler arbeiten. Wir reformieren das Arbeitszeitgesetz und legen für alle Unterneh-
men anstelle der täglichen eine wöchentliche Höchstarbeitszeit im Sinne der europäi-
schen Arbeitszeitrichtlinie fest. 
</p>
<p>• Hohe Standards beim Arbeitsschutz wahren. Das gilt vor allem bei gefahrgeneigten Be-
rufen. Hier berücksichtigen wir die besonderen Schutzerfordernisse, weil das Unfallri-
siko nach acht Stunden steigt. 
</p>
<p>• Rechtssicher mobil und im Homeoffice arbeiten. Wir gestalten die Vorgaben für mobile 
Arbeitsplätze praxisnäher. Gleichzeitig stellen wir klar, dass mobiles Arbeiten an frei ge-
wählten Orten nicht in den Anwendungsbereich der Arbeitsstättenverordnung fällt. Auch 
für das Homeoffice schaffen wir Rechtssicherheit und fördern damit mobile Arbeitsfor-
men: Sofern freiwillig gewählt, definieren wir es unabhängig vom zeitlichen Umfang als 
einen Unterfall des mobilen Arbeitens. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 13 - 
</p>
<p>• In Europa mobil arbeiten. Das grenzüberschreitende mobile Arbeiten innerhalb der EU 
muss sowohl für Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer als auch für Arbeitgeberinnen 
und Arbeitgeber rechtssicher und möglichst flexibel werden. 
</p>
<p>• Personalpartnerschaften erleichtern und rechtssicherer machen. So können sich zwei 
Unternehmen im Rahmen einer Kooperation freie Personalkapazitäten mit Zustimmung 
der Betriebsräte untereinander zur Verfügung stellen. 
</p>
<p>Arbeits- und Fachkräfte gewinnen 
</p>
<p>Der Arbeits- und Fachkräftemangel bremst unsere wirtschaftliche Entwicklung. Aus demo-
grafischen Gründen verschärft er sich weiter und wird zu einem echten Standortrisiko. Ei-
gentlich könnten die Unternehmen mehr produzieren, doch dafür fehlt das Personal. Mit 
einer Fachkräfteoffensive bekämpfen wir das Problem und sorgen für mehr Produktivität. 
Für ausländische Fachkräfte wollen wir ein attraktiver Standort sein und lebenswerte Hei-
mat werden. 
</p>
<p>• Hürden aus dem Weg räumen. Vor allem Frauen in Teilzeit sind eine Gruppe mit großem 
Potenzial für den Arbeitsmarkt. Es braucht bessere Rahmenbedingungen für Vollzeitar-
beit oder vollzeitnahe Arbeit. 
</p>
<p>• Haushaltsnahe Dienstleistungen stärken. Wir verbessern die steuerliche Absetzbarkeit 
haushaltsnaher Dienstleistungen. 
</p>
<p>• Berufsabschluss nachholen. Menschen in Helfertätigkeiten fördern wir auf ihrem Weg zu 
einer qualifizierten Fachkraft und entwickeln Anreize zum Erwerb beruflicher Qualifika-
tionen. 
</p>
<p>• Vorbeschäftigungsverbot nach dem Erreichen der Regelaltersgrenze abschaffen. Damit 
machen wir Arbeitsverträge rechtssicher. So sorgen wir auch für mehr Flexibilität. 
</p>
<p>• Ausländische Fachkräfte gewinnen. Dabei ist eine gute Qualifikation von zentraler Be-
deutung. So kann dauerhafte Beschäftigung erreicht werden. Den Fokus legen wir auf die 
vereinfachte und beschleunigte Anerkennung ausländischer Berufsqualifikationen. 
</p>
<p>• Schnellere und digitale Prozesse für Erwerbszuwanderer. Dazu richten wir eine digitale 
Bundesagentur für Einwanderung („Work-and-Stay-Agentur“) ein. Fachkräfte erhalten so 
Service aus einer Hand: von der Anwerbung und Arbeitsplatzvermittlung über die Prü-
fung der Einreisevoraussetzungen und Visavergabe bis hin zum Aufenthaltstitel. Wir 
trennen die Asylverfahren von den Verfahren zur Einwanderung in den Arbeitsmarkt. 
</p>
<p>Ja zu Freiräumen für die Wirtschaft 
</p>
<p>Unser Plan: 
</p>
<p>Steuerlast verringern. 
</p>
<p>Bürokratie spürbar abbauen. 
</p>
<p>Steuern vereinfachen. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 14 - 
</p>
<p>Resilienz der Wirtschaft stärken. 
</p>
<p>Freien Handel und Exporte unterstützen. 
</p>
<p>Wir handeln. 
</p>
<p>Steuerlast verringern 
</p>
<p>Deutschland ist für Unternehmen ein Hochsteuerland. Ein erfolgreicher und gefragter 
Wirtschaftsstandort muss auch bei der Steuerbelastung wettbewerbsfähig sein. So ermög-
lichen wir höhere Löhne, mehr Arbeitsplätze und mehr Wachstum. Und so schaffen wir die 
Grundlage dafür, dass unsere Städte und Gemeinden eine verlässliche und auskömmliche 
Finanzausstattung haben und die unterschiedlichen Herausforderungen vor Ort aus eige-
ner Kraft meistern können. Es ist Zeit für eine große Steuerreform. 
</p>
<p>• Wettbewerbsfähige Unternehmensbesteuerung. Unser Ziel ist eine attraktive Unterneh-
mensbesteuerung von maximal 25 Prozent auf einbehaltene Gewinne, die wir schritt-
weise umsetzen wollen. Dazu senken wir insbesondere die Tarifbelastung und verbes-
sern wesentlich das Optionsmodell und die Thesaurierungsbegünstigung. Bei den beste-
henden Steuersystemen für Kapitalgesellschaften und Personengesellschaften schaffen 
wir mehr Wahlrechte, Einheitlichkeit und Durchlässigkeit. 
</p>
<p>• Weg mit dem Rest-Soli. Wir schaffen den restlichen Solidaritätszuschlag ab. Er hat seine 
Aufgabe längst erfüllt, ist fast 35 Jahre nach der Wiedervereinigung nicht mehr zu recht-
fertigen und belastet Unternehmen, Fachkräfte und Sparer. 
</p>
<p>• Verlustverrechnung verbessern. Dazu weiten wir den Verlustrücktrag aus und schaffen 
die Beschränkung des Verlustvortrags durch die Mindestbesteuerung ab. 
</p>
<p>• Mit Abschreibungen neue Impulse geben. Dazu fassen wir die AfA-Tabellen neu und ak-
tualisieren die Abschreibungsdauern. Unser Ziel sind digitalisierte Tabellen mit den be-
triebsgewöhnlichen Nutzungsdauern. Wir wollen Turboabschreibungen für einen 
schnellen Wachstumsimpuls. 
</p>
<p>• Heute schon an morgen denken. Auch die nächste Generation soll ein Unternehmen wei-
terführen können. Deshalb belasten wir Familienunternehmen in der Erbfolge nicht in 
der Substanz und vereinfachen Unternehmensnachfolgen. 
</p>
<p>• Gastro-Steuer runter. Wir reduzieren die Umsatzsteuer auf Speisen in der Gastronomie 
auf sieben Prozent. 
</p>
<p>Bürokratie spürbar abbauen 
</p>
<p>Überbordende Dokumentations- und Meldepflichten, mangelnde Flexibilität, lange Verfah-
ren sowie Vollzugsprobleme in Behörden: Das kostet unnötig Geld, Zeit, Nerven und Perso-
nal, gerade im Mittelstand. Schlimmer noch: Unternehmen und alle, die anpacken wollen, 
verlieren den Mut für Neues. Bürokratieabbau, das heißt in Wahrheit „Freiheit zurückge-
ben“. Wir wollen eine Kultur des Machens und nicht der Fehlervermeidung. Früher waren 
wir stolz, wie schnell in Deutschland Dinge funktionierten. Das ist wieder unser Ziel. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 15 - 
</p>
<p>• Unser Land vom Bürokratiewahnsinn heilen. Wir beschließen Jahresgesetze zum Büro-
kratieabbau als echte Entrümpelungsgesetze und stärken die Bürokratiebremse („One in, 
two out“). Wo sinnvoll möglich, geben wir Gesetzen und Regelungen ein Verfallsdatum. 
Wir wollen genau wissen, wo der Schuh drückt: Deshalb machen wir mehr Bürokratie-
Checks in enger Zusammenarbeit mit den betroffenen Unternehmen. 
</p>
<p>• Bürokratieabbau stärken. Wir holen den Nationalen Normenkontrollrat (NKR) sowie die 
Zuständigkeit für Bürokratieabbau und bessere Rechtsetzung zurück in das Bundeskanz-
leramt. Für einen echten Mehrwehrt stellen wir ihn schlagkräftiger auf und straffen die 
Strukturen, auch damit der NKR verschärft untergesetzliche Vorschriften in den Blick 
nehmen kann. 
</p>
<p>• Belastungen sofort stoppen. Das deutsche Lieferkettengesetz schaffen wir ab. In Europa 
wollen wir Belastungen einen Riegel vorschieben, etwa der Regulierung für nachhaltige 
Investitionen (Taxonomie) oder der Nachhaltigkeitsberichterstattung (Corporate 
Sustainability Reporting). 
</p>
<p>• Trend bei EU-Bürokratie umkehren. Weil wir den Menschen grundsätzlich vertrauen, 
wollen wir zur vertrauensbasierten Gesetzgebung zurückkommen. Am besten ist die Bü-
rokratie, die gar nicht erst entsteht. Daher werden wir ein „EU-Forechecking“ einführen, 
um in Brüssel viel früher, strategischer und erfolgreicher bei europäischen Rechtsakten 
mitzuwirken. 
</p>
<p>• EU-Bürokratie kleinhalten. Mit einem Gesetz gegen Draufsatteln – „Anti-Gold-Plating-
Gesetz“ – nehmen wir Regelungen zurück, die über europäisches Recht hinausgehen, 
und unterbinden künftig jegliche Übererfüllung. Parallelregulierungen auf europäischer 
und nationaler Ebene lehnen wir ab. 
</p>
<p>• Vertrauen statt verzetteln. Wir kehren in Handwerk, Einzelhandel, Gastronomie oder Ho-
tellerie bei Dokumentationspflichten die Beweislast um und ersetzen die regelmäßigen 
Nachweise durch ein Anzeigerecht von Verstößen. 
</p>
<p>• Statistiklasten abbauen. Wir reduzieren Statistikpflichten, Datenerhebungen und Mel-
dungen durch ein Verweisungsrecht für Unternehmen. Dafür muss die Behördenkom-
munikation über bereits vorliegende Daten besser werden. Das reicht aber nicht: Auch 
Doppelstrukturen bei den Statistikämtern müssen konsequent abgebaut werden. 
</p>
<p>• Schriftform im Arbeitsrecht lockern. Wir stellen alle noch bestehenden arbeitsrechtli-
chen Erfordernisse der Niederschrift auf Papier mit eigenhändiger Unterschrift und per-
sönlicher oder postalischer Übergabe auf den Prüfstand. Nur dort, wo es zwingend ist, 
soll die Schriftform beibehalten werden, zum Beispiel bei Kündigungen und branchen-
spezifischer Schutzbedürftigkeit. 
</p>
<p>• Arbeitnehmerfreizügigkeit stärken. Wir machen uns dafür stark, dass insbesondere das 
Verfahren zur grenzüberschreitenden Entsendung von Erwerbstätigen in das EU-Aus-
land vereinfacht und digitalisiert wird (A1-Bescheinigung, Melde- und Registrierungs-
verfahren). 
</p>
<p>• Rechtssicherheit schaffen, Scheinselbständigkeit verhindern. Wir passen das Statusfest-
stellungsverfahren im Sinne der Selbständigen und Unternehmen an. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 16 - 
</p>
<p>• Schluss mit immer mehr Betriebsbeauftragten. Die Pflicht zur Bestellung von Betriebs-
beauftragten – zum Beispiel für Abfall, Brandschutz oder Sicherheit – belastet kleine und 
mittlere Unternehmen sehr. Wir befreien sie davon und vereinheitlichen die Schwellen-
werte, ab denen Beauftragte berufen werden müssen. 
</p>
<p>Steuern vereinfachen 
</p>
<p>Auch die Steuerbürokratie nimmt zu und ist eine große Belastung – für die Bürgerinnen 
und Bürger genauso wie für die Unternehmen. Wir misten bei den Vorschriften aus und 
schaffen ein einfacheres Steuerrecht. 
</p>
<p>• Unternehmen den Alltag erleichtern. Die Aufbewahrungsfrist für Buchungsbelege im 
Handels- und Steuerrecht verkürzen wir einheitlich von acht auf fünf Jahre. Das setzt vo-
raus, dass die Betriebsprüfungen zügiger erfolgen sowie stärker automatisiert und deut-
lich beschleunigt werden. Das erhöht auch die Rechtssicherheit und verbessert die Wett-
bewerbsbedingungen. 
</p>
<p>• Steuererklärungspflichten für Rentner und Pensionäre vereinfachen. Wir führen einen 
Quellenabzug ein, damit im Regelfall keine Steuererklärung mehr abgegeben werden 
muss. Doppelbesteuerung von Renten vermeiden wir. 
</p>
<p>• Steuerfestsetzung vereinfachen. Wir treiben die Selbstveranlagung und den digitalen Da-
tenaustausch mit der Finanzverwaltung voran. Unser Ziel ist eine vollautomatisierte Ver-
anlagung. 
</p>
<p>• Pauschalbeträge statt Belege. Mit mehr Pauschalierungen und Typisierungen vereinfa-
chen wir insbesondere das Einkommensteuerrecht. 
</p>
<p>• Spielräume des EU-Rechts nutzen. Wir führen das Verrechnungsmodell bei der Ein-
fuhrumsatzsteuer ein, um Bürokratie und Liquiditätsbelastung möglichst gering zu hal-
ten. 
</p>
<p>• Steuergesetze lesen und verstehen. Sie müssen für Bürger, Unternehmen und Verwal-
tung verständlicher werden. Dazu vereinfachen wir vor allem die Gesetzessprache und 
streichen veraltete Vorschriften, die nicht mehr angewendet werden. 
</p>
<p>• Konsequente Digitalisierung, bessere Kontrolle. Wir digitalisieren und automatisieren 
Besteuerungsverfahren und stellen KI-Technologie bereit. Das hilft Finanzbehörden 
auch dabei, Steuerpflichten zu kontrollieren und Steuerbetrug wirksam zu bekämpfen. 
</p>
<p>Resilienz der Wirtschaft stärken 
</p>
<p>Geoökonomische Herausforderungen und Krisen nehmen zu; sie sind ein ernstes Problem 
für unsere Wirtschaft. Wir müssen die Resilienz unserer Wirtschaft stärken und ihr Rechts- 
und Planungssicherheit geben. Das geht nur gemeinsam mit unseren Partnern in Europa, 
das geht nur mit einem starken Binnenmarkt. Genau wie die Sicherheitspolitik ist die Wirt-
schaftspolitik auch gefragt, Antworten auf Übernahmen durch Systemkonkurrenten oder 
Cyberangriffe zu finden, die ganze Unternehmen und Lieferketten lahmlegen. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 17 - 
</p>
<p>• „Grundgesetz der Sozialen Marktwirtschaft“ rechtssicher machen. Wir binden die wett-
bewerbsrechtlichen Befugnisse des Bundeskartellamts zum Markteingriff wieder an ei-
nen Rechtsverstoß. Einen Generalverdacht gegenüber der Wirtschaft lehnen wir ent-
schieden ab. 
</p>
<p>• Fairer Wettbewerb in Europa. Wir setzen uns für ein modernes Kartell- und Wettbe-
werbsrecht ein, das den globalen Markt als Maßstab zugrunde legt. 
</p>
<p>• Missbrauchskontrolle starker Abnehmer verbessern. Wir stärken den Schutz von Erzeu-
gern und Lieferanten vor unlauteren Handelspraktiken. 
</p>
<p>• Schutzschirm für unsere Wirtschaft. Wir führen wirkungsvolle Instrumente zur Krisen-
bewältigung und gegen Subventionen ein, die den weltweiten Wettbewerb verzerren. 
</p>
<p>• Rechte an geistigem Eigentum konsequent durchsetzen. Wir legen den Fokus auf die Be-
kämpfung der Produkt- und Markenpiraterie sowie die Produktsicherheit. So stärken wir 
die Innovations- und Schöpfungskraft der deutschen Wirtschaft. 
</p>
<p>• Mehr Realismus statt Naivität. Wir schützen sicherheitsrelevante Technologien, kritische 
Infrastrukturen und Unternehmen vor Übernahmen durch systemische Rivalen. 
</p>
<p>• Wirtschaft muss Cyber-Gefahren kennen. Wir sorgen dafür, dass insbesondere der Mit-
telstand besser informiert und sensibilisiert ist. Wegen ihrer Innovations- und Wirt-
schaftskraft sind mittelständische Unternehmen begehrte Angriffsziele internationaler 
Konkurrenten, fremder Nachrichtendienste und Krimineller. Für die Cybermaßnahmen 
kleiner und mittlerer Unternehmen schaffen wir steuerliche Anreize und günstige Finan-
zierungen. 
</p>
<p>• Cybersicherheit „Made in Germany“. Unser Ziel ist, dass Deutschland Weltmarktführer 
für sichere IT-Lösungen und attraktiver Standort für innovative Unternehmen der Cyber-
sicherheit wird. 
</p>
<p>Freien Handel und Exporte unterstützen 
</p>
<p>Exportweltmeister sind jetzt andere, nicht mehr wir. Trotzdem bleibt Deutschland eine Ex-
portwirtschaft. Jeder vierte Arbeitsplatz hängt am Export – und ein Großteil unseres Wohl-
stands. Aber: Der Welthandel schwächelt, Protektionismus und unlautere Handelsprakti-
ken nehmen zu, Lieferengpässe und steigende Rohstoffpreise werden zur Belastung für Un-
ternehmen. Unser Kompass bleibt: Wir unterstützen den freien Handel, damit wir wieder 
aufholen und Arbeitsplätze sichern. Dabei puffern wir die internationalen und globalen Ri-
siken besser ab. Aus Deutschland muss eine resiliente Exportwirtschaft werden. 
</p>
<p>• Für unsere Interessen. Wir sorgen dafür, dass sich unsere internationale Zusammenar-
beit gezielt an den strategischen Wirtschaftsinteressen Deutschlands orientiert. Außen-
wirtschaftsförderung und Entwicklungszusammenarbeit verzahnen wir dazu besser. Wir 
setzen uns auch in der Organisation für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwick-
lung dafür ein, dass die deutsche Wirtschaft deutlich stärker von staatlich finanzierten 
Entwicklungsprojekten profitiert. 
</p>
<p>• Zusammen ist man stärker. Wir schließen neue Energie- und Rohstoffpartnerschaften 
und setzen uns auf europäischer Ebene für pragmatische Handelsabkommen ein. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 18 - 
</p>
<p>• Fair handeln statt abschotten. Bei marktverzerrenden Subventionen und Exportbeihilfen 
setzen wir auf das EU-Antisubventionsverfahren und einen wirksamen, international an-
erkannten Streitschlichtungsmechanismus bei der Welthandelsorganisation. Grund-
sätzlich sind Zölle nicht der richtige Weg. 
</p>
<p>• Globaler Handel funktioniert nur auf der Basis gleicher Rechte und Pflichten. Deshalb 
folgen wir dem Grundsatz der Gegenseitigkeit (Reziprozität). 
</p>
<p>• Exportförderung stärken. Exportorientierte Unternehmen brauchen guten Zugang zu 
Kapital und staatliche Garantien zur Risikoabsicherung. Wir machen die neuen klimapo-
litischen Sektorleitlinien für Garantien rückgängig. Eine Unterscheidung in gute und in 
weniger gute, in gewünschte und weniger gewünschte Wirtschaftstätigkeit deutscher Un-
ternehmen im Ausland lehnen wir ab. 
</p>
<p>• Außenhandel nicht unnötig behindern. Die Exportkontrolle muss effizienter werden. 
Dazu beschleunigen wir Ausfuhrgenehmigungen deutlich. 
</p>
<p>• Abkommen schließen. Mercosur ist ausverhandelt und muss jetzt zügig in Kraft treten. 
Dabei haben wir die Sicherstellung fairer Wettbewerbsbedingungen zum Schutz unserer 
Landwirtschaft besonders im Blick. Wir unterstützen in der EU neue Abkommen mit In-
dien und den ASEAN-Staaten und vertiefen Partnerschaften insbesondere mit den USA 
für einen umfassenden transatlantischen Wirtschafts-, Handels- und Zukunftsraum. 
</p>
<p>• „De-Risking“, aber richtig. Wir wollen an engen Wirtschaftsbeziehungen zu China fest-
halten, sofern sie auf dem Prinzip der Gegenseitigkeit beruhen. Zugleich werden wir kri-
tische wirtschaftliche Abhängigkeiten verringern, etwa durch die stärkere Diversifizie-
rung von Absatzmärkten, Rohstoffquellen und Lieferketten sowie den Schutz kritischer 
Infrastruktur und sicherheitsrelevanter Technologie. 
</p>
<p>• Abhängigkeiten verringern, heißt souveräner werden. Die Produktion von Halbleitern 
und Batteriezellen in Europa muss stark angekurbelt werden. Dazu füllen wir das Euro-
päische Chipgesetz zügig mit Leben und nutzen die Europäische Halbleiterallianz ESRA 
stärker. 
</p>
<p>• Innovationen „Made in Germany“. Gerade in Afrika, aber auch im gesamten globalen Sü-
den und im asiatisch-pazifischen Raum, wollen wir Wirtschaftsbeziehungen intensivie-
ren, auch um das Feld nicht China und Russland zu überlassen. Deshalb ist es in unserem 
Interesse, die Afrikanische Union und andere regionale Zusammenschlüsse dauerhaft zu 
stärken. Mit Blick auf Klimaschutz durch Zukunftstechnologien bieten sich für Techno-
logien aus Deutschland große Chancen. Deshalb unterstützen wir Wirtschaftswachstum 
auf dem afrikanischen Kontinent und die afrikanische Freihandelszone. 
</p>
<p>• Rohstoffe von hier. Wir sichern die Versorgung auch durch einen verantwortungsvollen, 
heimischen Abbau. Zudem verstehen wir die aus Recycling entstandenen Wertstoffe als 
Rohstoffe 2.0. Sie erfüllen die höchsten Ansprüche und sind zugleich nachhaltig. Wir rei-
zen das privatwirtschaftliche, nicht-spekulative Anlegen von Vorräten durch eine Roh-
stoffbevorratungsrücklage an.  </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 19 - 
</p>
<p>Ja zu bezahlbarer, sicherer und sauberer 
Energie 
</p>
<p>Unser Plan: 
</p>
<p>Für bezahlbare Energie sorgen. 
</p>
<p>Bei Energieinnovationen Spitze sein. 
</p>
<p>Wir handeln. 
</p>
<p>Für bezahlbare Energie sorgen 
</p>
<p>Die Energiekrise hat unser Land verändert. Höhere Preise bei steigendem Energiebedarf 
verunsichern Millionen von Menschen sowie Unternehmen gleichermaßen. Die Politik darf 
die Augen vor der Realität nicht verschließen. Für uns ist klar: Energie muss bezahlbar, si-
cher und sauber sein. Alle Kostentreiber müssen auf den Prüfstand, gleichzeitig ist Ener-
gieeffizienz wichtig. Dafür treten wir ein, im engen Schulterschluss in der EU und mit un-
seren internationalen Partnern. 
</p>
<p>• Ideologiefrei und technologieoffen zu bezahlbarer Energie. Wir bringen alle Kapazitäten 
ans Netz, die klimafreundlich und systemdienlich sind, angefangen bei einem zielgerich-
teten weiteren Ausbau der Erneuerbaren Energien. Wir nutzen die Erneuerbaren konse-
quent, und zwar alle: Windenergie an Land und auf See, Solarenergie, Geothermie, Was-
serkraft, Bioenergie und den nachwachsenden Rohstoff Holz. Die Potenziale der Kraft-
Wärme-Kopplung müssen konsequent genutzt werden. 
</p>
<p>• Versorgung absichern. Wir erhöhen die Versorgungssicherheit durch eine pragmatische 
Kraftwerkstrategie, die einen technologieoffenen Kapazitätsmarkt etabliert und damit 
wettbewerblich für Absicherung der gesicherten Leistung sorgt. 
</p>
<p>• Neuer Strommarkt. Wir setzen ein Strommarktdesign um, das die neuen Realitäten an-
erkennt und die notwendigen Investitionen absichert. Für mehr Preisstabilität entwi-
ckeln wir die Terminmärkte weiter. Versorgungsunternehmen müssen ihre Lieferver-
träge besser und preisgünstiger absichern können. 
</p>
<p>• Infrastruktur ganzheitlich denken. Ein besonderes Augenmerk legen wir auf den inte-
grierten und grenzüberschreitenden Netzausbau sowie auf eine effiziente Verknüpfung 
des Ausbaus von Erneuerbaren Energien, Netzen und Speichern. Dafür wollen wir mehr 
privates Kapital gewinnen. Für einen schnellen und günstigen Ausbau von Stromnetzen 
nutzen wir verstärkt Freileitungen. Bei Strom-, Wärme-, Gas-, Wasserstoff- und CO2-Inf-
rastruktur setzen wir auf Standardisierung und gemeinsamen Ausbau. 
</p>
<p>• Strukturwandel, aber verlässlich. Wir stehen zum Kohlekompromiss und zum vereinbar-
ten Kohleausstieg. Auf dem Weg darf es kein weiteres endgültiges Abschalten von Kohle-
kraftwerken geben, solange als Ersatz keine neuen Gaskraftwerke und Kraft-Wärme-
Kopplungs-Anlagen gebaut sind. Die Zusagen aus dem Strukturstärkungsgesetz und die 
Vereinbarungen zwischen dem Bund und den betroffenen Ländern halten wir ein. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 20 - 
</p>
<p>• Option Kernenergie. Gerade auch mit Blick auf die Klimaziele und die Versorgungssi-
cherheit hat diese eine bedeutende Rolle. Dabei setzen wir auf die Forschung zu Kern-
energie der vierten und fünften Generation, Small Modular Reactors und Fusionskraft-
werken. Gleichzeitig streben wir schnellstmöglich eine fachliche Bestandsaufnahme an, 
ob angesichts des jeweiligen Rückbaustadiums eine Wiederaufnahme des Betriebs der 
zuletzt abgeschalteten Kernkraftwerke unter vertretbarem technischem und finanziel-
lem Aufwand noch möglich ist. 
</p>
<p>• Echte Europäische Energieunion. Ein echter europäischer Energiebinnenmarkt schafft 
Resilienz und ist mit mehr Angebot gut für die Verbraucher. Für notwendige Energieim-
porte und -exporte mobilisieren wir europäische Potenziale und intensivieren internati-
onale Partnerschaften. 
</p>
<p>• Abgaben auf den Prüfstand. Bei den Steuern und anderen Abgaben auf Energie nutzen 
wir Entlastungsspielräume. Wir senken die Stromsteuer für alle und reduzieren die Netz-
entgelte. 
</p>
<p>• Smarte Energie. Verbraucher sollen flexibler auf den Strompreis reagieren können. Dazu 
muss die Stromnutzung durch Smart Meter und Digitalisierung intelligenter werden. So 
erreichen wir eine bessere Lastverteilung. So sinken Verbrauch und Kosten. 
</p>
<p>• Netzentgelte neu regeln. Wir sprechen uns für die Beibehaltung einer Stromgebotszone 
und einen entschlossenen Netzausbau aus. Statt unterschiedlicher Strompreiszonen 
muss der Strom für alle in Deutschland günstiger werden. Mit einer Reform der Netzent-
gelte sinkt die Belastung und steigt die Akzeptanz. Eine zusätzliche Netzentgeltbelastung 
für industrielle Großverbraucher, die nicht flexibel produzieren können, lehnen wir ab. 
</p>
<p>• Heizungsgesetz der Ampel zurücknehmen. Die Menschen brauchen Entscheidungsfrei-
heit. Sie wissen am besten, welche Heizungsart zu ihrem Wohneigentum und zu ihrem 
Geldbeutel passt. Es geht uns darum, technologieoffen emissionsarme Wärmelösungen 
zu fördern und zu nutzen. Dazu gehört für uns auch das Heizen mit dem nachwachsen-
den Rohstoff Holz. Das Heizungsgesetz der Ampel schaffen wir ab. 
</p>
<p>• Verlässliche Dekarbonisierung im Gebäudebereich. Dabei setzen wir auf CO2-Beprei-
sung mit sozialem Ausgleich, verlässliche Förderung und technologieoffene Lösungen. 
So berücksichtigen wir unterschiedliche Gegebenheiten im Bestand. 
</p>
<p>• Mehr Markt, weniger Staat. Wir setzen auf Pioniermärkte, mit denen über Quoten für 
Grüngas im Gasnetz, Grün-Heizöl oder beispielsweise klimaneutralen Stahl ein effizien-
ter Markthochlauf gelingen kann. So entscheidet nicht der Staat durch Förderung, wer 
am Markt teilnehmen darf. Auf diesen neuen Märkten setzen sich die besten Anbieter 
durch. 
</p>
<p>Bei Energieinnovationen Spitze sein 
</p>
<p>Unsere Energieforschung ist weltweit Spitze. Wir setzen auf Zukunftstechnologien „Made 
in Germany“. Wir starten eine Offensive für Energieinnovationen, die Wachstum und Wohl-
stand schafft und Vorbild für andere Länder ist. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 21 - 
</p>
<p>• Energetisch voran. Für klimafreundliche Energie stellen wir eine technologieoffene 
Energieforschung sicher. Forschungskooperationen bauen wir auch über die Energieun-
ion hinaus aus. 
</p>
<p>• Technologieoffen und zukunftsfähig. Das bedeutet für uns, breit zu forschen für die beste 
Form der Energieerzeugung: Brennstoffzelle, Kraftwerke mit klimaneutralen Gasen, Ge-
othermie, Kernenergie der vierten und fünften Generation, Small Modular Reactors und 
Fusionskraftwerke. Gleiches gilt für die Forschung zu Transport und Speicherung. 
</p>
<p>• Wasserstoff zum Erfolg führen. Dazu schaffen wir Planungssicherheit und die notwen-
dige Infrastruktur. Klar ist: Alle Wirtschaftsregionen müssen vom Wasserstoffkernnetz 
erreicht werden, es darf keine Benachteiligung einzelner Regionen geben. Wir brauchen 
auch eine große Portion Pragmatismus bei heimischer Erzeugung und internationalen 
Wasserstoffpartnerschaften. Der Wasserstoffhochlauf wird nur im europäischen Kontext 
erfolgreich sein. 
</p>
<p>Ja zu marktwirtschaftlichem Klima- und 
Umweltschutz 
</p>
<p>Unser Plan: 
</p>
<p>Klimaziele einhalten. 
</p>
<p>Emissionshandel richtig umsetzen. 
</p>
<p>Ressourcen nachhaltig nutzen. 
</p>
<p>Umweltschutz gemeinsam machen. 
</p>
<p>Wir handeln. 
</p>
<p>Klimaziele einhalten 
</p>
<p>Die Ampel hat in drei Jahren mit ihrem ideologischen und planwirtschaftlichen Ansatz ge-
zeigt, wie es nicht geht. Deutschland erlebt eine tiefgreifende De-Industrialisierung. Wir 
müssen endlich verstehen: Klimaschutz braucht eine starke Wirtschaft. Klimaschutz geht 
nur global und gemeinsam mit den Menschen. Wir sehen uns in der Verantwortung, die 
Schöpfung zu bewahren. Wir verstehen Nachhaltigkeit umfassend. 
</p>
<p>• Pariser Klimaziele einhalten. Die Klimaneutralität bis 2045 haben wir fest im Blick. Die 
Erderwärmung ist ein globales Problem, das die Weltgemeinschaft nur gemeinsam lösen 
kann. Wir verbinden dieses Ziel unbedingt mit dem Erhalt der Wettbewerbsfähigkeit un-
serer Wirtschaft und der Notwendigkeit der sozialen Tragfähigkeit. Nur so sichern wir die 
Akzeptanz bei den Menschen und die Chancen auf wirtschaftliches Wachstum. 
</p>
<p>• Verantwortung für die Welt übernehmen. Wir unterstützen andere Länder beim Klima-
schutz. Dabei setzen wir auf Technologie- und Wissenstransfer mit Innovationen „Made 
in Germany“. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 22 - 
</p>
<p>• Klimaschutz ganzheitlich denken. Klimaschutz und Klimaanpassung sind zwei Seiten ei-
ner Medaille. In allen Bereichen unseres gesellschaftlichen Lebens müssen wir uns an 
die sich ändernden Bedingungen anpassen. Das gilt etwa für den Städtebau und den Ge-
sundheitssektor. 
</p>
<p>• Klimaanpassung ist Grundvoraussetzung. Der nachhaltige Umgang mit dem Klimawan-
del ist stets im Einklang mit der Emissionsreduktion und einer Kohlenstoffkreislauffüh-
rung zu sehen. Klimaanpassung ist Querschnittsaufgabe und tut gut daran, auf naturba-
sierte Lösungen zu setzen, die die Landschaft widerstandsfähiger und damit sicherer ma-
chen. Das ist auch im Hinblick auf Hochwasserschutz umzusetzen. 
</p>
<p>• Klimaschutz wird vor Ort gemacht. Unsere Kommunen verantworten vielfach die Umset-
zung der Maßnahmen für Klimaschutz und Klimaanpassung. Für mehr Synergien stär-
ken wir die Partnerschaft von Bund, Ländern und Kommunen und klären die langfristige 
Finanzierung. 
</p>
<p>Emissionshandel richtig umsetzen 
</p>
<p>Der Emissionshandel kann mehr. Richtig umgesetzt, ist er als marktwirtschaftliches Instru-
ment in der Lage, die Emissionsmenge effizient zu begrenzen und das Klima bestmöglich 
zu schützen. Die CO2-Bepreisung bauen wir im Instrumentenmix zum Leitinstrument aus 
und geben deren Einnahmen an Verbraucher und Wirtschaft zurück. Der Markt soll dar-
über entscheiden, wo und wie Emissionen vermieden werden. Das ist unser Weg: CO2 ein-
sparen, wo es am effizientesten ist. 
</p>
<p>• Emissionshandel international voranbringen. Wir wollen ihn in der EU durch schritt-
weise Einbeziehung aller Sektoren mit ihren energiebedingten Emissionen als zentrales 
Klimainstrument stärken. 
</p>
<p>• Globale Herausforderungen brauchen globale Partnerschaften. Auf dem Weg zu interna-
tional vergleichbaren Standards setzen wir auf Kooperationen wie Klima- und Energie-
partnerschaften und den Schutz vor Verlagerungen von CO2-Emissionen. Kohlenstoff-
märkte für den internationalen Handel von Emissionsminderungen unterstützen und 
nutzen wir. 
</p>
<p>• CO2-Kreislaufwirtschaft etablieren. Wir setzen auf eine umfassende CO2-Kreislaufwirt-
schaft mit natürlicher und technischer CO2-Nutzung und Speicherung. Wir schaffen die 
notwendigen Rahmenbedingungen, um Carbon Capture and Utilization (CCU), Carbon 
Capture and Storage (CCS) und Direct Air Capture (DACCS) sowie die erforderliche Trans-
portinfrastruktur zu ermöglichen. 
</p>
<p>• Für mehr Klimaeffizienz. Investitionen in Klimatechnologien und Energieeffizienz sollen 
künftig steuerlich deutlich schneller und besser abgesetzt werden können. 
</p>
<p>• Menschen entlasten. Um Verbraucher und Unternehmen schnell und effizient mit einem 
sozialen Ausgleich zu entlasten, schaffen wir einen Klimabonus. Wir reduzieren mit den 
CO2-Einnahmen zuerst die Stromsteuer und Netzentgelte. Höhere Belastungen durch 
steigende CO2-Abgaben müssen auch zu höheren Entlastungen führen.  </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 23 - 
</p>
<p>Ressourcen nachhaltig nutzen 
</p>
<p>Unser Auftrag ist, mit den uns gegebenen Ressourcen schonend und effizient umzugehen. 
Es geht um unsere wirtschaftliche Souveränität, Nachhaltigkeit und Generationengerech-
tigkeit, um unseren Lebensstil und Wohlstand. Wir denken in Kreisläufen und reduzieren 
den Ressourcenverbrauch. 
</p>
<p>• Wirtschaften ja, aber nachhaltig. Wir wollen eine verantwortungsvolle Kreislaufwirt-
schaft. Unsere Aufgabe ist es, Stoffkreisläufe zu schließen – bei Stoffen, aber auch bei 
Wasser, Wärme oder Kohlenstoff. Gleichzeitig stärken wir die „Shared Economy“. 
</p>
<p>• Technologie- und materialoffen recyceln. Dazu bauen wir rechtliche Hemmnisse ab, set-
zen auf Modularität und innovatives Produktdesign und ermöglichen einen breiten Tech-
nologiemix. 
</p>
<p>Umweltschutz gemeinsam machen 
</p>
<p>Umweltpolitik bedeutet für uns, Wasser, Boden und Luft in den Blick zu nehmen und un-
sere Biodiversität zu schützen. Der Erhalt der natürlichen Lebensgrundlagen, von Lebens-
räumen und Arten ist von zentraler Bedeutung. 
</p>
<p>• Arten und Lebensräume erhalten. Wir schützen bedrohte Arten und deren Lebensräume. 
Hierfür werten wir Schutzgebiete qualitativ auf und stärken die Vernetzung der Lebens-
räume. Moderner Artenschutz erfordert eine regelmäßige Überprüfung der geltenden 
Schutzvorschriften, damit das Gleichgewicht der Arten gewahrt bleibt. 
</p>
<p>• Moore schützen und wiedervernässen. Moore sind unverzichtbare CO2-Senken. Wir wol-
len den Schutz der Moore gemeinsam mit den Grundstückseigentümern intensivieren 
und Anreize für Wiedervernässungsprojekte geben. 
</p>
<p>• Leben von und mit dem Meer. Wir erhalten Meere als widerstandsfähige Ökosysteme und 
ermöglichen eine integrierte, naturverträgliche Nutzung für Transport, Energie und Mi-
litär. Gleiches gilt für das Fangen von Fischen und Meeresfrüchten. 
</p>
<p>• Meere richtig schützen. Wir machen uns dafür stark, dass die Meeresschutzabkommen 
weiterentwickelt werden. Ein besonderes Anliegen ist uns der Kampf gegen die Ver-
schmutzung der Meere sowie gegen Munitionsaltlasten in der Nord- und Ostsee. 
</p>
<p>• Hochwasser- und Küstenschutz schützt Leben. Um die Menschen in gefährdeten Regio-
nen zu schützen, hat für uns der Küsten- und Hochwasserschutz Priorität. Wir wollen weg 
von der Ausgleichspflicht für Maßnahmen des Küsten- und Hochwasserschutzes. 
</p>
<p>• Für eine Pflichtversicherung. Extremwetter-Ereignisse nehmen in Deutschland stark zu. 
Eine flächendeckende Pflichtversicherung für Elementarschäden ist die richtige finanzi-
elle Schadensvorsorge. Wir werden sie deshalb einführen und so die Lasten im Sinne der 
Steuerzahler gerecht verteilen. 
</p>
<p>• Ökosystemleistungen honorieren. Wir unterstützen Land- und Forstwirte, Waldbesitzer, 
Jäger und Fischer dabei, die Ökosysteme und ihre Leistungen zu erhalten. Ein Ansatz ist 
der Naturschutz auf Zeit, der im Einklang mit allen Nutzergruppen aufgesetzt wird. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 24 - 
</p>
<p>• Wasser als höchstes Gut. Dafür erhöhen wir das Bewusstsein und sorgen mit den Ländern 
und Kommunen für einen guten ökologischen Zustand unserer Gewässer. Unsere hoch-
wertigen und wertvollen Trink-, Mineral-, Heil- und Grundwasservorkommen schützen 
wir besonders. Unser Augenmerk gilt dabei besonders Regionen, die zunehmend von 
Trockenheit betroffen sind. Für eine sichere Ver- und Entsorgung nutzen wir auch digi-
tale Lösungen. Zur Reinhaltung unserer Gewässer setzen wir auf das Verursacherprinzip. 
</p>
<p>• Flächen besser nutzen. Wir nutzen Flächen an Land und Gewässer nachhaltig. Dazu re-
duzieren wir die Flächenversiegelung, unterstützen die kluge Flächennutzung durch 
Doppel- und Mehrfachnutzungen und verbessern die Ausgleichsmaßnahmen. Hier 
braucht es innovative Ansätze. 
</p>
<p>• Per- und polyfluorierte Chemikalien (PFAS) nicht grundsätzlich verbieten. Wir schützen 
Gesundheit und Umwelt und sichern zudem die Verfügbarkeit notwendiger Chemikalien. 
Dafür verfolgen wir einen risikobasierten Ansatz. Pauschalverbote von aktuell nicht aus-
tauschbaren Stoffen, die für unsere Gesundheit, unsere Daseinsvorsorge und auch für 
unser Wirtschaften elementar sind, lehnen wir ab. Wir investieren stattdessen in die For-
schung für Ersatzstoffe und geschlossene Kreisläufe. 
</p>
<p>• Umweltkriminalität ist kein Kavaliersdelikt. Umweltverschmutzung, illegaler Tierhan-
del, illegale Tötung und Qual von Tieren sind Straftaten, die genauso konsequent bestraft 
werden müssen. Die Regeln für den Handel mit internationalen Umwelt- und Klimazer-
tifikaten entwickeln wir weiter. 
</p>
<p>• Endlagersuche vorantreiben. Den Prozess der Endlagersuche beschleunigen wir durch 
Anpassungen und schließen geologisch ungeeignete Regionen schneller aus. 
</p>
<p>Ja zu Forschung, Innovationen und 
neuen Technologien 
</p>
<p>Unser Plan: 
</p>
<p>Mit Innovationen und Technologien durchstarten. 
</p>
<p>Lust auf Unternehmertum machen. 
</p>
<p>Potenziale der Digitalisierung und Künstlichen Intelligenz heben. 
</p>
<p>Daten besser nutzen. 
</p>
<p>Wir handeln. 
</p>
<p>Mit Innovationen und Technologien durchstarten 
</p>
<p>Die öffentliche Debatte kreist oft um die Frage, wie wir in Deutschland leben wollen. Wir 
müssen aber vor allem die Frage beantworten, wovon wir künftig leben wollen. Wir brau-
chen eine Hightech-Agenda für Deutschland. Denn Investitionen in Forschung, Innovatio-
nen, Technologien und Transfer (FITT) sind der Schlüssel zu einer wettbewerbsfähigen </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 25 - 
</p>
<p>Wirtschaft mit gut bezahlten Arbeitsplätzen. Wir sorgen dafür, dass sich unsere hervorra-
gende Forschungslandschaft wieder mehr auszahlt. Wir stärken Hochschulen und For-
schungseinrichtungen, Startups und junge Technologieunternehmen in allen Regionen, 
damit Ausgründungen und der Transfer hin zu marktfähigen Lösungen besser gelingen. 
„Made in Germany“ muss ein Qualitätssiegel für Spitzentechnologie sein. Wir werden die 
größtmögliche Anhebung der Leistungs- und Wettbewerbsfähigkeit des Forschungs- und 
Innovationsstandorts Deutschland wieder zu einem prioritären gesamtstaatlichen Ziel ma-
chen. 
</p>
<p>• Deutschland fit machen für die Zukunft. Wir legen ein schlagkräftiges Programm für For-
schung, Innovationen, Technologien, Transfer und Entrepreneurship vor – eine High-
tech-Agenda für Deutschland. 
</p>
<p>• Innovations- und Technologiestandort stärken. Wir wollen Deutschland als Kompetenz-
zentrum und Innovationsstandort für Zukunftstechnologien entwickeln. Das gilt sowohl 
für bereits etablierte Bereiche wie Luft- und Raumfahrt als auch für neue Technologien 
wie zum Beispiel Quantencomputing, KI, Fusionsenergie, Biotechnologie, Batteriezellen 
und Mikroelektronik. Wir werden eine neue ambitionierte Raumfahrtstrategie verfolgen. 
</p>
<p>• EU-Projekte voranbringen. Die Projekte der EU „Important Project of Common European 
Interest“ (IPCEI) oder der „European Chips Act“ dienen der Wettbewerbsfähigkeit der ge-
samten EU und damit auch Deutschlands. Wir bekennen uns zu diesen wichtigen Förder-
instrumenten und deren möglichst wirkungsvollen Einsatz in Deutschland. 
</p>
<p>• Innovationsfreiheitsgesetz für mehr Forschungsfreiräume schaffen. Wir wollen der For-
schung mehr Freiheit geben und von einer zu kleinteiligen Förderbürokratie befreien. 
Dazu novellieren wir das Wissenschaftsfreiheitsgesetz. Dieses wird auch auf alle gemein-
nützigen und mehrheitlich staatlich finanzierten Forschungseinrichtungen Anwendung 
finden. Zudem setzen wir auf den erleichterten Transfer von Forschungsergebnissen, 
Vorfahrt für Ausgründungen und verbesserte Rahmenbedingungen für die Kooperation 
mit regionalen Partnern aus Mittelstand, Startups und öffentlichen Einrichtungen. 
</p>
<p>• Grundlagenforschung ausbauen. Deutschland verfügt über eine weltweit beachtete 
Grundlagenforschung. Diese Stärke bauen wir aus und räumen der erkenntnisgetriebe-
nen Grundlagenforschung mehr Gewicht im Haushalt ein. 
</p>
<p>• Forschung aus einem Guss. Die steuerliche Forschungszulage entwickeln wir als nied-
rigschwelliges Instrument weiter. Wir bündeln die Forschungsförderung des Bundes. Zu-
dem beseitigen wir Doppelstrukturen und mehrfache Federführungen in der Regierung. 
</p>
<p>• Mittelstand mehr berücksichtigen. Wir vereinfachen für kleine und mittlere Unterneh-
men den Zugang zu Forschungs- und Innovationsprogrammen des Bundes. Bürokratie 
führen wir auf ein absolutes Minimum zurück. Das Zentrale Innovationsprogramm Mit-
telstand (ZIM) stärken wir ebenso wie die Industrielle Gemeinschaftsforschung (IGF), das 
Programm Innovationskompetenz INNO-KOM und KMU-innovativ. 
</p>
<p>• Angewandte und industrienahe Forschung stärken. Wir beenden die aktuelle Diskrimi-
nierung des Forschungsmittelstands, der nicht zu den großen außeruniversitären For-
schungseinrichtungen gehört. Das Besserstellungsverbot für gemeinnützige For-
schungseinrichtungen beseitigen wir, damit sie leichter qualifiziertes Personal gewinnen </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 26 - 
</p>
<p>können. So geben wir vor allem der angewandten und industrienahen Forschung die 
Freiheit, die sie für ihre internationale Wettbewerbsfähigkeit braucht. 
</p>
<p>• Neue Champions „Made in Germany“. Wir wollen mehr Startup-Gründungen aus der 
Spitzenforschung, die sich zu globalen Marktführern entwickeln. Dazu messen wir For-
schungseinrichtungen am Erfolg ihrer Ausgründungen, insbesondere am investierten 
Wagniskapital. Forschungseinrichtungen sollen von ihren Ausgründungen profitieren. 
Wir stärken den Technologietransfer in den Mittelstand. Staatliches Forschungsgeld he-
beln wir stärker mit privatem Kapital. 
</p>
<p>• Höhere Ausgaben sichern. Wir sorgen dafür, dass Wirtschaft und Staat bis 2030 jährlich 
3,5 Prozent des Bruttoinlandsprodukts für Forschung und Entwicklung aufwenden. 
</p>
<p>• Große Bedeutung der Meeres- und Polarforschung für eine nachhaltige Entwicklung. 
Deshalb stärken wir die Forschung auf diesem Gebiet. Dazu entwickeln wir die Deutsche 
Allianz für Meeresforschung weiter und führen die Erneuerung der deutschen For-
schungsflotte konsequent fort. 
</p>
<p>Lust auf Unternehmertum machen 
</p>
<p>Der wirtschaftliche Erfolg unseres Landes wird geprägt von den Menschen, die den Mut ha-
ben, eine Idee in eine Chance zu verwandeln und daraus ein Geschäftsmodell zu entwi-
ckeln. Wir wollen diesen Unternehmergeist und Gründermut weiter stärken – quer durch 
alle Regionen und Branchen von sozialen Innovationen bis Hochtechnologie. Unser Ziel ist 
auch, dass mehr Frauen mit innovativen Unternehmensgründungen unser Land nach 
vorne bringen. Zudem werben wir für eine positive gesellschaftliche Grundhaltung zum 
Unternehmertum und zur Selbständigkeit. 
</p>
<p>• Gründen und Ausgründen aus Wissenschaftseinrichtungen vorantreiben. Dazu legen wir 
eine nationale Patent- und Ausgründungsstrategie mit Best Practice-Standards auf. 
</p>
<p>• Ideenreichtum belohnen. Wir verankern gesetzlich ein Privileg für Erfinder an Hoch-
schulen und Forschungseinrichtungen zur Verwertung ihrer Erfindungen. Wir sorgen 
dafür, dass Forscherinnen und Forscher an Hochschulen und außeruniversitären For-
schungseinrichtungen, die ihre Diensterfindungen absehbar in ein konkretes Grün-
dungsprojekt überführen, die Nutzungsrechte an ihnen behalten. 
</p>
<p>• Mehr Tempo bei Ausgründungen. Mit den relevanten Akteuren erarbeiten wir Musterver-
träge für Ausgründungen sowie für Kooperationen mit Startups und bereits etablierten 
kleinen und mittleren Unternehmen. So machen wir Vertragsverhandlungen für die Be-
teiligten berechenbarer, schneller und zuverlässiger. 
</p>
<p>• Hürden aus dem Weg räumen. Wir führen eine „Gründerschutzzone“ ein und befreien 
Gründerinnen und Gründer in der Startphase weitgehend von bürokratischen Vorschrif-
ten. Die Vereinbarkeit von Selbständigkeit und Familie verbessern wir. 
</p>
<p>• Kurze Wege, große Wirkung. Wir sorgen dafür, dass für Gründungen, Betriebsummel-
dungen und -aufgaben nur noch eine Stelle zuständig ist. Durch diese Bündelung von Zu-
ständigkeiten reduzieren wir die Hürden für Startups und stärken Deutschland als Stand-
ort für Innovationen. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 27 - 
</p>
<p>• Deutschland als Venture Capital- und Startup-Standort etablieren. Wir bauen die Grün-
dungsfinanzierung für innovative Unternehmen aus und schaffen attraktive steuerliche 
Bedingungen für Wagniskapital. Den bestehenden Zukunftsfonds bauen wir weiter aus, 
um die Kapitalausstattung in der kostenintensiven Wachstumsphase sicherzustellen. 
</p>
<p>Potenziale der Digitalisierung und Künstlichen Intelligenz heben 
</p>
<p>Die Digitalisierung aller Lebensbereiche und der Einsatz von KI können unseren Alltag er-
leichtern, Geschäftsmodelle optimieren und lukrative neue erschließen. Wir gehen in die 
Offensive und stellen klar: Digitalisierung sowie souveräne KI- und Cloudanwendungen 
sind kein Luxus, sondern die entscheidende Voraussetzung für die Re-Industrialisierung 
unseres Landes. Wir brauchen ihre Innovationskraft, um wieder wettbewerbsfähig zu sein. 
Wir wollen die Entwicklung und Nutzung von KI-Systemen prägen. Dafür brauchen wir 
hochleistungsfähige digitale Infrastrukturen, insbesondere auch starke Rechenzentren. 
</p>
<p>• Digitales Bürgerkonto umsetzen. Wir wollen für alle Bürgerinnen und Bürger eine sichere 
digitale Identität mit eigenem Postfach insbesondere für Behördengänge. Die sogenannte 
BundID werden wir zu einer einheitlichen DeutschlandID weiterentwickeln. Zudem muss 
die eIDAS-Kompatibilität sichergestellt sein. 
</p>
<p>• Alle Unterlagen immer bei der Hand. Wir setzen uns dafür ein, dass Bürgerinnen und 
Bürger eine digitale Akte erhalten, die alle relevanten Dokumente bündelt und ihnen ei-
nen maßgeschneiderten, digitalen Umgang mit den Behörden ermöglicht. Damit stärken 
wir die informationelle Selbstbestimmung und vereinfachen Verwaltungshandeln. 
</p>
<p>• Mit dem Smartphone alles dabei. Wir setzen mit unseren europäischen Partnern die Ein-
führung einer europaweit gültigen digitalen Ausweisfunktion per Smartphone durch, 
zum Beispiel für Personalausweis und Führerschein. 
</p>
<p>• Freiräume für KI. Die Verordnung der EU („AI Act“) muss verantwortungsvoll, bürokra-
tiearm und innovationsoffen umgesetzt und weiterentwickelt werden. Eine Übererfül-
lung lehnen wir strikt ab. Wir fördern und beschleunigen KI-Forschung, unterstützen die 
Entwicklung von Anwendungen und ermöglichen Freiräume. Die Risiken von KI müssen 
wir beherrschen, dürfen aber auf keinen Fall durch eine Überregulierung die Chancen 
und Vorteile verpassen. Sicherheitsbehörden müssen KI im notwendigen Rahmen nut-
zen können. 
</p>
<p>• KI in Mittelstand und Wissenschaft stärken. Dazu bauen wir mit Partnern aus der Wirt-
schaft eine branchenspezifische Mittelstandsberatung auf. Wir starten eine auf Hoch-
schulen für Angewandte Wissenschaften (HAW) zugeschnittene Initiative „KI im Mittel-
stand“. Das Ziel ist eine niedrigschwellige Förderung von Transferprojekten in Koopera-
tion von kleinen und mittleren Unternehmen und HAW. Zudem müssen Rechenkapazi-
täten für Forschung und Startups im KI-Bereich aufgebaut und permanent aufgerüstet 
werden. Wir schaffen einfache Zugänge für kleine und mittlere Unternehmen, Gründer 
und Wissenschaftler. 
</p>
<p>• Mit KI schneller verwalten. Mit dem Einsatz von KI bauen wir in Deutschland eine effizi-
ente, vollständig digitalisierte Verwaltung für Bürger und Unternehmen auf, die rund um </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 28 - 
</p>
<p>die Uhr an sieben Tagen die Woche niederschwellig und nutzerfreundlich Serviceleistun-
gen erbringen kann. Bei eindeutigen Sachverhalten wollen wir mit KI zu viel schnelleren 
Bescheiden kommen – wobei für die Bürgerinnen und Bürger selbstverständlich immer 
ein Recht auf individuelle Überprüfung besteht. 
</p>
<p>• Raus aus dem Versorgungsloch. Den Ausbau hochleistungsfähiger Breitband- und Mobil-
funknetze bringen wir weiter in die Fläche, gerade auch in den ländlichen Raum. Die noch 
bestehenden Hindernisse beseitigen wir. Mit Glasfaser machen wir unsere Netze zu-
kunftsfest. Dazu setzen wir auf mehr Wettbewerb, Kooperationsmodelle und eine ver-
lässliche Förderung. Wir wollen schnellstmöglich ein wirksames Beschleunigungs-Ge-
setz auf den Weg bringen und den Genehmigungsturbo zünden. Dazu gehört insbeson-
dere, bis zur Erreichung aller Ausbauziele sowohl den Mobilfunk als auch den Glasfaser-
ausbau in das überragende öffentliche Interesse zu stellen. 
</p>
<p>• Die Governance für Digitalisierung straffen. Wir bündeln die Verantwortung für Infra-
struktur, Datenpolitik, KI, Plattformen und digitale Dienste, Verwaltungsdigitalisierung 
und modernes Regierungshandeln. Dazu richten wir ein Bundesdigitalministerium ein. 
Die gesamte Beschaffung von IT im Bund und die einheitlichen Schnittstellen für IT-Sys-
teme im öffentlichen Bereich verankern wir hier. Auch die Digitalressourcen im nachge-
ordneten Bereich bündeln wir. 
</p>
<p>• Für eine echte Digitalunion. Unser Ziel ist ein europäischer digitaler Binnenmarkt, der 
weiterwächst und Vorteile für die Wirtschaft sowie die Bürgerinnen und Bürger bietet. 
Zudem müssen wir unabhängiger werden. Digitale Souveränität ist eine Frage von Frei-
heit, Sicherheit und Wohlstand. Dafür kommt es auf klare einheitliche Regeln, ein mo-
dernes Wettbewerbsrecht und hochklassige digitale Infrastruktur an, insbesondere eine 
europäische Cloud, sowie europäische Speicher- und Rechenkapazitäten. 
</p>
<p>Daten besser nutzen 
</p>
<p>Viele Unternehmen haben erkannt, dass Daten das Gold des 21. Jahrhunderts sind. Trotz-
dem wird bei der Datennutzung und -teilung noch viel Potenzial liegen gelassen. Haupt-
gründe sind Überregulierung und Rechtsunsicherheit. Die Datenschutzregeln erweisen 
sich im Alltag vielfach als nicht praktikabel. Wir steuern klar um und machen mit neuem 
Pragmatismus aus der Datenschutzpolitik eine echte Datenchancenpolitik. 
</p>
<p>• Eigenverantwortung stärken. Anstelle von Datenminimierung setzen wir auf Datensou-
veränität und Datensorgfalt: Jeder muss selbst bestimmen können, wann, wo und wozu 
Daten von ihm erhoben und genutzt werden. Datenerheber und Datenverarbeiter müssen 
Sorgfaltsstandards erfüllen. 
</p>
<p>• Chancen von Open Data für Innovationen und Wachstum nutzen. Dazu fördern wir die 
automatisierte Erhebung und Nutzung von Daten. Gerade für echte Durchbrüche bei KI 
ist eine breite Verfügbarkeit unverzichtbar. 
</p>
<p>• Forschungsergebnisse zugänglich machen. Wir setzen ein modernes Forschungsdaten-
gesetz in Kraft, um durch die Verfügbar- und Nutzbarmachung von Daten ein deutliches 
Mehr an Forschung in gesellschaftlich relevanten Bereichen zu ermöglichen. Für eine </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 29 - 
</p>
<p>noch höhere Qualitätssicherung und Effizienz in Wissenschaft und Forschung schaffen 
wir einen geeigneten Rahmen. 
</p>
<p>• Datenschutz ja, aber pragmatisch. Wir machen die Datenschutz-Grundverordnung all-
tagstauglich. Es braucht mehr standardisierte Verfahren, etwa für Werkstätten und Arzt-
praxen sowie beim Austausch mit und zwischen staatlichen Behörden. Die Vertragsfrei-
heit auch in Bezug auf Daten muss erhalten bleiben. Die bestehenden Doppelstrukturen 
zum Datenschutz auf Bundes- und Landesebene müssen abgebaut werden. 
</p>
<p>Ja zu einem starken und gerechten Sozialstaat 
</p>
<p>Unser Plan: 
</p>
<p>Fördern und Fordern muss immer gelten. 
</p>
<p>Arbeitsvermittlung zukunftsfest machen. 
</p>
<p>Tarifpartnerschaft, Mitbestimmung und Lohnuntergrenze stärken. 
</p>
<p>Wir handeln. 
</p>
<p>Fördern und Fordern muss immer gelten 
</p>
<p>Das sogenannte „Bürgergeld“ senkt die Anreize, eine Arbeit aufzunehmen. Es fördert nur 
und fordert nicht mehr, es schadet mehr, als es nützt, und spaltet unser Land. Wir stehen 
für eine Neue Grundsicherung, die das Prinzip „Fördern und Fordern“ wieder einführt und 
den Zusammenhalt stärkt, weil sie klarmacht: Unser Staat unterstützt Menschen, die auf 
Hilfe angewiesen sind. Zugleich stellt er eine klare Forderung: Wer arbeiten kann, muss 
auch arbeiten und darf nicht auf Kosten der Gemeinschaft leben. 
</p>
<p>• „Bürgergeld“ abschaffen. Das sogenannte „Bürgergeld“ in der jetzigen Form schaffen wir 
ab und ersetzen es durch eine Neue Grundsicherung. Den Vermittlungsvorrang führen 
wir wieder ein. Wenn jemand grundsätzlich nicht bereit ist, Arbeit anzunehmen, muss 
der Staat davon ausgehen, dass er nicht bedürftig ist. Dann muss die Grundsicherung 
komplett gestrichen werden. 
</p>
<p>• Arbeitsanreize verstärken. Wir reformieren die Hinzuverdienstgrenzen und die Trans-
ferentzugsraten, um die Anreize zu erhöhen, eine Arbeit aufzunehmen oder mehr zu ar-
beiten. 
</p>
<p>• Vermitteln, vermitteln, vermitteln. Viele Menschen sind seit vielen Jahren auf Unterstüt-
zung angewiesen. Wir legen den Fokus der Jobcenter auf eine intensive und qualifizie-
rende Unterstützung der Hilfeempfänger. 
</p>
<p>• Berufsbegleitender Spracherwerb. In vielen Branchen und Berufen sind nicht abge-
schlossene Integrations- oder Sprachkurse kein Grund, die Arbeitsvermittlung aufzu-
schieben. Wir sorgen dafür, dass der Spracherwerb auch berufsbegleitend erfolgt. 
</p>
<p>• Mitwirkungspflicht stärken, Karenzzeit abschaffen. Persönliche Gespräche mit den Ar-
beitsvermittlern sind essenziell für die Beratung, Qualifizierung und Vermittlung. Wir </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 30 - 
</p>
<p>werden die Mitwirkungspflichten der Grundsicherungsbezieher konsequenter einfor-
dern und sanktionieren. Künftig führen wir wieder ab dem ersten Tag in der Grundsiche-
rung eine Vermögensprüfung durch und machen das Schonvermögen von der Zahl der 
Arbeitsjahre abhängig. 
</p>
<p>• Jährliche Anpassung der Grundsicherung modernisieren. Viele Arbeitnehmerinnen und 
Arbeitnehmer konnten die überproportionale Erhöhung des sogenannten „Bürgergelds“ 
nicht nachvollziehen. Denn ihre Löhne sind nicht im selben Maße gestiegen. Solche Fälle 
wollen wir in Zukunft verhindern. 
</p>
<p>• Sozialleistungsmissbrauch bekämpfen. Großangelegter Sozialleistungsmissbrauch, im 
Inland und von im Ausland lebenden Menschen, muss beendet werden. Dazu wollen wir 
einen vollständigen Datenaustausch zwischen den Sozial-, Finanz-, Sicherheits- und 
Ausländerbehörden. Die Finanzkontrolle Schwarzarbeit stärken wir weiter und gehen so 
härter gegen die vor, die illegale Beschäftigung betreiben oder „schwarz“ arbeiten. 
</p>
<p>Arbeitsvermittlung zukunftsfest machen 
</p>
<p>Die Lage auf dem Arbeitsmarkt bleibt angespannt, die Arbeitslosenversicherung ist unter 
Druck. Jetzt kommt es darauf an, die Kernaufgaben in den Mittelpunkt zu stellen – neben 
dem Arbeitslosen- und Kurzarbeitergeld die Beratung, Förderung und Vermittlung von Ar-
beitslosen. In diesem Sinne machen wir die Arbeitslosenversicherung zukunftsfest. 
</p>
<p>• Stabile Finanzierung der Bundesagentur für Arbeit und der Jobcenter. Es darf keine Ver-
schiebung von steuerfinanzierten Ausgaben in die beitragsfinanzierten Ausgaben geben. 
Wir wollen einen verlässlichen Aufbau der Rücklage der Bundesagentur für Arbeit, denn 
nur so kann auf mögliche kommende Krisen reagiert werden. 
</p>
<p>• Einsatz von KI stärken. KI in den Ämtern ist sinnvoll, weil sie die individuelle Beratung 
gezielt unterstützt und zeitliche Freiräume schafft. 
</p>
<p>• Leistung aus einer Hand. Sozialleistungen müssen künftig nicht nur bürokratiearm und 
digital, sondern auch aus einer Hand bei den Leistungsberechtigten ankommen. Damit 
helfen wir den Berechtigten und vermeiden Mehrfachleistungen. 
</p>
<p>Tarifpartnerschaft, Mitbestimmung und Lohnuntergrenze stärken 
</p>
<p>Die Sozialpartnerschaft zwischen Arbeitgebern und Gewerkschaften hat Deutschland stark 
gemacht. Unser Ziel ist eine höhere Tarifbindung. Die Mitbestimmung in Unternehmen hat 
in Deutschland eine lange Tradition. Betriebsräte sind ein wichtiger Bestandteil der Sozial-
partnerschaft. Zugleich hat sich unser Arbeitsleben stark gewandelt. Deshalb bringen wir 
die betriebliche Mitbestimmung auf die Höhe der Zeit. Die Union hat 2014 den gesetzlichen 
Mindestlohn eingeführt. Er ist ein wichtiger Teil der Arbeitsmarktordnung. Wir stehen zum 
gesetzlichen Mindestlohn und der unabhängigen Mindestlohnkommission. Lohnfindung 
muss weiterhin Sache der Sozialpartner sein und nicht der Politik. Einen politischen Min-
destlohn lehnen wir ab. Wir unterstützen eine gute Lohnentwicklung. Denn sie zeugt von 
Leistung und Produktivität. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 31 - 
</p>
<p>• Allgemeinverbindlichkeit von Tarifverträgen stärken. Die zentrale Rolle im Tarifaus-
schuss müssen weiter die Sozialpartner spielen. 
</p>
<p>• Mehr Tariföffnungsklauseln. So ermöglichen wir Regelungen, die sowohl für Mitarbeite-
rinnen und Mitarbeiter als auch für Betriebe vor Ort passender sein können als unflexible 
Pauschalregelungen in der Fläche. 
</p>
<p>• Positive und negative Koalitionsfreiheit schützen. Wir stützen durch Änderungen im Ta-
rifvertragsgesetz die Bereitschaft, sich an Tarifverträge zu binden. 
</p>
<p>• Betriebsräte schützen. Mit dem Betriebsrätemodernisierungsgesetz haben wir 2021 ein 
Signal für die Betriebsratsarbeit der Zukunft gelegt. Wir prüfen weiteren Handlungsbe-
darf und stellen sicher, dass Betriebsratsgründungen nicht verhindert werden. 
</p>
<p>• Online und analog. Wir ermöglichen Online-Betriebsratssitzungen und Online-Betriebs-
versammlungen als gleichwertige Alternativen zu Präsenzformaten. Zusätzlich soll die 
Option, online zu wählen, im Betriebsverfassungsgesetz verankert werden. 
</p>
<p>• Digitales Zutrittsrecht. Wir wollen bei der betrieblichen Mitbestimmung digitale Zu-
gangsrechte in Anlehnung an bestehende analoge Zugangsrechte klarstellen. 
</p>
<p>• Für eine starke Mindestlohnkommission. Wir setzen auf eine gute Zusammenarbeit von 
Arbeitgeber- und Arbeitnehmerseite und erwarten eine einvernehmliche Entschei-
dungsfindung in der unabhängigen Mindestlohnkommission. Wir wollen keine Mindest-
lohnentscheidung im Deutschen Bundestag. Das ist Ausdruck unseres Respekts gegen-
über Sozialpartnerschaft und Tarifautonomie – und für uns der Schlüssel für eine gute 
und faire Lohnfindung. 
</p>
<p>• Arbeitsmarktpolitik ist Aufgabe der einzelnen Mitgliedstaaten. Eine europäische Arbeits-
losenversicherung lehnen wir ab. 
</p>
<p>Ja zu mehr Eigentum, Vermögensbildung und 
sicherer Altersvorsorge 
</p>
<p>Unser Plan: 
</p>
<p>Neue Impulse für mehr Eigentum im Land. 
</p>
<p>Rente und Altersvorsorge langfristig sichern. 
</p>
<p>Wir handeln. 
</p>
<p>Neue Impulse für mehr Eigentum im Land 
</p>
<p>Mehr Menschen sollen die Möglichkeit haben, Eigentum aufzubauen – gerade auch Wohn-
eigentum. Sie sollen besser am Erfolg der Unternehmen und deren Produktivkapital teilha-
ben. Damit wollen wir endlich ein bisher nicht erfülltes Versprechen der Sozialen Markt-
wirtschaft einlösen: neuen Wohlstand durch Vermögensaufbau, gerade auch für kleinere 
und mittlere Einkommen; neue Chancen bei der Altersvorsorge – ohne Abstriche bei den </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 32 - 
</p>
<p>gesetzlichen Renten. Linke Politik heißt Verteilungsstreit und mehr Lasten für die junge 
Generation. Wir setzen auf mehr Wohlstand für alle. 
</p>
<p>• Traum vom Eigenheim verwirklichen. Wir unterstützen vor allem Familien, sich den 
Traum vom Eigenheim zu erfüllen. Länder sollen einen Freibetrag bei der Grunderwerb-
steuer von 250.000 Euro pro Erwachsenen und 150.000 Euro für jedes Kind beim erst-
maligen Erwerb selbstgenutzten Wohneigentums gewähren können. 
</p>
<p>• Keine Vermögensteuer. Wir wollen Menschen, die sich etwas erarbeitet und aufgebaut 
haben, nicht bestrafen. Stattdessen wollen wir alle Menschen beim Aufbau eines eigenen 
Vermögens unterstützen. Eine Vermögensteuer lehnen wir ab. 
</p>
<p>• Eigenheim günstiger vererben. Wir erhöhen die Freibeträge bei der Erbschaftsteuer 
deutlich. So kann das Eigenheim in höherem Maße steuerfrei vererbt werden. 
</p>
<p>• Mitarbeiterkapitalbeteiligung attraktiver machen. Wir setzen vor allem auf einen klaren 
rechtlichen Rahmen, weniger Bürokratie und höhere steuerliche Freibeträge. Wir setzen 
uns für eine Harmonisierung der Regeln in der EU ein und bauen bürokratische Hürden 
ab. Wir erhöhen den einkommensteuerrechtlichen Freibetrag für Mitarbeiterkapitalbe-
teiligungen deutlich und sorgen dafür, dass Beteiligungen grundsätzlich erst zum Zeit-
punkt der Veräußerung besteuert werden. 
</p>
<p>• Geringverdiener beim Vermögensaufbau stärker unterstützen. Wir führen eine Vermö-
gensbildungsprämie ein, in der wir die Arbeitnehmersparzulage und die Wohnungsbau-
prämie verschmelzen. Wir erhöhen den Förderbetrag deutlich und vereinheitlichen die 
Einkommensgrenzen. Damit unterstützen wir gerade auch Geringverdiener. 
</p>
<p>• Attraktivere vermögenswirksame Leistungen. Wir wollen einen Freibetrag für Erträge 
aus vermögenswirksamen Leistungen einführen, um sie für Arbeitnehmerinnen und Ar-
beitnehmer attraktiver zu machen. Um Anreize für langfristiges Sparen zu setzen, wer-
den wir die Haltefrist auf zehn Jahre verlängern. Der Freibetrag soll für jedes Jahr, für das 
zusätzlich gespart wird, steigen. 
</p>
<p>Rente und Altersvorsorge langfristig sichern 
</p>
<p>Mehr denn je gilt: Im Sinne eines starken und stabilen Rentensystems muss unser Land 
endlich wieder wirtschaftlich zulegen. Denn je mehr Menschen sozialversicherungspflich-
tig arbeiten, desto besser ist dies für stabile soziale Sicherungssysteme und die Rente. Wir 
setzen auf Sicherheit und Verlässlichkeit bei der Rente, Generationengerechtigkeit, Anreize 
für freiwilliges Arbeiten und eine Stärkung von ergänzender betrieblicher und privater Vor-
sorge. 
</p>
<p>• Für Verlässlichkeit beim Renteneintrittsalter. An der bestehenden gesetzlichen Regelung 
zum Renteneintrittsalter halten wir fest. Die Regelung für besonders langjährige Versi-
cherte mit 45 Versicherungsjahren behalten wir mit Blick auf die Planungssicherheit für 
Unternehmen und rentennahe Jahrgänge bei. 
</p>
<p>• Keine Rentenkürzungen. Wenn Menschen 45 Jahre Vollzeit gearbeitet und Beiträge ge-
zahlt, Kinder erzogen oder Angehörige gepflegt haben, muss die gesetzliche Rente deut-</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 33 - 
</p>
<p>lich oberhalb der Grundsicherung im Alter liegen. Mit der Union wird es keine Renten-
kürzungen geben. Unser Ziel: ein durch wirtschaftliches Wachstum garantiertes stabiles 
Rentenniveau und weiterhin steigende Renten. Wer vorzeitig aus dem Erwerbsleben aus-
scheiden muss, soll sich auf eine auskömmliche Alterssicherung verlassen können. 
</p>
<p>• Beitragsstabilität sichern – im Sinne der Generationengerechtigkeit. Wir spielen Jung 
und Alt nicht gegeneinander aus. Unser Ziel ist es daher, die Beitragssätze stabil zu hal-
ten, auch um gerade kleine und mittlere Einkommen zu schützen. 
</p>
<p>• Mehr Anreize für freiwilliges längeres Arbeiten. Wir wollen mehr Flexibilität beim Über-
gang vom Beruf in die Rente. Arbeiten im Alter machen wir mit einer Aktivrente attraktiv. 
Wer das gesetzliche Rentenalter erreicht und freiwillig weiterarbeitet, bekommt sein Ge-
halt bis zu 2.000 Euro im Monat steuerfrei. Darüber hinaus heben wir die Hinzuverdienst-
grenzen bei Witwenrenten deutlich an. 
</p>
<p>• Betriebliche und private Vorsorge stärken. Die Alterssicherung soll stabil auf mehreren 
Säulen beruhen, die gesetzliche Rente also wirksam durch zusätzliche betriebliche und 
private Vorsorge ergänzt werden. Dabei wollen wir insbesondere kleinere und mittlere 
Arbeitgeber bei Abschluss von Betriebsrenten unterstützen. 
</p>
<p>• Altersvorsorge von Kindesbeinen an – Frühstart-Rente einführen. Junge Menschen sol-
len möglichst früh selbst kapitalgedeckt vorsorgen. So entwickeln sie ein Bewusstsein für 
Altersvorsorge und Kapitalbildung. Deshalb werden wir für jedes Kind vom 6. bis zum 18. 
Lebensjahr pro Monat 10 Euro in ein individuelles, kapitalgedecktes und privatwirt-
schaftlich organisiertes Altersvorsorgedepot einzahlen. Der in dieser Zeit angesparte Be-
trag kann durch private Einzahlungen ab dem 18. Lebensjahr bis zum Renteneintritt wei-
ter bespart werden. Erst so entfaltet die Frühstart-Rente durch eine renditeorientierte, 
kapitalgedeckte Anlage ohne Garantien ihren vollen Effekt. Die Erträge aus dem Depot 
sollen bis zum Renteneintritt steuerfrei sein. Das Sparkapital ist vor staatlichem Zugriff 
geschützt und wird erst mit Erreichen der Regelaltersgrenze ausgezahlt. 
</p>
<p>• Altersvorsorge für Selbständige. Wir führen eine verbindliche Altersvorsorge für Selb-
ständige ein, die nicht anderweitig ausreichend abgesichert sind. 
</p>
<p>• Sozialwahlen stärken. Die Selbstverwaltung ist ein hohes Gut. Es muss eine Selbstver-
ständlichkeit sein, online an Sozialwahlen teilzunehmen. Wir schaffen die Friedenswah-
len ab und sorgen für echte Wahlmöglichkeiten zwischen den Kandidaten. 
</p>
<p>Ja zu einer Landwirtschaft mit Zukunft 
</p>
<p>Unser Plan: 
</p>
<p>Landwirtschaft entlasten. 
</p>
<p>Landwirtschaftliche Produktion sichern. 
</p>
<p>Wir handeln.  </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 34 - 
</p>
<p>Landwirtschaft entlasten 
</p>
<p>Unsere Landwirtinnen und Landwirte wirtschaften umweltfreundlich und leisten einen 
wichtigen Beitrag zur Ernährungssicherheit und Landschaftspflege. Sie verdienen Aner-
kennung, Respekt und Vertrauen. Wir sorgen für Entlastungen durch bessere Rahmenbe-
dingungen und Planungssicherheit – damit ein Landwirt wieder Landwirt sein kann. 
</p>
<p>• Landwirtschaftliche Betriebe entlasten. Wir führen die Agrardieselrückvergütung wieder 
vollständig ein. Alternative Kraftstoffe wie Biokraftstoffe und synthetische Kraftstoffe in 
der Land- und Forstwirtschaft befreien wir von der Energiesteuer. 
</p>
<p>• Planungssicherheit geben. Wir sorgen dafür, dass die Finanzierung der „Gemeinschafts-
aufgabe Verbesserung der Agrarstruktur und des Küstenschutzes“ sichergestellt wird. 
</p>
<p>• Eigenständiges EU-Agrarbudget weiter gut ausstatten; GAP drastisch vereinfachen. Wir 
machen uns in Brüssel dafür stark, dass das Agrarbudget gut ausgestattet bleibt. Unser 
Ziel ist zudem, die Gemeinsame Agrarpolitik für die Bäuerinnen und Bauern im Sinne 
von Bürokratieabbau, Transparenz und Effizienz massiv zu vereinfachen und praktika-
bel auszugestalten, was auch viele kleinteilige Kontrollen überflüssig macht. Zudem 
müssen Bagatellgrenzen ausgeweitet werden. Die Ziele von Wettbewerbsfähigkeit, Er-
nährungssicherheit, des Umwelt- und Klimaschutzes sowie der ländlichen Entwicklung 
und Agrarstruktur sind für uns gleichrangig. 
</p>
<p>• Generationenwechsel sicherstellen. Dafür müssen junge Landwirtinnen und Landwirte 
flächendeckend besser gefördert werden. Wir sorgen für Planungs- und Finanzierungs-
sicherheit, damit unsere Betriebe eine Zukunft haben. 
</p>
<p>• Ökologische Ziele erreichen. Wir setzen auf Anreize, Vertragsnaturschutz, die Honorie-
rung von Natur- und Umweltschutz sowie Innovationen. Das zwangsweise Stilllegen von 
Flächen lehnen wir ab. Dabei sind uns konventionelle und ökologische Landwirtschaft 
gleich wichtig. Das Bundesnaturschutzgesetz ändern wir dahingehend, dass Pflege und 
Bewirtschaftung von Biotopen ausgleichsfähig sind. Die Bioökonomie stärken wir. 
</p>
<p>• Bei Bürokratie ausmisten. Wir bauen Berichts- und Dokumentationspflichten spürbar 
ab, stellen uns neuen EU-Pflichten frühzeitig entgegen und setzen stattdessen auf Markt-
wirtschaft und Vertrauen. Europarechtliche Vorgaben setzen wir national grundsätzlich 
eins zu eins um und gehen nicht über das vorhergesehene Mindestmaß an Regulierung 
hinaus. Konkret wollen wir auf die Stoffstrombilanz im Düngerecht verzichten, ein EU-
Bodengesetz dauerhaft abwenden und die EU-Taxonomie auch für die Land- und Forst-
wirtschaft entschärfen. 
</p>
<p>Landwirtschaftliche Produktion sichern 
</p>
<p>Unsere Landwirtinnen und Landwirte sorgen gemeinsam mit Gärtnern, Obst- und Gemü-
sebauern, Winzern und Fischern für gute und gesunde Lebensmittel. Um die landwirt-
schaftliche Produktion zu sichern, setzen wir auf innovative Technologien, den Erhalt land-
wirtschaftlicher Flächen und eine nachhaltige Bewirtschaftung. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 35 - 
</p>
<p>• Moderne Pflanzenzüchtung. Wir sorgen dafür, dass sich Digitalisierung, Präzisionsland-
wirtschaft und Pflanzenzüchtung entfalten können. Die Regulierung neuer Züchtungs-
technologien muss praxistauglich sein. Moderne Instrumente der Züchtung wie „Smart 
Breeding“ unterstützen wir. 
</p>
<p>• Für besseren Pflanzenschutz. Wir bekennen uns zum Einsatz chemisch-synthetischer 
Pflanzenschutzmittel. Das sogenannte „Zukunftsprogramm Pflanzenschutz“ schaffen 
wir ab. Das Zulassungsverfahren passen wir an, damit innovative Produkte schneller ver-
fügbar sind und die Nutzung und Förderung biologischer und risikoreduzierter Mittel 
vereinfacht wird. 
</p>
<p>• Landwirtschaftliche Tierhalter unterstützen. Wir unterstützen unsere Landwirte bei der 
artgerechten Tierhaltung für mehr Tierwohl. Wir sind für Tierhaltung, insbesondere 
auch für den Fortbestand der Kombihaltung und gegen eine Reduktion oder Quoten. Wir 
sorgen für eine verlässliche Finanzierung tierwohlgerechter Ställe und schaffen geneh-
migungsrechtliche Hürden ab. Verbraucher müssen klar und verbindlich über Tierwohl 
und Herkunft tierischer Produkte informiert sein. 
</p>
<p>• Kein Ausverkauf von Ackerland. Für Innovationen und neue Geschäftsmodelle braucht 
es auch Kapital. Einen Ausverkauf der landwirtschaftlichen Flächen an Kapitalinvestoren 
lehnen wir jedoch ab. 
</p>
<p>• Den Wald nachhaltig bewirtschaften. Wir unterstützen Forstwirtschaft und Jagd, die mit 
einer nachhaltigen Bewirtschaftung und Nutzung des Waldes seine vielfältigen Funktio-
nen sichern. Gleichzeitig fördern wir den Auf- und Umbau klimastabiler und standortan-
gepasster Wälder und wollen die vielfältigen Einsatzmöglichkeiten von Holz nutzen und 
weiterentwickeln. Das schließt eine sinnvolle energetische Nutzung aus regionaler Forst-
wirtschaft ein. 
</p>
<p>• Wolfsbestand regeln. Unser Ziel ist ein aktives Bestandsmanagement. Wölfe müssen – 
regional unterschiedlich – bejagt werden können, damit weniger Weidetiere gerissen 
werden. Dafür passen wir den Schutzstatus des Wolfs an und nehmen ihn in das Bundes-
jagdgesetz auf. Als Grundlage dazu übernehmen wir die Regelung der FFH-Richtlinie in 
das Bundesnaturschutzgesetz. Vergleichbare Regelungen streben wir für andere nicht 
mehr gefährdete Arten an, etwa Saatkrähen und Kormorane. 
</p>
<p>• Land und Landwirtschaft Sicherheit geben. Wir nehmen die Ernährungssicherung als 
Staatsziel in das Grundgesetz auf. Das ist vor allem für Gesetzgebung und Gerichte wich-
tig, damit landwirtschaftliche Anliegen angemessen berücksichtigt werden. 
</p>
<p>• Bei der Ernährung auf mündige Bürger setzen. Wir setzen auf Ernährungsbildung und 
gute Information, aber nicht auf unwirksame Werbeverbote oder Lenkungssteuern. Für 
Lebensmittel wollen wir eine verpflichtende, praxistaugliche Herkunftskennzeichnung. 
</p>
<p>• Für eine zukunftsfähige heimische Fischerei. Dazu fördern wir die Modernisierung der 
überalterten Fangflotte und das Implementieren umweltfreundlicher Antriebstechniken.  </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 36 - 
</p>
<p>III. Unser Plan für ein Land, 
das frei und wieder sicher ist 
</p>
<p>Das Vertrauen in den Rechtsstaat sinkt, die Kriminalität steigt. Polizistinnen und Polizisten 
erleben, was auch andere Rettungs- und Einsatzkräfte kennen: einen Mangel an Respekt, 
Beleidigungen, immer brutalere Angriffe. Aber auch von außen wird unsere Sicherheit be-
droht. Der russische Diktator hat einen Krieg begonnen, der uns auch als Europäer und Mit-
glied der NATO fordert.  
</p>
<p>Keine Frage: Die Zeitenwende ist da. Nun wird es höchste Zeit, sie auch politisch umzuset-
zen. Dazu muss Deutschland vor allem wieder verteidigungsfähig werden, indem wir un-
sere Bundeswehr möglichst schnell und umfassend stärken. Außenpolitisch müssen wir 
mehr Verantwortung übernehmen, vor allem als starker Motor der Europäischen Union. 
</p>
<p>Freiheit setzt Sicherheit voraus. Nur wer sicher lebt und sich sicher fühlt, kann seine Frei-
heitsrechte in Anspruch nehmen. Dafür braucht unser Land jetzt einen Politikwechsel. 
</p>
<p>Wir wollen ein Land, das frei und wieder sicher ist. 
</p>
<p>Wir wollen Deutschland wieder nach vorne bringen. 
</p>
<p>Ein Deutschland, auf das wir wieder stolz sein können. 
</p>
<p>Ja zu Recht und Ordnung 
</p>
<p>Unser Plan: 
</p>
<p>Null-Toleranz-Strategie. 
</p>
<p>Starke Sicherheitsbehörden und leistungsfähige Justiz. 
</p>
<p>Wertschätzung für Sicherheitsbehörden und Einsatzkräfte. 
</p>
<p>Sicherheit im digitalen Raum schaffen. 
</p>
<p>Zeitenwende bei Bevölkerungsschutz und ziviler Verteidigung. 
</p>
<p>Wir handeln. 
</p>
<p>Null-Toleranz-Strategie 
</p>
<p>Für uns gilt im Kampf gegen Kriminalität eine Null-Toleranz-Strategie. Wer sich nicht an 
Recht und Gesetz hält, muss umgehend bestraft werden. 
</p>
<p>• Sicherheit vor Ort, im Alltag und in der Nachbarschaft stärken. Jeder muss sich im Alltag, 
auf dem Weg zur Arbeit und in seiner Freizeit ohne Angst frei bewegen können. Einer 
Verwahrlosung des öffentlichen Raums treten wir entgegen, denn sie ist oft der Anfangs-</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 37 - 
</p>
<p>punkt für Kriminalität. Wir fordern den Ausbau des Videoschutzes an öffentlichen Gefah-
renorten und Systeme zur automatisierten Gesichtserkennung an Bahnhöfen, Flughäfen 
und anderen Kriminalitätsschwerpunkten zur Identifizierung schwerer Straftäter. 
</p>
<p>• Stärke des Rechts statt Recht des Stärkeren. Wir verschärfen das Strafrecht, um vor allem 
Frauen, ältere Menschen, Kinder, Menschen mit Behinderungen und andere besonders 
gefährdete Gruppen besser zu schützen. Wir erhöhen die Höchststrafe für Stalking. Kör-
perverletzungen, insbesondere wenn sie mit einem Messer begangen werden, und Grup-
penvergewaltigungen werden wir deutlich härter bestrafen. 
</p>
<p>• Höchste Aufmerksamkeit für den Schutz von Kindern und Frauen. Wir lassen die Opfer 
häuslicher Gewalt, gerade Frauen und Kinder, nicht allein. Ihr Schutz hat für uns Priori-
tät. Wir entwickeln deshalb ein Sicherheitskonzept und stärken die Frauenhäuser. Die 
elektronische Fußfessel setzen wir verstärkt ein, damit Gewalttäter gegen Frauen Ab-
stand zu ihren ehemaligen Partnerinnen halten. 
</p>
<p>• Kinder präventiv schützen. Wir sorgen dafür, dass es dort, wo Kinder betreut werden, flä-
chendeckend verbindliche und standardisierte Schutzkonzepte gibt. Im Umgangsrecht 
soll gelten: Wenn ein Elternteil dem Kind Gewalt antut, muss es von der Betreuung aus-
geschlossen werden. 
</p>
<p>• Prostituierte wirksam schützen. Immer noch gibt es Ausbeutung, Gewalt und Miss-
brauch. Menschenhandel, Zwangsprostitution und Clankriminalität sind ein großes Übel 
und müssen bekämpft werden. Das „Dreisäulenmodell“ kann dabei als Orientierung die-
nen. Ein besonderer Fokus soll dabei auf der Präventionsarbeit liegen. 
</p>
<p>• Kiffen verboten. Die Ampel ist mit ihrem Cannabis-Gesetz gescheitert. Es begrenzt weder 
den Konsum, noch drängt es den Schwarzmarkt zurück. Stattdessen erleben wir brutale 
Bandenkriege. Die Legalisierung dieser Droge nehmen wir deshalb zurück. 
</p>
<p>• Gleiche Rechte, gleiche Verantwortung. Nach der Vorstellung des Gesetzgebers sollte die 
Anwendung des Jugendstrafrechts auf Heranwachsende (18 bis 21 Jahre) die Ausnahme 
bleiben und im Regelfall das Erwachsenenstrafrecht gelten. In der Praxis hat sich dieses 
Verhältnis jedoch seit langem in das Gegenteil verkehrt. Für uns steht fest: Künftig soll 
auf alle Heranwachsende (18 bis 21 Jahre) das allgemeine Strafrecht Anwendung finden. 
</p>
<p>• Mindestalter für Strafmündigkeit überprüfen. Kinder unter 14 Jahren sind bislang straf-
rechtlich nicht schuldfähig. Es ist fraglich, ob diese Altersgrenze dem heutigen Reifegrad 
von Kindern noch angemessen ist. Wir lassen dies durch eine wissenschaftliche Unter-
suchung prüfen, um gegebenenfalls das Mindestalter für die Strafmündigkeit anzupas-
sen. In jedem Fall gilt es aber, Gerichtsverfahren zu etablieren, die die Straftaten unter 
Anwesenheit der erziehungsberechtigten Eltern und der Kinder von Staatsanwaltschaft 
und Jugendgericht aufarbeiten. Das gebietet der Respekt vor den Opfern. 
</p>
<p>Starke Sicherheitsbehörden und leistungsfähige Justiz 
</p>
<p>Starke Sicherheitsbehörden und eine leistungsfähige Justiz schützen unseren Rechtsstaat 
und ermöglichen Freiheit. Sie brauchen ausreichend und gut qualifiziertes Personal sowie 
moderne Befugnisse für ihre Arbeit. Wir setzen auf eine engere Zusammenarbeit und Ver-
netzung, auch mit internationalen Partnern. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 38 - 
</p>
<p>• Datenschutz darf nicht zum Täterschutz werden. Der Schutz der Bevölkerung und die Si-
cherheitsinteressen unseres Staates müssen Vorrang vor Datenschutzinteressen des 
Einzelnen haben. Niemand, der gegen unsere Gesetze verstößt, darf durch die Anonymi-
tät des Internets falschen Schutz erlangen. 
</p>
<p>• Mindestdauer-Speicherung von IP-Adressen. Im Kampf gegen schwere Straftaten, wie 
etwa sexuelle Gewalt gegen Kinder, oder um Terroranschläge zu verhindern, verpflichten 
wir die Internetanbieter zur Speicherung der IP-Adressen und Portnummern für eine 
Mindestdauer. 
</p>
<p>• Mehr Rechte in der digitalen Welt. Wir geben unseren Sicherheitsbehörden eine mög-
lichst umfassende Befugnis zur elektronischen Gesichtserkennung und erlauben ihnen 
die Nutzung moderner Software zur Analyse von großen Datenmengen, polizeilichen Da-
tenbanken und sozialen Netzwerken. Wir schaffen digitale Befugnisse wie Quellen-Tele-
kommunikationsüberwachung, Online-Durchsuchung und automatische Datenanalyse 
mittels KI für alle Bundessicherheitsbehörden. 
</p>
<p>• Gegen Einbruch und Enkeltrick. Die Möglichkeit zur Überwachung der Telekommunika-
tion und zur Funkzellenauswertung weiten wir aus. Das gilt insbesondere für Verbrechen 
wie den Wohnungseinbruchsdiebstahl und den Enkeltrick, die tief in das Sicherheitsge-
fühl der Opfer einschneiden. 
</p>
<p>• Neuer „Pakt für den Rechtsstaat“. Wir brauchen eine bessere personelle Ausstattung un-
serer Gerichte, eine konkurrenzfähige Besoldung, einen Digitalisierungsschub und 
schnellere Gerichtsverfahren. Die Strafe muss der Tat auf dem Fuße folgen. Eine Entlas-
tung des Personals ist vor allem mit Hilfe technischer Prozesse und durch die Unterstüt-
zung von KI möglich. 
</p>
<p>Wertschätzung für Sicherheitsbehörden und Einsatzkräfte 
</p>
<p>Wir stehen fest an der Seite unserer Sicherheitsbehörden, des Zolls und unserer Einsatz-
kräfte bei Polizei, Feuerwehr, Technischem Hilfswerk, Hilfsorganisationen, Rettungsdiens-
ten und der Bundeswehr. Sie verdienen Rückhalt, Unterstützung und Wertschätzung. 
</p>
<p>• Einsatzkräfte besser schützen. Angriffe auf diejenigen, die uns schützen, werden wir här-
ter bestrafen. Auch die Angehörigen der Gesundheitsberufe nehmen wir in diesen Schutz 
auf. 
</p>
<p>• Persönlichen Schutz der Polizisten verbessern. Polizistinnen und Polizisten müssen gut 
ausgerüstet sein, damit sie uns und sich selbst gut schützen können. Dafür sorgen wir, 
etwa durch die flächendeckende Ausstattung mit Distanz-Elektro-Impulsgeräten (TA-
SER) und die Verwendung von Bodycams – auch bei Einsätzen in Wohnräumen. 
</p>
<p>• Vertrauen in unsere Sicherheitsbehörden. Wo es Vorwürfe gegen sie gibt, müssen diese 
durch Staatsanwaltschaften und Gerichte aufgeklärt werden. Sonderermittler, wie den 
von der Ampel eingerichteten Polizeibeauftragten des Bundes, schaffen wir ab. Die Ein-
führung einer Kennzeichnungspflicht für Bundespolizisten lehnen wir ab. Wir verpflich-
ten sie auch nicht, anlässlich einer Kontrolle eine Kontrollquittung auszustellen. Wir 
brauchen unsere Sicherheitsbehörden im Kampf gegen die Kriminalität und nicht mit 
der Bürokratie. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 39 - 
</p>
<p>• Gefahren früh erkennen. Unsere Nachrichtendienste erfüllen mit der frühzeitigen Auf-
klärung von Gefahren für unseren Staat und unsere freiheitlich-demokratische Grund-
ordnung eine zentrale Aufgabe. Wir geben ihnen die notwendigen Befugnisse, damit sie 
ihren gesetzlichen Auftrag bestmöglich erfüllen können. 
</p>
<p>• Bundesdisziplinargesetz und Soldatengesetz ändern. Feinde unserer freiheitlich-demo-
kratischen Grundordnung sind schneller aus dem Öffentlichen Dienst zu entfernen. Wir 
lehnen es jedoch ab, einen Beamten oder Zeit- und Berufssoldaten ohne richterlichen 
Beschluss durch einfachen Verwaltungsakt zu entlassen. 
</p>
<p>Sicherheit im digitalen Raum schaffen 
</p>
<p>Zahl, Komplexität und Schwere von Cyberangriffen wachsen beständig. Sie treffen das Ner-
vensystem unseres Landes. Die Bandbreite der Täter reicht von Kleinkriminellen über or-
ganisierte Hackergruppen und Terroristen bis hin zu staatlichen Akteuren. Aber wir sind 
nicht wehrlos. Mit vernetzter Resilienz werden wir unsere Schlagkraft erhöhen. 
</p>
<p>• Auf dynamische Entwicklungen im Cyberraum reagieren. Wir statten unsere Sicher-
heitsbehörden bei der Cybersicherheit mit den notwendigen Befugnissen, mit Fachper-
sonal und moderner Infrastruktur aus. Dazu braucht es auch eine konkurrenzfähige Be-
soldung. Wir handeln nach dem Grundsatz: Was in der analogen Welt verboten ist, muss 
auch in der digitalen Welt verboten sein. 
</p>
<p>• Zusammenarbeit zwischen Bund und Ländern weiter vertiefen. Deshalb bauen wir das 
Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik zu einer Zentralstelle für Fragen 
der Informations- und Cybersicherheit aus. Es soll neben dem Bundesamt für Verfas-
sungsschutz und dem Bundeskriminalamt eine starke dritte Säule der Cybersicherheits-
architektur unter Führung des Bundesministeriums des Innern bilden. 
</p>
<p>• Nationales Cyber-Abwehrzentrum und Cyberreserve stärken. Wir entwickeln es so wei-
ter, dass es in komplexen Schadenslagen bundesweit eine Abwehr von Gefahren und An-
griffen koordinieren kann. Um das große Know-how außerhalb der Bundeswehr zu nut-
zen, wollen wir die Cyber-Reserve stärken. 
</p>
<p>• Cyberabwehr stärken. Gemeinsam mit den Ländern schaffen wir die rechtlichen, organi-
satorischen und die technischen Voraussetzungen für eine starke aktive Cyberabwehr 
des Bundes. Cyberangriffe insbesondere aus dem Ausland müssen wir aufklären und un-
terbinden können. Wir verzahnen die zivilen und militärischen Fähigkeiten zur Cyber-
abwehr besser. Wir nehmen regelmäßige gemeinsame Cyberübungen der Bundes-, der 
Landes- und der kommunalen Ebene vor. 
</p>
<p>• Sicherheit im Netz geben. Wir sorgen dafür, dass ein ausreichender Kinder- und Jugend-
schutz auch im Internet gewährleistet wird. Das gilt auch für Soziale Medien als wichtige 
Plattformen des Austauschs und der Information. Wir stellen sicher, dass bei der Umset-
zung des Digital Services Act der Schwerpunkt auf mehr Transparenz, Kampf gegen Des-
information sowie Jugend- und Medienschutz gelegt wird.  </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 40 - 
</p>
<p>Zeitenwende bei Bevölkerungsschutz und ziviler Verteidigung 
</p>
<p>Der Bevölkerungsschutz und die zivile Verteidigung stehen vor immensen Herausforde-
rungen: Extremwetterlagen, Pandemien, Terrorismus, hybride Kriegsführung. Deutsch-
land muss krisenfester und widerstandsfähiger werden, um für diese Gefahren gerüstet zu 
sein. Resilienz ist das Gebot der Stunde. 
</p>
<p>• „Pakt für den Bevölkerungsschutz“ mit den Ländern schließen. Wir sorgen für nachhal-
tige finanzielle Investitionen in die Ausstattung des Zivil- und Katastrophenschutzes, ins-
besondere bei Unterbringung, Fahrzeugen und IT-Infrastruktur. 
</p>
<p>• Für eine starke zivile Verteidigung. Wir legen ein Sonderprogramm für die zivile Vertei-
digung auf, bauen die Warninfrastruktur weiter aus, bis die Lücken geschlossen sind, er-
arbeiten ein Konzept für den Aufbau einer „Zivilen Reserve“ und binden sogenannte 
Spontanhelfer stärker ein. 
</p>
<p>• Krisenkompetenz in der Bevölkerung ausbauen. Jedermann ist gefordert, sich im Rah-
men der Selbsthilfe aktiv zu beteiligen und entsprechend vorzusorgen. Auch das Wissen 
um das Verhalten bei Hochwasser, Stromausfällen und anderen Krisen stärken wir. 
</p>
<p>• Schutz unserer Kulturgüter. Um sie vor Gefahren wie Naturkatastrophen, Terror, Krieg 
oder Sabotage besser zu schützen, bedarf es einer nationalen Strategie. Diese muss wirk-
same Maßnahmen zum Bestandsschutz, zur Erarbeitung von Notfallplänen und zur Si-
cherung des Betriebsablaufs für die Grundversorgung enthalten. 
</p>
<p>Ja zum Stopp der illegalen Migration 
</p>
<p>Unser Plan: 
</p>
<p>Illegale Migration stoppen. 
</p>
<p>Zu unserer humanitären Verantwortung stehen. 
</p>
<p>Wir handeln. 
</p>
<p>Illegale Migration stoppen 
</p>
<p>Auch wir haben in unserer Regierungszeit Fehler gemacht – und daraus gelernt. Wir arbei-
ten in einer neuen Regierung vom ersten Tag an für eine grundsätzliche Wende in der Mig-
rationspolitik. Wir richten auch die deutsche Außen- und Europapolitik sowie die Entwick-
lungszusammenarbeit auf dieses Ziel aus. Wir wollen die Kontrolle über die Migration zu-
rückgewinnen. Wir wollen die illegale Migration stoppen und die humanitären Aufnahmen 
auf ein Maß beschränken, das die Möglichkeiten Deutschlands nicht länger überfordert. 
Unser nationales Asylsystem braucht zügige Verfahren, sichere Identitätsfeststellungen 
und eine konsequente Umsetzung der Asylentscheidungen. 
</p>
<p>• Grenzkontrollen mit Zurückweisungen verbinden. Wir setzen einen faktischen Aufnah-
mestopp sofort durch. Dazu weisen wir diejenigen an den deutschen Grenzen zurück, die </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 41 - 
</p>
<p>aus einem anderen Mitgliedstaat der EU oder dem Schengen-Raum nach Deutschland 
einreisen und bei uns einen Asylantrag stellen wollen. Die erforderlichen Kontrollen an 
den deutschen Grenzen verlängern wir, solange es notwendig ist. Zugleich investieren 
wir in modernste Grenzsicherungstechnik, wie etwa in Drohnen, Nachtsicht- und Wär-
mebildkameras. 
</p>
<p>• Kein Nachzug. Wir setzen den Familiennachzug zu subsidiär Schutzberechtigten aus und 
beenden alle freiwilligen Aufnahmeprogramme. 
</p>
<p>• Vorrang von Sachleistungen. Ganz generell sollen Sachleistungen, wo immer möglich, 
Vorrang vor Geldleistungen haben. Die Bezahlkarte soll flächendeckend und restriktiv in 
allen Bundesländern eingeführt werden. Für Ausreisepflichtige richten wir die Sozialleis-
tungen an dem von Gerichten aufgestellten Grundsatz „Bett, Brot und Seife“ aus und se-
hen, wo immer möglich, einen gänzlichen Leistungsausschluss vor. 
</p>
<p>• Subsidiären Schutzstatus abschaffen. Wir wirken auf europäischer Ebene darauf hin, 
zum ursprünglichen Geist der Genfer Flüchtlingskonvention zurückzukehren. 
</p>
<p>• Ukrainerinnen und Ukrainer in Arbeit bringen. Neu ankommende Flüchtlinge aus der 
Ukraine sollen kein sogenanntes „Bürgergeld“ mehr erhalten, sondern Leistungen nach 
dem Asylbewerberleistungsgesetz. Zugleich unternehmen wir alle Anstrengungen, dass 
sie unmittelbar in Arbeit kommen und unabhängig von staatlichen Leistungen werden. 
Wir vereinfachen die Verfahren zur Berufsanerkennung und stärken das Erlernen der 
deutschen Sprache „on the job“. 
</p>
<p>• Weitere „sichere Herkunftsländer“ ausweisen. Um Asylverfahren zu beschleunigen und 
Rückführungen zu erleichtern, stufen wir weitere Länder als „sichere Herkunftsländer“ 
ein. Zudem werden wir verstärkt Rücknahmeabkommen mit den Hauptherkunftslän-
dern schließen. 
</p>
<p>• Zahl der Rückführungen erhöhen. Asylbewerber ohne Schutzberechtigung müssen un-
ser Land wieder verlassen. Wenn dies nicht freiwillig geschieht, muss die Ausreisepflicht 
staatlich durchgesetzt werden. Wir erarbeiten ein umfassendes Gesetz, um die Zahl der 
Rückführungen zu steigern. Wir wollen die europäische Grenzschutzagentur Frontex da-
bei unterstützen, die Zahl der Rückführungen weiter zu erhöhen, und treten daher auch 
in Europa für schärfere Regeln ein. Der Bund soll die Länder auch weiterhin bei der Be-
schaffung von Reisepapieren und der Umsetzung von Rückführungen unterstützen und 
diese Unterstützung weiter ausbauen. Wir wollen zentrale Asylverfahren für beschleu-
nigte Verfahren und Bundesausreisezentren schaffen, um Rückführungen zu erleich-
tern. Nach Afghanistan und Syrien wollen wir regelmäßig abschieben – vor allem Straf-
täter und Gefährder. 
</p>
<p>• Bundespolizei mehr Kompetenzen geben. Die Bundespolizei muss die Kompetenz erhal-
ten, ausreisepflichtige Ausländer vorübergehend in Haft oder Ausreisegewahrsam zu 
nehmen, um ihre Abschiebung sicherzustellen. Wir ändern das Recht so, dass jeder aus-
reisepflichtige Straftäter und Gefährder im Anschluss an seine Haft in zeitlich unbe-
grenzten Ausreisearrest genommen werden kann, bis er freiwillig ausreist oder die 
zwangsweise Abschiebung gelingt.  </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 42 - 
</p>
<p>Zu unserer humanitären Verantwortung stehen 
</p>
<p>Dauerhaft können wir unser Ziel nur durch einen grundlegenden Wandel des europäischen 
Asylrechts erreichen. Wir stoßen deshalb einen Reformprozess in der EU an, der das Kon-
zept der sicheren Drittstaaten verwirklicht. Unserer humanitären Verantwortung werden 
wir weiterhin gerecht und gewähren schutzbedürftigen Menschen auch in Zukunft im Rah-
men einer Kontingentlösung Schutz und Aufenthalt in Deutschland. Dabei trennen wir wie-
der klar zwischen humanitärer Aufnahme und der Einwanderung von Fachkräften. 
</p>
<p>• Asylverfahren in sicheren Drittstaaten. Schutz durch Europa muss nicht heißen Schutz 
in Europa. Jeder, der in Europa Asyl beantragt, soll in einen sicheren Drittstaat überführt 
werden und dort ein Asylverfahren durchlaufen. Im Falle eines positiven Ausgangs wird 
der sichere Drittstaat dem Antragsteller vor Ort Schutz gewähren. Mit einem solchen Mo-
dell zerschlägt Europa das menschenverachtende Geschäft der Schlepper und Schleuser. 
Denn es ergibt in diesem Fall keinen Sinn mehr, sich auf den gefährlichen und auch teu-
ren Weg nach Europa zu begeben. 
</p>
<p>• Die Schwächsten schützen. Nach der erfolgreichen Verwirklichung des Konzepts der si-
cheren Drittstaaten nehmen wir jährlich ein begrenztes Kontingent von tatsächlich 
schutzbedürftigen Menschen direkt aus dem Ausland auf. Dabei wenden wir uns gezielt 
an die Schwächsten. Wir sorgen damit für mehr Humanität im Asylrecht. Denn bislang 
entscheiden die Gefahren der Sahara und des Mittelmeers darüber, wer es zu uns nach 
Europa schafft. Unser Asylrecht ist heute tatsächlich ein Recht des Stärkeren. 
</p>
<p>• EU-Außengrenzen wirksam schützen. Damit nicht mehr Schlepper und Schleuser über 
die Einreise in die EU entscheiden, muss der europäische Außengrenzschutz weiter deut-
lich verbessert werden. Wir dringen darauf, dass zu einem wirksamen Schutz der EU-
Außengrenzen auch verstärkt der bauliche und technische Grenzschutz gehören. Durch 
einen funktionierenden Außengrenzschutz wollen wir Kontrollen an den Binnengrenzen 
perspektivisch überflüssig machen. 
</p>
<p>• Mehr Personal, mehr Befugnisse für Frontex. Frontex muss eine echte Grenzpolizei und 
Küstenwache mit hoheitlichen Befugnissen und deutlich aufgestocktem Personal wer-
den. Schrittweise sollte Frontex eigene Grenzabschnitte zugewiesen bekommen und 
diese eigenverantwortlich schützen. Unser Ziel ist es, die gemeinsamen europäischen 
Außengrenzen auch gemeinsam europäisch zu schützen. 
</p>
<p>Ja zu einer wehrhaften Demokratie 
</p>
<p>Unser Plan: 
</p>
<p>Feinde unseres Staates konsequent bekämpfen. 
</p>
<p>Nie wieder ist jetzt – kein Platz für Antisemitismus. 
</p>
<p>Null Toleranz beim Kampf gegen Organisierte Kriminalität. 
</p>
<p>Wir handeln. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 43 - 
</p>
<p>Feinde unseres Staates konsequent bekämpfen 
</p>
<p>Den zunehmenden extremistischen Gefährdungen treten wir mit einem 360-Grad-Blick 
entgegen. Sie lauern nicht nur auf der Straße, sondern vermehrt auch im Netz. Wir brau-
chen Wachsamkeit gegenüber jeder Form von Extremismus, von Gewalt und Terror – ob es 
sich um Rechts- oder Linksextremismus handelt oder den Islamismus. 
</p>
<p>• Klare Kante gegen Terror-Unterstützer. Wir legen umgehend ein Gesetz zur Bekämpfung 
des Extremismus vor. Wer für Ziele und Handlungen einer Terrororganisation wirbt, 
macht sich künftig strafbar. Das Gesetz sieht unter anderem vor: eine zwingende Re-
gelausweisung, das Versagen eines Aufenthaltstitels und bei Doppelstaatlern den Verlust 
der deutschen Staatsangehörigkeit. Dies gilt im Falle des öffentlichen Aufrufs zur Ab-
schaffung der freiheitlich-demokratischen Grundordnung, zum Beispiel im Wege der 
Forderung eines islamistischen Gottesstaates oder bei der Verurteilung zu einer antise-
mitischen Straftat. 
</p>
<p>• Stoppschild für Islamismus. Islamistischer Terrorismus und politischer Islam sind un-
terschätzte Gefahren. Den ideologischen Nährboden dieses religiös motivierten politi-
schen Extremismus nehmen wir intensiver in den Blick. Wir dulden keinerlei Rückzugs-
räume und schließen Moscheen, in denen Hass und Antisemitismus gepredigt wird. Wir 
bauen die Grundlagenforschung an Hochschulen im Bereich des gewaltbereiten und des 
nicht gewaltsam agierenden Islamismus aus und verzahnen sie mit dem Handeln unse-
rer Sicherheitsbehörden. Den Expertenkreis „Politischer Islam“ setzen wir wieder ein. 
</p>
<p>• Klare Regeln in Zusammenarbeit mit muslimischen Akteuren. Vereine und Verbände, 
die oder deren Mitglieder vom Verfassungsschutz beobachtet werden, schließen wir von 
staatlichen Kooperationen und Geldern aus. Alle Einrichtungen, die Geld vom Staat er-
halten wollen, müssen sich zur freiheitlich-demokratischen Grundordnung bekennen 
und eine Erklärung gegen Antisemitismus abgeben. Das Bundesprogramm „Demokratie 
leben“ siedeln wir künftig im Bundesinnenministerium an. 
</p>
<p>• Rechtsextremismus die Rote Karte zeigen. Rechtsextremisten, Reichsbürger und soge-
nannte Selbstverwalter delegitimieren unseren Staat und seine Institutionen. Offene Ge-
waltbereitschaft und Ausländerfeindlichkeit machen sie besonders gefährlich. Wir be-
kämpfen sie mit voller Härte auf der Basis unseres 2020 gestarteten Maßnahmenpakets 
gegen Rechtsextremismus. 
</p>
<p>• Linksextremismus genauso konsequent begegnen. Wer das Gewaltmonopol des Staates 
in Frage stellt oder offen zur Gewalt gegen den Staat, seine Einrichtungen und seine Re-
präsentanten aufruft, darf keine Milde erwarten. Dasselbe gilt für diejenigen, die das Ei-
gentum Dritter nicht respektieren oder kritische Infrastrukturen angreifen. 
</p>
<p>• Bei Extremisten und Straftätern Waffenrecht konsequent anwenden. Die Feinde unseres 
Staates gehören entwaffnet. Gleichzeitig stellen wir sicher, dass Legalwaffenbesitzer, Jä-
ger, Sammler und Schützen nicht drangsaliert oder kriminalisiert werden. 
</p>
<p>• Öffentlichen Raum nicht dem Hass preisgeben. Delikte wie das Zeigen verfassungsfeind-
licher Symbole sowie verfassungsfeindliche und antisemitische Äußerungen müssen mit 
der ganzen Konsequenz des Rechtsstaates verfolgt und geahndet werden. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 44 - 
</p>
<p>Nie wieder ist jetzt – kein Platz für Antisemitismus 
</p>
<p>Wir bekämpfen entschlossen Judenhass. Jüdinnen und Juden müssen in Deutschland si-
cher und angstfrei leben können. 
</p>
<p>• Mehr Engagement gegen Antisemitismus. Wir erwarten von Parteien, Wissenschaft, Me-
dien, Kunst und Kultur die Klarstellung, dass es in ihren Reihen keinen Raum für antise-
mitische Ansichten gibt. 
</p>
<p>• Verantwortung und Dialog stärken. Alle Schülerinnen und Schüler sollen Gedenkstätten 
besuchen. Das ist wichtig für ihr historisches Bewusstsein. Gleichzeitig treiben wir den 
Aufbau des Deutsch-Israelischen Jugendwerks zügig voran. So kann ein aktuelles, reales 
Bild von Israel vermittelt werden. 
</p>
<p>• Kein staatliches Geld für Antisemitismus. Zivilgesellschaftliche Organisationen, die vom 
Bund gefördert werden, sollen künftig ein Bekenntnis zur freiheitlich-demokratischen 
Grundordnung und zum Existenzrecht Israels abgeben sowie gegen Antisemitismus im 
Sinne der Definition der Internationalen Allianz zum Holocaustgedenken (IHRA). 
</p>
<p>• Israelhass und Antisemitismus härter bestrafen. Das Existenzrecht Israels ist deutsche 
Staatsräson. Deshalb verschärfen wir den Volksverhetzungs-Paragrafen im Strafgesetz-
buch so, dass das Leugnen des Existenzrechts künftig strafbar ist. Außerdem führen wir 
einen besonders schweren Fall der Volksverhetzung ein, der Täter umfasst, die antisemi-
tisch handeln. 
</p>
<p>• Zugewanderten Antisemitismus bekämpfen. Wir ändern das Aufenthalts- und Asylrecht 
so, dass eine antisemitische Straftat auch zu einem Verlust des humanitären Schutzes in 
Deutschland und zur Abschiebung führt. Das Bekenntnis zum Existenzrecht Israels ma-
chen wir zu einer Einbürgerungsvoraussetzung. 
</p>
<p>Null Toleranz beim Kampf gegen Organisierte Kriminalität 
</p>
<p>Wir dulden keine rechtsfreien Räume und kämpfen gegen Organisierte Kriminalität, Ban-
den- und Clankriminalität. Sie stellen eine grundlegende Missachtung unserer Rechts- und 
Wertordnung dar. Wir begegnen ihnen durch maximalen Kontroll- und Verfolgungsdruck. 
Der Abschottung in kriminelle Parallelgesellschaften mit eigenen Regeln und eigener Ge-
richtsbarkeit sagen wir den Kampf an. Wir setzen zudem dort an, wo es den Kriminellen am 
meisten weh tut: beim Geld. 
</p>
<p>• Eine echte Zollpolizei schaffen. Wir bündeln die zerstreuten polizeilichen Ermittlungs-
dienste im Bereich der Finanzkriminalität und statten sie mit umfassenden Kompeten-
zen aus. So machen wir die neue Zollpolizei zu einem scharfen Schwert im Kampf gegen 
Geldwäsche und Finanzkriminalität.  
</p>
<p>• Geldwäsche bekämpfen und Verbrechensgewinne abschöpfen. Wir bekämpfen Geldwä-
sche noch konsequenter und regeln verfassungskonform, dass beim Einziehen von Ver-
mögen unklarer Herkunft künftig eine vollständige Beweislastumkehr gilt. 
</p>
<p>• Clankriminalität immer im Blick haben. Wir stärken die „Bund-Länder-Initiative zur Be-
kämpfung der Clankriminalität“. </p>
<p />
<div class="annotation"><div class="annotationTitle">127kUk9SvwJVDYY</div>
<div class="annotationSubject">Hervorheben</div>
</div>
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 45 - 
</p>
<p>• Echte europäische Sicherheitsunion schaffen. Wir drängen darauf, dass die Staaten Eu-
ropas auf dem Feld der inneren Sicherheit noch enger zusammenrücken. Wir stärken die 
Zusammenarbeit von Europol mit den Polizeien der Mitgliedstaaten. Europol muss so 
weiterentwickelt und ausgestattet werden, dass es eine Zentralstelle für Europa wird und 
ein gemeinsames Daten- und Informationshaus für die nationalen Sicherheitsbehörden 
bereitstellt – im Kampf gegen Organisierte Kriminalität, insbesondere Drogen- und 
Schleuserkriminalität, Cyberkriminalität und Terrorismus. 
</p>
<p>Ja zu unserer Verantwortung in der Welt 
</p>
<p>Unser Plan: 
</p>
<p>Für europäischen Frieden in Freiheit und Sicherheit. 
</p>
<p>Geopolitische Handlungsfähigkeit stärken. 
</p>
<p>Deutschland als verlässlicher Partner in der Welt. 
</p>
<p>Präsenz im Indo-Pazifik ausbauen, Systemkonkurrenz zu China annehmen. 
</p>
<p>Unser Einsatz in der Welt. 
</p>
<p>Wir handeln. 
</p>
<p>Für europäischen Frieden in Freiheit und Sicherheit 
</p>
<p>Für Deutschland und Europa sind Frieden und Sicherheit nicht selbstverständlich. Der rus-
sische Angriffskrieg hat die Europäische Sicherheitsarchitektur schwer erschüttert. Das 
Regime von Wladimir Putin verachtet Demokratie, Menschenrechte, das Völkerrecht und 
die Regeln des internationalen Zusammenlebens. Sein Ziel ist eine neue Weltordnung nach 
seinen Regeln. Sicherheit für Deutschland und Europa, in Frieden und Freiheit: Das hat für 
uns überragende Bedeutung. Entscheidend dafür ist eine entschlossene und geschlossene 
Haltung gemeinsam mit unseren Partnern. 
</p>
<p>• Die Ukraine verteidigt auch uns. Denn fällt die Ukraine, droht der Angriff auf ein weiteres 
europäisches Land. Daher unterstützen wir die Ukraine mit allen erforderlichen diplo-
matischen, finanziellen und humanitären Mitteln sowie mit Waffenlieferungen. Sie muss 
ihr Selbstverteidigungsrecht ausüben können. 
</p>
<p>• Kontaktgruppe Ukraine. Gemeinsam mit Frankreich, Polen und dem Vereinigten König-
reich wollen wir in enger Abstimmung mit den USA eine gemeinsame Strategie entwi-
ckeln, um die Ukraine in ihrem Streben nach Frieden, Freiheit und Sicherheit zu unter-
stützen. Dazu gehört auch die Frage nach glaubhaften Sicherheitsgarantien für die Ukra-
ine und in diesem Zusammenhang die Frage der Rolle der NATO. Unser Ziel ist ein Frie-
densprozess, der von der Ukraine aus einer Position der Stärke und auf Augenhöhe ge-
führt werden kann. 
</p>
<p>• Die Sanktionen gegen Russland erweitern wir zielgerichtet und engmaschig. Der hohe 
wirtschaftliche Preis dieses Angriffskrieges soll Putin zu einem Umdenken und dann zu 
einem Ende der Feindseligkeiten führen. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 46 - 
</p>
<p>• Der Ukraine eine Perspektive aufzeigen. Ihr EU-Beitritt liegt im sicherheits- und geopoli-
tischen Interesse Deutschlands und Europas. Vor einem Beitritt müssen alle Kriterien 
vollständig erfüllt sein. 
</p>
<p>Geopolitische Handlungsfähigkeit stärken 
</p>
<p>Überall brodelt es, Krisen nehmen zu und machen nicht an Landesgrenzen halt. Die Lage 
auf der Welt ist ernst – und wir sind gefordert. Als wirtschaftliches Schwergewicht, das jahr-
zehntelang eine Friedensdividende einfahren durfte, muss Deutschland aus eigenem Inte-
resse mehr Verantwortung übernehmen – für sich selbst und für seine Verbündeten, für 
Frieden und Freiheit, Sicherheit und Wohlstand. Bei uns, in Europa und in der freien Welt. 
</p>
<p>• Den Bundessicherheitsrat entwickeln wir zu einem Nationalen Sicherheitsrat. Der Nati-
onale Sicherheitsrat im Bundeskanzleramt soll die wesentlichen Fragen der Außen-, Si-
cherheits-, Verteidigungs-, Handels-, Europa- und Entwicklungspolitik koordinieren, 
Strategieentwicklung und strategische Vorausschau leisten und in Krisenlagen das Gre-
mium der gemeinsamen politischen Willensbildung sein. Dazu müssen wir uns auch 
strategisch neu aufstellen. 
</p>
<p>• Neue Nationale Sicherheitsstrategie beschließen. In unserem ersten Regierungsjahr un-
terziehen wir die mit Mängeln behaftete Nationale Sicherheitsstrategie einer grundlegen-
den Überprüfung. Sie muss die neue Bedrohungslage konkret beschreiben, unsere Inte-
ressen gezielt definieren und operative Ableitungen für die Außen-, Sicherheits-, Vertei-
digungs-, Europa- und Entwicklungspolitik treffen. 
</p>
<p>• Europäische Koordinierung verbessern. Die EU ist stark, wenn sie geschlossen handelt 
und bei wichtigen Entscheidungen zu gemeinsamen Positionen findet. Hierfür wird das 
Bundeskanzleramt künftig eine stärkere koordinierende Rolle übernehmen. In den Rä-
ten der Europäischen Union darf es nicht länger zu Enthaltungen bei zentralen Politik-
feldern kommen. 
</p>
<p>Deutschland als verlässlicher Partner in der Welt 
</p>
<p>Die USA waren, sind und bleiben der wichtigste Verbündete Deutschlands außerhalb Euro-
pas. Unsere Völker verbindet eine lange Freundschaft. Unsere Länder teilen gemeinsame 
Werte, Interessen und als NATO-Mitglieder ein gemeinsames Schutzversprechen. Globalen 
Mächten begegnen wir auf Augenhöhe und mit partnerschaftlichem Interesse, ohne von 
unseren Werten abzurücken. 
</p>
<p>• Transatlantische Partnerschaft vertiefen. Wir wollen auf die transatlantische Partner-
schaft mit den USA nicht verzichten, sondern sie weiter vertiefen und gemeinsam für Si-
cherheit, Freiheit und Frieden in der Welt einstehen. Um uns noch besser abzustimmen, 
wollen wir einen hochrangigen strategischen Dialog starten. 
</p>
<p>• Freundschaft zu Frankreich und Polen ist von überragender Bedeutung. Im Format des 
Weimarer Dreiecks suchen wir die enge Abstimmung zwischen Berlin, Paris und War-
schau zu allen relevanten Fragen der Außen-, Sicherheits- und Europapolitik. Darüber </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 47 - 
</p>
<p>hinausgehend wollen wir mit beiden Ländern in allen Bereichen stärker zusammenar-
beiten, von denen die Bürgerinnen und Bürger profitieren, zum Beispiel bei Energie, Ver-
kehr und dem Stopp illegaler Migration. 
</p>
<p>• Unsere Freundschaft zu Israel ist unerschütterlich. Deutschland trägt mit seiner Ge-
schichte eine besondere Verantwortung für die Existenz und die Sicherheit Israels. Die 
Sicherheit Israels ist und bleibt Teil der deutschen Staatsräson. Aus dieser Überzeugung 
unterstützen wir selbstverständlich das Recht Israels auf Selbstverteidigung gegen den 
Terror, der Israel von verschiedenen Seiten bedroht. Es liegt in unserem Interesse, dass 
wir fest an der Seite der einzigen Demokratie im Nahen und Mittleren Osten stehen. Dazu 
wollen wir Israel auch militärisch unterstützen und noch bestehende Exportblockaden 
beenden. 
</p>
<p>• Ziel muss ein nachhaltiger Frieden im Nahen Osten sein. Deshalb unterstützen wir eine 
Zweistaatenlösung, die ein friedliches Zusammenleben von Israelis und Palästinensern 
ermöglicht. Zugleich setzen wir uns für eine Erweiterung des Abraham-Abkommens ein, 
das wegweisend für eine Annäherung zwischen Israel und einer wachsenden Gruppe ara-
bischer Staaten ist. 
</p>
<p>• Enge und vertrauensvolle strategische Nachbarschaft mit Afrika. Viele afrikanische Staa-
ten haben wirtschaftlich, rechtsstaatlich und zivilgesellschaftlich Fortschritte gemacht. 
Zugleich wissen wir um die Herausforderungen: Migration, Sicherheit und Armut. Wir 
begreifen Afrika als Chancenkontinent, den wir aus eigenem Interesse unterstützen. Da-
bei gilt es, die Staaten zu befähigen, dass sie selbst Terrorismus bekämpfen und für ihre 
eigene Sicherheit sorgen können – auch im Zusammenschluss der Afrikanischen Union. 
</p>
<p>Präsenz im Indo-Pazifik ausbauen, Systemkonkurrenz zu China annehmen 
</p>
<p>China positioniert sich immer schärfer gegen die freiheitlichen Demokratien und agiert zu-
nehmend expansiv in seiner Nachbarschaft und weit darüber hinaus. Es arbeitet im globa-
len Maßstab daran, wirtschaftliche, finanzielle und politische Abhängigkeiten zu schaffen.  
</p>
<p>• China selbstbewusst begegnen. Mit unseren Partnern wollen wir den Einfluss Chinas zu-
rückdrängen, wo immer unsere strategischen Interessen berührt sind. Wir setzen auf 
eine eigenständige europäische China-Politik, die eng mit den USA abgestimmt ist. 
</p>
<p>• Mehr Engagement in der Region. Wir vertiefen unsere Beziehungen zu regionalen Koope-
rations- und Wertepartnern wie Japan, Indien, Südkorea, Australien und Neuseeland. In 
Abstimmung mit unseren regionalen Partnern verstärken wir unsere wirtschaftliche und 
diplomatische Präsenz im indo-pazifischen Raum. 
</p>
<p>Unser Einsatz in der Welt 
</p>
<p>Für uns sind Menschenrechte universell, unteilbar und unveräußerlich. Unser christliches 
Menschenbild gebietet es, dass wir den Ärmsten und Schwächsten auf der Welt helfen. 
Auch deshalb treten wir entschieden allen Versuchen entgegen, Menschenrechte aufzuwei-
chen und Menschenrechtsverteidiger mundtot zu machen. Mit Nachdruck setzen wir uns 
weiterhin für die Rechte verfolgter und bedrängter Christen ein. Religionsfreiheit ist ein 
elementares Menschenrecht und muss mit allen Kräften geschützt werden. Autokratische </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 48 - 
</p>
<p>Staaten versuchen, Demokratie und Freiheit weltweit zurückzudrängen – diesen hybriden 
Bedrohungen sind auch wir ausgesetzt. Gemeinsam in Europa und mit unseren Partnern 
und Verbündeten setzen wir uns diesem Streben entschlossen zur Wehr. Verbunden damit 
muss auch humanitäre Hilfe verlässlich, gezielt und vorausschauend geleistet werden. 
</p>
<p>• Klare Erwartungen formulieren. Wir verknüpfen unsere Entwicklungspolitik mit der 
Stärkung der Rechtsstaatlichkeit, dem Ausbau der wirtschaftlichen Zusammenarbeit, 
dem wirksamen Stopp illegaler Migration, der Bekämpfung von Terrorismus und der Zu-
rückdrängung des geopolitischen Einflusses von Russland und China. Dabei wollen wir 
auch europäisch vorgehen und private Investitionen fördern. 
</p>
<p>• Humanitäre Hilfe stärken. Wir führen humanitäre Hilfe und Entwicklungszusammenar-
beit angesichts ausgeprägter inhaltlicher Überschneidungen sowie aus Effizienzgründen 
wieder zusammen. 
</p>
<p>• Frauen und Mädchen im Mittelpunkt. Wir setzen uns für ihr Recht auf Selbstbestimmung 
und Familienplanung ein. Benachteiligungen und Diskriminierungen sind Gift für gesell-
schaftliche und wirtschaftliche Entwicklung. 
</p>
<p>• Endlich deutliche Fortschritte bei der EU-Integration des Westbalkans machen. Ihre EU-
Mitgliedschaft ist in unserem wirtschaftlichen, sicherheitspolitischen und geostrategi-
schen Interesse. Wir werden die Beitrittsbemühungen weiterhin positiv begleiten. Hierzu 
bedarf es einer erneuten politischen Kraftanstrengung, unter anderem durch eine Fort-
setzung des Berlin-Prozesses zur besseren regionalen Integration. Gleichwohl wird es 
keine Abstriche bei den Beitrittskriterien geben. 
</p>
<p>• Solidarität mit der Opposition gegen das Lukaschenka-Regime. Wir richten eine Freund-
schaftsgruppe für Belarus ein, um die Demokratiebewegung mit einem Aktionsplan zu 
unterstützen. Wir setzen uns für die freie Ausübung des Selbstbestimmungsrechts des 
belarussischen Volkes ein. 
</p>
<p>• Mehr Realismus und Härte in der Iran-Politik. Der Iran ist nicht nur die größte Bedrohung 
des jüdischen und demokratischen Staates Israel, sondern einer der größten Gefährder 
des Weltfriedens. Das Atom-Abkommen mit Teheran ist gescheitert. Wir werden den 
Druck erhöhen, indem wir Sanktionslücken umfassend schließen, Menschenrechtsver-
teidiger und vor allem Frauen gezielt unterstützen und den gefährlichen Einfluss des ira-
nischen Regimes in Deutschland beenden. 
</p>
<p>• Kurswechsel im Sahel. Die deutsche und europäische Sahel-Politik ist gescheitert. An die 
Stelle demokratischer Regierungen sind von Russland unterstützte Militärregime getre-
ten. Wir wollen daher mit unseren europäischen Partnern eine neue Sahel-Strategie auf-
legen. Damit unterstützen wir die Menschen vor Ort, sodass sie sich nicht auf den gefähr-
lichen Weg zu uns nach Europa machen müssen. 
</p>
<p>Ja zu einer voll verteidigungsfähigen Bundeswehr 
</p>
<p>Unser Plan: 
</p>
<p>Moderne Bundeswehr auf der Höhe der Zeit. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 49 - 
</p>
<p>Mehr Verantwortung in der NATO übernehmen. 
</p>
<p>Aufwachsende Wehrpflicht – Perspektive Gesellschaftsjahr, starke Verankerung 
der Bundeswehr in der Gesellschaft. 
</p>
<p>Für eine leistungsfähige Verteidigungsindustrie in Deutschland und Europa. 
</p>
<p>Wir handeln. 
</p>
<p>Moderne Bundeswehr auf der Höhe der Zeit 
</p>
<p>Wir müssen uns verteidigen können, um uns nicht verteidigen zu müssen. Daher arbeiten 
wir für eine verteidigungsbereite und kampffähige Bundeswehr. Sie soll den Bedrohungen 
des 21. Jahrhunderts die Stirn bieten und unser Land zuverlässig schützen können. Aus 
diesem Grund stärken wir die Bundeswehr und schätzen unsere Soldatinnen und Soldaten 
besonders wert. Auch setzen wir notwendige Reformen um. Unser Ziel ist es, dass die Bun-
deswehr einen zentralen Beitrag zur Abschreckungs- und Verteidigungsfähigkeit der NATO 
leistet und zu einem Vorbild im Kreis unserer Verbündeten wird. 
</p>
<p>• Streitkräfte besser aufstellen. Wir stellen die militärischen und zivilen Strukturen der 
Bundeswehr neu auf und fokussieren uns dabei auf den militärischen Zweck und Nutzen 
zur Erfüllung des Kernauftrags. Die Bundeswehr braucht eine adäquate Infrastruktur mit 
modernen Kasernen und Übungsplätzen, Flugplätzen, Marinestützpunkten, Depotstruk-
turen und Verwaltungseinheiten. 
</p>
<p>• Verteidigung ganzheitlich umsetzen. Unsere Sicherheit ist umfassend, auch in Deutsch-
land, herausgefordert. Unsere Aufgaben im Rahmen der NATO-Verpflichtungen wollen 
wir umfassend erfüllen, insbesondere auch mit dem Ausbau des Heimatschutzes. 
</p>
<p>• Vollausstattung und materielle Reserven für die Truppe bilden. Wir setzen uns für eine 
Vollausstattung ein. Darüber hinaus bedarf es breiter Reserven von allem, was die Bun-
deswehr für die Verteidigung einsetzt. Nur das gewährleistet die Durchsetzungsfähigkeit 
und Einsatzbereitschaft. 
</p>
<p>• Einsatzreserve schaffen, Reservisten wertschätzen. Die aktive Truppe muss sich auf eine 
starke Reserve verlassen können, die sie im Einsatzfall ablösen und entlasten kann. Dazu 
ist die Reserve strukturell neu aufzustellen und möglichst so auszubilden und auszustat-
ten wie vergleichbare aktive Truppenteile. Auch als Mittler für die Truppe in der Mitte der 
Gesellschaft kommt den Reservisten eine besondere Bedeutung zu. Diese Rolle gilt es zu 
stärken. 
</p>
<p>• Bei Zukunftstechnologien voranschreiten. Die Bundeswehr muss als führende europäi-
sche Armee in den Bereichen Weltraum-, Drohnen- und beim europäischen Abwehr-
schirm weiter vorangehen. Hierzu werden wir die eigenen Cyberfähigkeiten massiv auf-
bauen und den nationalen und supranationalen Rechtsrahmen für den effektiven Einsatz 
fortentwickeln. Wir bauen eine Drohnenarmee auf, inklusive der notwenigen Produkti-
onskapazitäten. Dazu gehören auch Investitionen in die Drohnenforschung und das Er-
richten einer Drohnenabwehr.  </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 50 - 
</p>
<p>Mehr Verantwortung in der NATO übernehmen 
</p>
<p>Wir stehen ohne Wenn und Aber zur transatlantischen Verteidigungsallianz. Sie garantiert 
der Bundesrepublik seit mehr als 75 Jahren Frieden, Freiheit und Sicherheit. Jetzt ist es an 
der Zeit, mehr Verantwortung zu übernehmen. Unser Ziel: Europa soll in transatlantischer 
Partnerschaft die eigenständige Verteidigungsbereitschaft erhöhen und mit der NATO als 
wertebasierter Verteidigungsallianz Frieden, Freiheit und Sicherheit garantieren. 
</p>
<p>• Ohne Wenn und Aber zur NATO stehen. Wir halten die NATO-Verpflichtungen für die Fi-
nanzierung unserer Verteidigung verlässlich und dauerhaft ein. Wir verstehen das aktu-
elle Zwei-Prozent-Ziel der NATO als Untergrenze unserer Verteidigungsausgaben, um 
eine vollständig einsatzbereite Bundeswehr mit einer personellen und materiellen Voll-
ausstattung zu ermöglichen. Zudem stehen wir zur nuklearen Teilhabe. Sie ist unver-
zichtbares Element der Abschreckung und Rückversicherung im gemeinsamen Bündnis. 
</p>
<p>• Europäische Verteidigung stärken. Wir wollen die Bundeswehr gemeinsam mit anderen 
europäischen Streitkräften in eine Verteidigungsunion integrieren, die in die Strukturen 
der NATO eingebettet ist. Das Vereinigte Königreich wollen wir eng einbeziehen. 
</p>
<p>• Glaubwürdig abschrecken. Wir begrüßen die Ankündigung der USA zur Stationierung 
weitreichender Waffensysteme in Deutschland. Diese Stationierung ist die folgerichtige 
Antwort auf die Aufrüstung Russlands und trägt in bedeutender Weise zur glaubwürdigen 
Abschreckung bei. 
</p>
<p>Aufwachsende Wehrpflicht – Perspektive Gesellschaftsjahr, starke Verankerung 
der Bundeswehr in der Gesellschaft 
</p>
<p>Die Truppenstärke trägt entscheidend bei zu einer glaubhaften Abschreckung und zum Er-
füllen der NATO-Fähigkeitsziele. Wir wollen sie von 180.000 auf 203.000 Soldatinnen und 
Soldaten erhöhen. Für uns ist die Bundeswehr eine Armee von Staatsbürgerinnen und 
Staatsbürgern in Uniform. Unsere Frauen und Männer in Uniform leisten einen unverzicht-
baren Dienst für die gesamte Gesellschaft. Sie verdienen unsere höchste Anerkennung und 
volle Unterstützung. Ihr Platz ist in der Mitte der Gesellschaft. 
</p>
<p>• Soldatinnen und Soldaten wertschätzen. Wir wollen die Bundeswehr stärker im öffentli-
chen Leben verankern, etwa durch mehr öffentliche Gelöbnisse oder im Rahmen des 
jährlichen Veteranentages. Herausragende militärische Leistungen würdigen wir stär-
ker. An dem Modell der Jugendoffiziere, die an Schulen einen wichtigen Bildungsauftrag 
erfüllen, halten wir fest. 
</p>
<p>• Aufwachsende Wehrpflicht einführen. Wir setzen perspektivisch auf ein verpflichtendes 
Gesellschaftsjahr, das wir mit der aufwachsenden Wehrpflicht zusammendenken. So 
werden wir dem Personalbedarf zur Stärkung unserer Verteidigungsfähigkeit gerecht. 
Aus dem Kreis der Gemusterten sollen diejenigen benötigten Tauglichen kontingentiert 
und zum Grundwehrdienst einberufen werden, die ihre Bereitschaft zum Wehrdienst sig-
nalisiert haben. Bis zu einer Umsetzung eines Gesellschaftsjahres wollen wir die Freiwil-
ligendienste und den Bundesfreiwilligendienst stärken. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 51 - 
</p>
<p>• Armee nicht überlasten. Die Bundeswehr soll nur so viele Einberufungen vornehmen, wie 
es die Streitkräfteplanung erfordert. Wie bereits vor Aussetzung der Wehrpflicht im Jahr 
2011 wird es wieder möglich sein, seinen Dienst beispielsweise in einer „Blaulichtorga-
nisation“ abzuleisten. Dieses Modell stärkt die Resilienz unseres Landes im Rahmen der 
Gesamtverteidigung. 
</p>
<p>Für eine leistungsfähige Verteidigungsindustrie in Deutschland und Europa 
</p>
<p>Deutschland und Europa müssen sich selbst in die Lage versetzen, die zum Schutz des Kon-
tinents notwendigen Verteidigungsgüter zu produzieren. Eine eigenständige und leistungs-
fähige Verteidigungsindustrie ist von strategischer Bedeutung für die europäische Souve-
ränität. 
</p>
<p>• Mehr Zusammenarbeit und mehr Verlässlichkeit. Wir streben den Aufbau eines europä-
ischen Binnenmarktes für Verteidigungsgüter mit gemeinsamen Exportregeln an. So 
wird die Exportpolitik für Rüstungsunternehmen verlässlicher. Länderübergreifende Ko-
operation der Verteidigungsindustrien in Europa wollen wir noch konsequenter und ziel-
strebiger vorantreiben. 
</p>
<p>• Stabile Finanzierungsmöglichkeiten. Der europäischen Verteidigungsindustrie muss ein 
besserer und flexiblerer Zugang zu Finanzierungsmitteln ermöglicht werden. Wir besei-
tigen bisherige negative Bewertungen und Ausschlussbegründungen bei Finanzierungs- 
und Nachhaltigkeitsfragen sowie bei ESG-Kriterien für unsere Verteidigungsindustrien. 
</p>
<p>• Gemeinsame Projekte forcieren. Wir unterstützen die Zusammenarbeit von europäi-
schen Forschungseinrichtungen im Verteidigungsbereich. Bestehende Instrumente 
müssen effizienter ausgerichtet und genutzt werden. Das gilt für die Ständige Struktu-
rierte Zusammenarbeit im Bereich Sicherheit und Verteidigung (PESCO) und die Koordi-
nierte Verteidigungsplanung für Europa (CARD), aber auch den Europäischen Verteidi-
gungsfonds (EVF). 
</p>
<p>• Mehr Geschwindigkeit bei Material und Ausrüstung. Wir stellen das Beschaffungswesen 
neu auf und straffen die Prozesse spürbar. Das Beschaffungsamt der Bundeswehr ist 
heute zu breit aufgestellt. Wir wollen aus dem Amt einzelne überjährige Großprojekte 
herauslösen und in eine neue schlanke, schlagkräftige Agentur überführen. Zudem brau-
chen wir mehr Planungssicherheit bei Haushaltsmitteln. 
</p>
<p>Ja zu einem starken Europa 
</p>
<p>Unser Plan: 
</p>
<p>Für ein Europa, das Prioritäten setzt. 
</p>
<p>Handlungsfähigkeit der Europäischen Union substanziell stärken. 
</p>
<p>Erweiterungs- und Nachbarschaftspolitik neu ausrichten. 
</p>
<p>Wir handeln.  </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 52 - 
</p>
<p>Für ein Europa, das Prioritäten setzt 
</p>
<p>Die EU muss sich auf jene Aufgaben konzentrieren, die auf europäischer Ebene besser als 
auf nationaler erfüllt werden können. Unser Ziel ist ein Europa, das regional verwurzelt, 
nationalstaatlich getragen und europäisch legitimiert ist. 
</p>
<p>• Mehr Europa nur dort, wo Europa einen Mehrwert für alle schafft. Dazu gehören vor allem 
die Vertiefung des Binnenmarkts, die Stärkung der Wettbewerbsfähigkeit, die Vervoll-
ständigung sowohl der Energieunion als auch der Kapitalmarktunion, eine stabile Wirt-
schafts- und Währungsunion und eine ambitionierte Politik für Forschung und Innovati-
onen, Klimaschutz, Außenhandel, den Stopp illegaler Migration, Digitalisierung sowie 
Verteidigung. Entbehrliche Aufgaben sollen entfallen. 
</p>
<p>• „Deal für Wettbewerbsfähigkeit“. Europa braucht dringend einen Schub für mehr wirt-
schaftliche Leistungskraft. Dabei setzen wir auf marktbasierte Instrumente, Technolo-
gieoffenheit und Vertrauen. Noch bestehende Hindernisse im grenzüberschreitenden 
Waren- und Dienstleistungsverkehr müssen schnellstmöglich abgebaut werden. Wir set-
zen uns ein für Wettbewerbsfähigkeit, Innovationskraft und Entwicklung aller europäi-
schen Regionen. 
</p>
<p>• Aktionsplan für weniger Bürokratie in Europa. Wir wollen einen sofortigen Belastungs-
stopp für neue und laufende EU-Initiativen, einen EU-Wettbewerbsfähigkeits-Check und 
einen unabhängigen europäischen Normenkontrollrat, der die Bürokratiekosten misst 
und auch die Erfahrungen in den Mitgliedstaaten mit der Anwendung des EU-Rechts be-
rücksichtigt. Wir wollen eine starke Bürokratiebremse („One in, two out“) in Europa 
durchsetzen. 
</p>
<p>• Mehr Chancen eröffnen. Wir wollen gerade Mittelständlern das Leben bei Vergaben ein-
facher machen. Deshalb wollen wir, dass die europäische Definition von kleinen und 
mittleren Unternehmen angepasst wird. Die Schwellenwerte für öffentliche Aufträge set-
zen wir herauf. 
</p>
<p>Handlungsfähigkeit der Europäischen Union substanziell stärken 
</p>
<p>Europapolitik war und ist immer zuerst eine Politik für den Frieden in Freiheit. Wir stehen 
für ein nach innen und außen starkes Europa. Hierzu gehört auch eine klare Ordnung der 
Kompetenzen zwischen der EU und ihren Mitgliedstaaten. 
</p>
<p>• EU nach innen und außen handlungsfähiger machen. Dazu braucht es Reformen der In-
stitutionen und ihrer Arbeitsweisen. 
</p>
<p>• Subsidiarität konsequent beachten. Das Instrument der Subsidiaritätsrüge wollen wir 
weiterentwickeln und zugleich vereinfachen. 
</p>
<p>• Rechtsstaatlichkeit in Europa wirksamer verteidigen. Bereits heute gibt es Möglichkei-
ten, um schwerwiegende Verletzungen der Grundwerte durch einzelne Mitgliedstaaten 
festzustellen und zu sanktionieren. Diese Spielräume müssen von der EU-Kommission 
konsequenter zur Anwendung gebracht werden.  </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 53 - 
</p>
<p>Erweiterungs- und Nachbarschaftspolitik neu ausrichten 
</p>
<p>Wir wollen den EU-Beitrittsprozess realistisch ausgestalten. Deshalb soll die Erweiterung 
stärker an konkreten Leistungen der Beitrittskandidaten ausgerichtet werden – ohne Ab-
striche bei den Kriterien. Gleichzeitig brauchen wir einen Neustart in unserer Nachbar-
schaftspolitik.  
</p>
<p>• Länder auf ihrem Weg in die EU unterstützen. Der Beitritt der Länder des westlichen Bal-
kans, der Ukraine und der Republik Moldau liegt in unserem sicherheits- und geopoliti-
schen Interesse. Deshalb schlagen wir Zwischenstufen für Kandidatenländer vor, die 
noch nicht alle Beitrittsanforderungen erfüllen, aber die Reformen hin zu einer Mitglied-
schaft beherzt umsetzen. 
</p>
<p>• Dialog mit den Nachbarstaaten vertiefen. Dafür nutzen wir die Potenziale der Europäi-
schen Politischen Gemeinschaft. Doppelstrukturen mit der EU lehnen wir jedoch ab. 
</p>
<p>• Zusammenarbeit mit dem Vereinigten Königreich vertiefen. Es ist im gegenseitigen In-
teresse, eng und vertrauensvoll zusammenzuarbeiten, gerade in der Sicherheits- und 
Verteidigungspolitik. 
</p>
<p>• Politische und wirtschaftliche Beziehungen zur Türkei. Die Türkei bleibt von strategi-
scher Bedeutung und wichtiger Partner für Europa. Wir bedauern, dass sie sich derzeit 
von der Werteordnung der EU entfernt und ihr daher nicht beitreten kann. 
</p>
<p>• Partnerschaften und Kooperationen mit Nachbarstaaten stärken. Das gilt insbesondere 
für die Länder des Europäischen Wirtschaftsraumes Norwegen, Island und Liechtenstein 
sowie für unseren Nachbarn Schweiz. 
</p>
<p>• Zusammenarbeit zum wechselseitigen Nutzen. Wir bauen die partnerschaftlichen Bezie-
hungen im Nahen und Mittleren Osten sowie im Norden Afrikas aus. Einen Schwerpunkt 
legen wir dabei auf die Unterbindung illegaler Migration.  </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 54 - 
</p>
<p>IV. Unser Plan für ein Land, 
das wieder zusammenhält 
</p>
<p>Es gibt viel zu tun für unser Land der Möglichkeiten: für unsere Familien, für unser reich-
haltiges Vereinsleben, für eine breit gefächerte Kultur- und Bildungslandschaft inklusive 
dualer Ausbildung, exzellenter Hochschulen und Forschungseinrichtungen. Zusammen ist 
alles möglich. Sie alle müssen gestärkt werden. Klar ist auch, dass unser Staat einen Zahn 
zulegen muss. 
</p>
<p>Ein funktionierender Staat geht nur mit Zusammenhalt. Aber umgekehrt gilt auch: Zusam-
menhalt gibt es nur mit einem Staat, der funktioniert. Dafür braucht unser Land jetzt einen 
Politikwechsel. 
</p>
<p>Wir wollen ein Land, das wieder zusammenhält. 
</p>
<p>Wir wollen Deutschland wieder nach vorne bringen. 
</p>
<p>Ein Deutschland, auf das wir wieder stolz sein können. 
</p>
<p>Ja zu Leitkultur und Zusammenhalt 
</p>
<p>Unser Plan: 
</p>
<p>Menschen miteinander verbinden. 
</p>
<p>Freiheit leben und Kultur fördern. 
</p>
<p>Sport und Bewegung fördern. 
</p>
<p>Teilhabe von Menschen mit Behinderungen sichern. 
</p>
<p>Wir handeln. 
</p>
<p>Menschen miteinander verbinden 
</p>
<p>Unser Land ist lebenswert. Unser Land ist neue Heimat für viele Menschen. Unser Land lebt 
davon, dass wir uns verstehen, begegnen und füreinander einstehen. Wir sehen jeden Ein-
zelnen – und wissen zugleich: Ohne Verbindlichkeiten kann eine vielfältige Gesellschaft wie 
unsere nicht funktionieren. 
</p>
<p>• Der Vielfalt eine Ordnung geben. Die Werte unseres Landes müssen wir definieren und 
durchsetzen. Es braucht eine Leitkultur. 
</p>
<p>• Bekenntnis zu unseren Werten. Wer sich für unser Land entscheidet, entscheidet sich 
auch für seine Werte und unsere freiheitliche Demokratie. Wir verlangen ein klares Be-
kenntnis zu Freiheit, Gleichberechtigung, Demokratie und Rechtsstaat. Wir verlangen 
ein eindeutiges Bekenntnis zu Israel und seinem Existenzrecht. Dazu gehört auch die Ab-
lehnung von Antisemitismus in jeder Form. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 55 - 
</p>
<p>• Integration fördern und fordern. Viele Menschen sind in den vergangenen Jahren aus 
Kulturen zu uns gekommen, die sich von der westlichen Kultur unterscheiden: in ihren 
Werten, ihrem Staats- und Religionsverständnis und ihrer Alltagskultur. Deshalb muss 
Integration weiterhin gefördert, aber intensiver als bisher eingefordert werden. 
</p>
<p>• Konkrete Integrationsschritte vereinbaren. Mit verpflichtenden Integrationsvereinba-
rungen zeigen wir anerkannt Schutzberechtigten Schritte für eine gelingende Integration 
auf, setzen ihnen Etappenziele und kontrollieren, dass sie auf diese hinarbeiten. Wir 
schaffen für diese Gruppe einen gemeinnützigen integrativen Dienst, um diejenigen an 
den Arbeitsmarkt heranzuführen, die keine Beschäftigung finden. 
</p>
<p>• Bessere Startchancen schaffen. Das Erlernen der deutschen Sprache legt den Grundstein 
für Integration und Teilhabe. Ein breites Angebot an Deutsch- und Integrationskursen 
ermöglicht Erfolge in Bildung und Arbeit. 
</p>
<p>• Integration ist keine Hauruckaktion. Die Einbürgerung steht immer am Ende einer er-
folgreichen Integration. Deshalb lehnen wir die Express-Einbürgerung der Ampel nach 
nur drei Jahren Aufenthalt genauso entschieden ab wie die generelle Möglichkeit der 
doppelten Staatsbürgerschaft. Wir machen sie rückgängig. Für uns sind gute Deutsch-
kenntnisse, die dauerhafte Integration in den Arbeitsmarkt und Straffreiheit unabding-
bare Voraussetzungen für die Einbürgerung. 
</p>
<p>• Zusammenhalt lernen und leben. Der Dienst für das Gemeinwohl bringt Menschen un-
terschiedlicher Milieus, Religionen und Generationen zusammen. Er bietet die Chance, 
über den eigenen Tellerrand hinauszuschauen, und trägt zur Persönlichkeitsbildung bei. 
Wir setzen perspektivisch auf ein verpflichtendes Gesellschaftsjahr, das wir mit der auf-
wachsenden Wehrpflicht zusammendenken. 
</p>
<p>• Freiwilliges Engagement stärken. Wir setzen ein Vereinspaket für unser Ehrenamt um, 
mit dem wir Bürokratie, Datenschutz und Haftungsfragen angehen. Zudem setzen wir 
mehr Anreize für private Gelder und Spenden und erleichtern den Zugang zu öffentlicher 
Förderung. 
</p>
<p>• Ehrenamt steuerlich entlasten. Wir erhöhen die Ehrenamts- und die Übungsleiterpau-
schale spürbar. 
</p>
<p>• Vereinen mehr Vertrauen entgegenbringen. Die notarielle Beglaubigung von Anträgen 
auf Satzungsänderung oder Vorstandswechsel soll entfallen. Genehmigungen und Aufla-
gen für öffentliche Veranstaltungen machen wir einfacher. 
</p>
<p>• Datenschutz an die Praxis anpassen. Wir ändern die Datenschutzauflagen für gemein-
nützige Vereine. Sie sollen keinen Datenschutzbeauftragten mehr bestellen müssen. 
</p>
<p>• Mehr Mut und Tempo bei Reform des öffentlich-rechtlichen Rundfunks (ÖRR). Unser 
Land braucht mehr denn je eine unabhängige Medienlandschaft. Das betrifft die privaten 
Medien, aber genauso den ÖRR. Es braucht ein Informationsangebot, das nicht überwäl-
tigt, belehrt oder bevormundet, nicht tendenziös oder einseitig ist. Wir verpflichten den 
ÖRR zu seinem Kernauftrag: Sparsamkeit, mehr Meinungsvielfalt und Neutralität. 
</p>
<p>• Duales Mediensystem erhalten. Private Medien brauchen Werbeeinnahmen. Daher tra-
gen wir Sorge dafür, dass das Wettbewerbsumfeld, in dem sie arbeiten, fair gestaltet ist. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 56 - 
</p>
<p>• Deutsch ohne Beipackzettel und Bevormundung. Wir stehen zur geschlechtergerechten 
Sprache. Den Gender-Zwang aus ideologischen Gründen aber lehnen wir ab, weil er Bar-
rieren errichtet, Menschen ausgrenzt und bevormunden will. Wir setzen uns dafür ein, 
dass im öffentlichen Raum – an Schulen und Universitäten, im Rundfunk und der Ver-
waltung – auf die Gendersprache verzichtet wird. 
</p>
<p>Freiheit leben und Kultur fördern 
</p>
<p>Unser Land ist reich an Kultur – reich an Traditionen und Bräuchen, an Kunst und Archi-
tektur, an Literatur und Musik, an Geschichte und religiöser Vielfalt. Dieser Reichtum 
zeichnet uns aus – in Stadt und Land. Unsere Kultur ist das Fundament unserer Freiheit, 
auf dem wir als Nation heute stehen und auch in Zukunft stehen wollen. Den kulturellen 
Reichtum unseres Landes werden wir pflegen und weiterentwickeln und gegen jede Her-
ausforderung verteidigen. 
</p>
<p>• Traditionen erlebbar machen. Kulturelle Traditionen sind Teil unserer Leitkultur. Orte 
der Kultur wie Museen, Theater, Konzerthäuser, religiöse Einrichtungen, Bibliotheken, 
Archive oder Gedenkstätten bewahren unsere Traditionen und Bräuche und tragen dazu 
bei, diese lebendig zu gestalten. Sie gilt es zu erhalten und zu stärken. 
</p>
<p>• Förderung von Kunst und Kultur. Sie ist eine öffentliche Aufgabe, die der Bund, die Län-
der und die Kommunen auch in wirtschaftlich schwierigen Zeiten gemeinsam gewähr-
leisten müssen. Wir werden die besondere Kulturverantwortung des Bundes vor allem 
für die auswärtige Kulturpolitik, die Stiftung Preußischer Kulturbesitz, die Förderung 
herausragender Institutionen und Projekte über die Kulturstiftung des Bundes insbeson-
dere, aber nicht nur in der Hauptstadt engagiert wahrnehmen. 
</p>
<p>• Kulturföderalismus bewahren und stärken. Eine funktionierende und lebendige kultu-
relle Infrastruktur zählt zur Daseinsvorsorge. Museen, Theater, Bibliotheken oder Gale-
rien gehören auch in den ländlichen Raum. Sie sind Voraussetzung für gleichwertige Le-
bensverhältnisse. 
</p>
<p>• Erinnerungskultur verstetigen und erweitern. Die Erinnerung an die beiden totalitären 
Regime in Deutschland ist für uns ein Auftrag für Gegenwart und Zukunft. Zugleich er-
weitern wir den Erinnerungsansatz um die Geschichte des Kolonialismus. 
</p>
<p>• SED-Diktatur weiter aufarbeiten. Dazu wollen wir Wissenschaft und Forschung auch in 
den kommenden Jahren fördern. Zudem beseitigen wir rentenrechtliche Benachteiligun-
gen bei Übersiedlern aus der DDR und Verfolgten des SED-Regimes. 
</p>
<p>• Zukunftstechnologien und Kultur zusammendenken. Neue Technologien wie Künstliche 
Intelligenz werden auch in der Kultur ein Wirtschaftsfaktor sein. Wir setzen uns dafür 
ein, dass die Potenziale genutzt werden. 
</p>
<p>• Eigeninitiative und Wirtschaftlichkeit honorieren. Die Innovationskraft unserer Gesell-
schaft steckt in der Kultur. Sie ist zugleich ein Wirtschaftsfaktor für unser Land. Wir un-
terstützen die Bereitschaft zur Eigenverantwortung von Kultureinrichtungen. Kultur-
Sponsoring, Mäzenatentum und Wirtschaftskooperationen müssen selbstverständlicher 
Bestandteil im Management moderner Kultureinrichtungen sein. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 57 - 
</p>
<p>• Clubs als Kulturorte anerkennen. Clubs sind Orte des kulturellen Austauschs. In der 
Baunutzungsverordnung sollten Clubs als Orte der Kultur anerkannt werden, um ihre ge-
sellschaftliche Bedeutung zu unterstreichen. 
</p>
<p>• Kreativwirtschaft stärken. Dabei legen wir besonderes Augenmerk auf die Unterstützung 
der Musikindustrie sowie die Kino-, Film-, und Games-Förderung. 
</p>
<p>• Christliche Traditionen bewahren. Deutschland ist geschichtlich, kulturell und wertemä-
ßig tief vom christlichen Glauben geprägt. Die Kirchen leisten einen unverzichtbaren Bei-
trag für Bildung, Gemeinwohl und gesellschaftlichen Zusammenhalt. Wir bekennen uns 
zum Schutz der christlichen Feiertage und zur Sonntagsruhe sowie zur geregelten Ko-
operation zwischen Staat und Kirche. Der Religionsunterricht ist unverzichtbar. Wir 
sprechen uns dafür aus, Religion als ein ordentliches Schulfach aufzuwerten. 
</p>
<p>• Freiheit der Kirchen und Religionsgemeinschaften schützen. Wir schätzen es, wenn Re-
ligion zum gesellschaftlichen Zusammenhalt beiträgt und Orientierung gibt. Der umfäng-
liche Schutz der Religionsfreiheit und der Schutz religiöser und weltanschaulicher Min-
derheiten ist uns ein besonderes Anliegen. Unser Grundgesetz garantiert die Religions-
freiheit. Sie ist jedoch kein Freibrief zum Verbreiten von Ideologien, die sich gegen an-
dere Religionen und unsere freiheitliche Rechtsordnung richten. Religionsfreiheit ist und 
bleibt auch in Zukunft die entscheidende Nagelprobe für freiheitliche Demokratie, 
Rechtsstaatlichkeit, Meinungs- und Gewissensfreiheit sowie alle übrigen universalen 
Menschenrechte. 
</p>
<p>• Jüdisches Leben schützen und wertschätzen. Seit dem Terror-Angriff der Hamas am 
7. Oktober 2023 bricht sich in unserem Land ein lange nicht mehr vorstellbarer Juden-
hass Bahn. Deutschland trägt besondere Verantwortung, dagegen vorzugehen. Die Nati-
onale Strategie gegen Antisemitismus und für jüdisches Leben werden wir aktualisieren 
und konkreten Maßnahmen umsetzen. Denn wir sind dankbar, dass es heute wieder ein 
lebendiges jüdisches Leben in unserem Land gibt. 
</p>
<p>• Muslime in unserer Mitte stärken. Wir dulden keine Abwertung von Muslimen. Unser Ziel 
ist ein lebendiges und vielfältiges muslimisches Gemeindeleben, das sich Deutschland 
zugehörig fühlt und fest auf dem Boden unserer freiheitlichen Grundordnung steht. Im 
Rahmen einer Stiftung unterstützen wir Moscheegemeinden, die diese Voraussetzungen 
erfüllen, und die Ausbildung von Imamen in Deutschland und in deutscher Sprache. Das 
erleichtert die Integration. 
</p>
<p>• Kein ferngesteuerter Islam. Es darf keine Einflussnahme ausländischer Regierungen 
über Moscheevereine und Islamverbände auf die deutschen Muslime unter dem Deck-
mantel der Religionsfreiheit geben. Deshalb führen wir eine Pflicht zur Offenlegung der 
Finanzierung und Spender ein. Ganz generell gilt: Vereine und Verbände, die Geld von 
ausländischen Regierungen und mit ihnen verbundenen Organisationen erhalten, kön-
nen weder staatliches Geld aus Deutschland erhalten noch Kooperationen mit unseren 
staatlichen Stellen eingehen. 
</p>
<p>• Kulturelle Bildung generationsübergreifend fördern. Kulturelle Bildung findet zu Hause 
und in der Schule statt, sollte aber auch fester Bestandteil des Angebots aller Kulturein-
richtungen werden, damit Kultur auch in der Zukunft ein Publikum hat. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 58 - 
</p>
<p>• Kulturelles Erbe der Heimatvertriebenen und Aussiedler pflegen. Es ist ein selbstver-
ständlicher und wertvoller Teil unserer Identität. Das deutsche Kulturerbe im östlichen 
Europa entfaltet an vielen Orten eine verbindende Kraft. Wir verankern es zusammen mit 
den Vertriebenen und ihren Verbänden als festen Bestandteil der deutschen Kulturna-
tion und Teil der europäischen Identität. 
</p>
<p>• Erinnerung an Flucht und Vertreibung stärken. Wir stärken die Bundesförderung nach 
dem Kulturparagrafen des Bundesvertriebenengesetzes. Wir machen die Umbenennung 
des bisherigen „Bundesinstituts für die Kultur und Geschichte der Deutschen im östli-
chen Europa“ rückgängig und überführen die Bundesanstalt für ihren Kernauftrag der 
Beratung und Unterstützung der Bundesregierung gemäß § 96 BVFG nach Berlin. Die un-
selbständige Stiftung Flucht, Vertreibung, Versöhnung machen wir selbständig und brin-
gen eine Neugestaltung der Dauerausstellung voran. 
</p>
<p>• Vertriebene und Aussiedler würdigen. In unserer historischen Verantwortung treten wir 
für die Angehörigen der Heimatvertriebenen, Aussiedler, Spätaussiedler und deutschen 
Minderheiten ein. Ihre Aufbauleistung und Brückenfunktion sind konstitutiv für das 
Selbstverständnis unserer Nation. 
</p>
<p>• Alles unter einem Dach. Wir führen die Zuständigkeiten für Heimatvertriebene, Aussied-
ler und Spätaussiedler sowie deutsche Minderheiten wieder im Bundesinnenministe-
rium zusammen und stärken das Amt des Beauftragten für Aussiedlerfragen und natio-
nale Minderheiten. Wir fördern weiter die Kulturstiftung der deutschen Vertriebenen. 
</p>
<p>• Das Tor für Spätaussiedler nach Deutschland offenhalten. Wir stärken sie in ihrer Selbsti-
dentifikation als Deutsche. Wir stehen weiterhin für die gesetzlich garantierte Aufnahme 
deutscher Spätaussiedler ein und richten die gesetzlichen Vorgaben noch stärker an der 
Lebenswirklichkeit der Menschen in den Herkunftsgebieten aus. Wir ermöglichen den 
Zuzug der nach dem 1. Januar 1993 geborenen Angehörigen. 
</p>
<p>• Fremdrentengesetz reformieren. Wir beseitigen das Problem rentenrechtlicher Benach-
teiligungen und fremdverschuldeter Altersarmut bei Aussiedlern und Spätaussiedlern. 
</p>
<p>• Kultur als Brücke in Europa und der Welt. Die Europäische Union ist auf einer gemeinsa-
men Kultur gegründet. Kultur baut Brücken, auch dies ist eine Lehre der deutschen Ge-
schichte. Internationale Kooperationen zur Kulturförderung werden wir deshalb weiter 
unterstützen. 
</p>
<p>Sport und Bewegung fördern 
</p>
<p>Deutschland ist ein sportbegeistertes Land und eine großartige Sportnation von internati-
onaler Bedeutung. Sport und Bewegung verbinden Menschen, vermitteln Werte, unterstüt-
zen Integration und Inklusion, stärken die Gesundheit. Sport und Behindertensport sind 
wertvoll – für jeden Einzelnen und das gesellschaftliche Miteinander. Deshalb unterstützen 
wir die Sportentwicklung in allen Bereichen. Dabei sind uns Breiten- und Spitzensport 
gleichermaßen wichtig. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 59 - 
</p>
<p>• Dem Sport eine starke Stimme geben. Wir ordnen die politischen Strukturen des Sports 
neu, siedeln die Sportpolitik im Bundeskanzleramt an und ernennen einen Staatsminis-
ter für Sport und Ehrenamt. Für die kommende Wahlperiode stellen wir sicher, dass die 
Sportmilliarde zur Verfügung steht. 
</p>
<p>• Bewegung und Miteinander fördern, Leistungsgedanken stärken. Wir setzen uns bei un-
seren Grundschulkindern für eine halbe Stunde Sport täglich ein. Bundesjugendspiele 
mit Wettbewerbscharakter in ganz Deutschland sind uns ein Anliegen, das wir über die 
Kultusministerkonferenz stärken. 
</p>
<p>• Sicher schwimmen können. Am Ende seiner Grundschulzeit soll jedes Kind schwimmen 
können. Gemeinsam mit den Ländern setzen wir eine bundesweite Aktion zum Schwim-
menlernen auf. 
</p>
<p>• Für die Besten der Besten. Wir schärfen die Mechanismen zur Talenterkennung und er-
möglichen eine gezielte Spitzensportförderung. Nur mit besten Trainingsbedingungen, 
bester Betreuung, auch im Hinblick auf physische und mentale Gesundheit, schaffen wir 
einen Trendwechsel hin zu mehr Medaillen bei Großveranstaltungen. 
</p>
<p>• Traineroffensive. Wir verbessern die Bedingungen für die Trainerinnen und Trainer, um 
den Sportstandort Deutschland weiter voranzubringen. 
</p>
<p>• Duale Karriere im Sport ausbauen. Dabei unterstützen wir neben Bundeswehr, Polizei 
und Zoll als wichtige Säulen im Spitzensport künftig auch Kommunen und Unternehmen. 
</p>
<p>• Olympische und Paralympische Spiele in Deutschland. Sport begeistert Menschen, sport-
liche Erfolge motivieren uns als Gesellschaft. Mit Sportgroßveranstaltungen beweist 
Deutschland Organisationsfähigkeit. Wir unterstützen eine Bewerbung um die Olympi-
schen und Paralympischen Spiele. 
</p>
<p>• Sport muss sauber und sicher sein. Wir stärken die Kontrollinstanzen für den Kampf ge-
gen Doping und kämpfen entschieden gegen Korruption und Manipulation. Sexualisierte 
Gewalt hat im Sport keinen Platz. Sportvereine müssen sichere Orte für Kinder und Ju-
gendliche sein. 
</p>
<p>• Breite E-Sport-Landschaft fördern. E-Sport ist in Deutschland so etabliert, dass wir nun 
die Gemeinnützigkeit anerkennen. 
</p>
<p>Teilhabe von Menschen mit Behinderungen sichern 
</p>
<p>Menschen mit und ohne Behinderungen leben gemeinsam und gleichberechtigt. Sie lernen 
und arbeiten miteinander. Aber wir sind noch nicht am Ziel. Deshalb stärken wir Selbstän-
digkeit, Eigenverantwortlichkeit und Teilhabe von Menschen mit Behinderungen weiter. 
Ein inklusiver Sozialraum und Barrierefreiheit sehen wir als Mehrwert für alle Generatio-
nen. Die Digitalisierung eröffnet neue Möglichkeiten der Teilhabe und Inklusion. 
</p>
<p>• Mehr Chancen bieten. Wir erleichtern Menschen mit Behinderungen den Zugang zu Aus-
bildung und Arbeit mit passgenauen Impulsen für einen inklusiven Arbeitsmarkt. Dafür 
stärken wir sowohl die Vermittlung auf den ersten Arbeitsmarkt als auch Inklusionsbe-
triebe und Werkstätten. Denn sie bieten einen geschützten Raum, um sich im Arbeitsle-
ben zu erproben. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 60 - 
</p>
<p>• Leistungen aus einer Hand. Unser Ziel ist es, eine integrierte Leistungsplanung einzufüh-
ren. Für den Bürger soll es keine Rolle mehr spielen, wie viele Sozialleistungsträger ge-
rade für ihn zuständig sind. 
</p>
<p>• Gesundheitssystem inklusiver gestalten. Wir setzen uns für weitere Verbesserungen 
beim barrierefreien Zugang zur gesundheitlichen Versorgung und Informationen ein. 
Wir führen den Aktionsplan für ein diverses, inklusives und barrierefreies Gesundheits-
wesen fort. Aufwändige Antragsprozesse für Hilfsmittel, insbesondere für Kinder mit Be-
hinderungen, werden wir vereinfachen. 
</p>
<p>• Mehr Achtsamkeit im öffentlichen Raum. Barrieren in Bus und Bahn müssen schneller 
beseitigt werden. Gleiches gilt für Hürden im Alltag wie beliebig abgestellte Leihräder und 
-roller, die gerade für blinde und sehbehinderte Menschen eine Unfallgefahr sind. 
</p>
<p>• Bildungsvielfalt erhalten. Wir fördern Gebärdensprache als Minderheitensprache. Wir 
sorgen für individuelle Bildungsmöglichkeiten für Schülerinnen und Schüler mit Behin-
derungen und sehen neben Inklusionsangeboten auch Förderschulen als Bestandteil der 
Bildungswelt. 
</p>
<p>Ja zu Familie und Verantwortung 
</p>
<p>Unser Plan: 
</p>
<p>Familien unterstützen. 
</p>
<p>Elternrechte stärken – Kinder- und Jugendschutz sichern. 
</p>
<p>Wir handeln. 
</p>
<p>Familien unterstützen 
</p>
<p>Familien sind echte Leistungsträger. Sie übernehmen Verantwortung über Generationen 
hinweg und geben unserem Land Stabilität. Zugleich heißt Familie immer auch: Leben mit 
Herausforderungen, von knapper Zeit bis knappe Kasse. Unser Anspruch ist: Wir geben den 
Familien genug Spielraum, um ihr Leben eigenverantwortlich gestalten zu können. 
</p>
<p>• Wir stehen zum Leitbild von Ehe und Familie. Die Ehe als rechtlich verbindliche und auf 
Dauer angelegte Verbindung zweier Menschen steht unter dem besonderen Schutz des 
Grundgesetzes. Daran halten wir fest. 
</p>
<p>• Unterschiedliche Lebensentwürfe respektieren. Verantwortung und Vielfalt gehören für 
uns zusammen. Nicht nur in klassischen Familien, sondern auch in Patchwork- und 
Trennungsfamilien sowie bei Alleinerziehenden und in gleichgeschlechtlichen Bezie-
hungen werden Werte gelebt, die grundlegend für unsere Gesellschaft sind. 
</p>
<p>• Auf gute Partnerschaft. Wir bekennen uns zur Elternzeit und zum Elterngeld. Sie haben 
sich als familienpolitische Leistung bewährt und entsprechen dem Wunsch vieler Fami-
lien, sich Aufgaben zu teilen. Wir verbessern das Elterngeld. Den Partnerschaftsbonus 
bei gleichzeitiger vollzeitnaher Teilzeit beider Eltern entwickeln wir weiter. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 61 - 
</p>
<p>• Mehr Eltern- und Familienbildung. Wir bauen Beratungsangebote und Frühe Hilfen für 
Familien aus. Dafür stärken wir den Fonds Frühe Hilfen und setzen uns für eine bessere 
Vernetzung bestehender Strukturen ein. So erleichtern wir Familien, die auf Unterstüt-
zung angewiesen sind, den Zugang zu Familienhebammen oder ehrenamtlichen Famili-
enpatenschaften. 
</p>
<p>• Überblick für Familienleistungen schaffen. Wir wollen ein übergreifendes digitales Por-
tal für alle Familienleistungen, damit Familien die ihnen zustehenden Leistungen ein-
fach und unbürokratisch erhalten können. Dabei müssen auch die Möglichkeiten des Da-
tenaustauschs verbessert werden. 
</p>
<p>• Familien finanziell entlasten. Unser Ziel ist, den Kinderfreibetrag in Richtung des Grund-
freibetrags der Eltern zu entwickeln. Entsprechend heben wir auch das Kindergeld an, 
das künftig nach der Geburt automatisch ausgezahlt werden soll. Gleichzeitig setzen wir 
uns dafür ein, dass das Kindergeld für im EU-Ausland lebende Kinder an die Unterhalts-
kosten des jeweiligen Landes angepasst werden kann. Zudem bündeln wir Familienleis-
tungen und machen sie einfacher zugänglich. 
</p>
<p>• Ehegattensplitting erhalten. Ehepartner, die unterschiedlich verdienen, dürfen nicht be-
nachteiligt werden. Deshalb halten wir am Ehegattensplitting fest und wollen Kinder 
künftig stärker berücksichtigen. 
</p>
<p>• Für eine gute Betreuung, auf die sich Familien auch verlassen können. Deshalb wollen 
wir, dass die Infrastruktur ausgebaut, die Qualität gesteigert und die Betreuungssituation 
verbessert wird. Kitas in ihrer Rolle als Bildungseinrichtungen stärken wir. Zudem ver-
bessern wir die steuerliche Absetzbarkeit von Kinderbetreuungskosten. 
</p>
<p>• Alleinerziehende finanziell unterstützen. Sie sind besonders armutsgefährdet, selbst 
wenn sie arbeiten. Deshalb erhöhen wir den steuerlichen Entlastungsbetrag. 
</p>
<p>• Familien bei Integration unterstützen. Für Familien mit Zuwanderungsgeschichte füh-
ren wir bewährte Programme fort. Dazu zählen die speziellen Integrationskurse oder die 
Förderung von Müttern mit Zuwanderungsgeschichte, um deren Berufseinstieg zu eb-
nen. 
</p>
<p>• Junge Menschen stärken. Wir entwickeln die Kinder- und Jugendhilfe so weiter, dass sie 
ihnen bestmögliche Unterstützung bietet. Dabei setzen wir auf Strukturen, die Sicherheit 
und Verlässlichkeit garantieren. Wir bauen psychosoziale Unterstützungsangebote aus. 
</p>
<p>• Seniorenpolitik als Querschnittsaufgabe: Nein zu Altersdiskriminierung! Wir wollen ein 
Deutschland, in dem alle Generationen gleichberechtigt und respektvoll zusammenle-
ben. Wir bringen daher ein umfassendes Paket zur Bekämpfung von Altersdiskriminie-
rung auf den Weg. Dazu gehören Aufklärungs- und Bildungsmaßnahmen, die Förderung 
altersfreundlicher Arbeitsmodelle und klare Regelungen, um Diskriminierung im Be-
rufsalltag entgegenzutreten. Auch digitale Angebote müssen für Seniorinnen und Senio-
ren handhabbar sein. 
</p>
<p>• Einsamkeit bekämpfen. Das wird in einer alternden Gesellschaft noch wichtiger. Wir un-
terstützen die gute Arbeit bestehender Netzwerke weiter: Nachbarschaftshilfen, ehren-
amtliches Engagement, Beratungsstellen und Telefonseelsorge. Ziel muss zugleich eine </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 62 - 
</p>
<p>möglichst abgestimmte Unterstützung durch Gesundheitsdienste, soziale Einrichtungen 
und Bildungseinrichtungen sein. 
</p>
<p>Elternrechte stärken – Kinder- und Jugendschutz sichern 
</p>
<p>Familie ist nicht immer heile Welt. Deshalb heißt für uns Familienpolitik auch: Wir lassen 
niemanden allein mit Sorgen und Problemen. Gerade wenn es darauf ankommt, muss un-
ser Staat Verantwortung übernehmen. Das Kindeswohl hat für uns oberste Priorität. 
</p>
<p>• Paragraf 218 bleibt. Die geltende Rechtslage zum Schwangerschaftsabbruch bildet einen 
mühsam gefundenen gesellschaftlichen Kompromiss ab, der das Selbstbestimmungs-
recht der Frau und den Schutz des ungeborenen Kindes berücksichtigt. Zu dieser Rechts-
lage stehen wir. 
</p>
<p>• Kindeswohl schützen, Elternrechte stärken. Aus Gründen des Kindeswohls werden wir 
bei Partnerschaftsgewalt das Sorge- und Umgangsrecht des gewalttätigen Elternteils aus-
schließen. Rechte des biologischen Vaters dürfen nicht durch Vereinbarung der Mutter 
mit Dritten ausgehebelt werden. 
</p>
<p>• Kein Aufenthalt durch Scheinvaterschaften. Sie sind ein Betrug an der Gemeinschaft und 
am Kind. Die missbräuchliche Vaterschaftsanerkennung stellen wir unter Strafe. 
</p>
<p>• Kinder- und Jugendschutz statt beliebiger Identitätspolitik. Das Selbstbestimmungsge-
setz der Ampel erlaubt bei Kindern und Jugendlichen, ihren Geschlechtseintrag und Vor-
namen auch ohne Gutachten oder Beratung und gerichtliche Entscheidung zu ändern. 
Das lehnen wir entschieden ab. Gerade in der altersbedingt volatilen Lebensphase der 
Pubertät muss ausgeschlossen werden, dass Persönlichkeitszweifeln mit einem leicht-
fertigen Geschlechtswechsel begegnet wird. Es braucht in jedem Fall unabhängige psy-
chologische Gutachten. Operative Eingriffe vor der Volljährigkeit lehnen wir grundsätz-
lich ab. 
</p>
<p>• Kein leichtfertiger Geschlechtswechsel bei Erwachsenen. Der Wechsel des Ge-
schlechtseintrags darf nicht der Beliebigkeit hingegeben werden. Auch gilt: Jeder ge-
schlechtsangleichenden Operation muss eine ausführliche unabhängige Zweitberatung 
vorausgehen. 
</p>
<p>Ja zu Aufstieg durch Bildung 
</p>
<p>Unser Plan: 
</p>
<p>Gute Bildung von Anfang an sicherstellen. 
</p>
<p>Lernort Schule stärken. 
</p>
<p>Wir handeln.  </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 63 - 
</p>
<p>Gute Bildung von Anfang an sicherstellen 
</p>
<p>Das Lernen beginnt am Tag der Geburt. Nie wieder lernt ein Mensch so schnell wie in den 
ersten Jahren. In der Familie, in der Kita und im Kindergarten werden nicht nur die Grund-
lagen für einen erfolgreichen Lebensweg geschaffen, sondern es entscheidet sich auch 
maßgeblich, wie unser Land morgen und übermorgen aussieht. Unser Ziel: Kinder bekom-
men unabhängig von Herkunft und Geldbeutel die Chance, das Beste aus sich herauszuho-
len. Das ist ein elementares Gebot der Chancengerechtigkeit – und ein Schlüssel zu neuem 
Erfolg für unser Land. Dafür brauchen sie ein funktionierendes, verlässliches Bildungs- und 
Betreuungssystem. Wir brauchen zweite Chancen für Jugendliche ohne ersten Bildungsab-
schluss und starke Weiterbildung angesichts technologischer Umbrüche und Digitalisie-
rung.  Die Zusammenarbeit zwischen Bund und Ländern wollen wir in Form und Inhalt 
deutlich verbessern, ohne die klar geregelten Zuständigkeiten infrage zu stellen. 
</p>
<p>• Förderbedarfe richtig erkennen. Wir setzen stärker auf die Bildungsforschung, um ein-
heitliche Standards zur flächendeckenden Diagnose des Entwicklungsstands aller Drei- 
bis Vierjährigen zu schaffen. Künftig müssen Bildungs-, Familien- und Sozialpolitik zum 
Wohle aller Kinder Hand in Hand gehen. Hierzu müssen Bund, Länder und Kommunen 
enger zusammenwirken. 
</p>
<p>• Schulreife aller Kinder anstreben. Wir setzen auf Mindeststandards und unterstützen mit 
einem weiteren Investitionsprogramm Länder und Kommunen beim Ausbau der Betreu-
ungsplätze. 
</p>
<p>• Sprachprobleme früh beheben. Jedes Kind, das eingeschult wird, muss Deutsch können. 
Alle Kinder mit Förderbedarf wollen wir zur Teilnahme an einem vorschulischen Pro-
gramm in einer Kita, einem Kindergarten oder einer Vorschule verpflichten. Zudem lei-
ten wir einen Neustart des erfolgreichen Bundesprogramms Sprach-Kitas ein. 
</p>
<p>• Zusammenarbeit klar strukturieren. Wir schaffen die rechtlichen Voraussetzungen für 
eine verbesserte Kooperationsstruktur für Schule, Jugendhilfe und Eingliederungshilfe. 
</p>
<p>Lernort Schule stärken 
</p>
<p>Bildung ist das große Aufstiegsversprechen, das unser Land jeder jungen Generation gibt: 
Bei den allermeisten gelingt es, bei viel zu vielen jedoch immer noch nicht. Zehntausende 
Schulabbrecher pro Jahr sind ein Armutszeugnis für unser Land – und eine Gefahr für 
Wohlstand und Zusammenhalt. Wir müssen Kinder und Jugendliche mehr fördern und 
mehr fordern. Schule ist Pflicht. Schulabschluss auch. 
</p>
<p>• Bildungsföderalismus auf der Höhe der Zeit. Es darf nicht sein, dass der Wohnort maß-
geblich über die Qualität der Bildung entscheidet. Wir setzen auf aussagekräftige und ver-
bindliche Vergleichsarbeiten und Lernstandserhebungen. Unser Ziel ist ein bundesweit 
qualitativ vergleichbares Abitur auf hohem Niveau. Es darf keine Nivellierung der Anfor-
derungen geben. 
</p>
<p>• Ganztagsausbau vorantreiben. Wir forcieren den Ausbau ganztägiger Bildungsangebote 
für Grundschulkinder. Jedes Kind soll individuell mehr gefördert und gefordert werden. 
Klar ist: Lesen, Schreiben und Rechnen sind die Grundlage für jeden Bildungserfolg. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 64 - 
</p>
<p>• Weiterführende Schule heute heißt auch digitale Schule. Da, wo es sinnvoll ist, wird mit 
Tablet, E-Book und Whiteboard gearbeitet. Zudem muss die Schule neben der Medienbil-
dung und Informatik auch kritisches Denken, Kreativität, Kommunikation und Kollabo-
ration fördern. 
</p>
<p>• DigitalPakt Schule 2.0. Damit legen wir den Fokus auf digitale Infrastruktur, digitale Lehr- 
und Lernprogramme sowie auf die forschungsbasierte Qualifizierung von Lehrkräften 
und Schulleitungen. Datenschutz muss auch hier pragmatisch sein. 
</p>
<p>• Innovationsgeist junger Menschen fördern. Kompetenzen in Mathematik, Informatik, 
Naturwissenschaften und Technik (MINT) sind zentral, um die Herausforderungen der 
Zukunft zu bewältigen. Den seit Jahrzehnten erfolgreichen Talentwettbewerb „Jugend 
forscht“ bauen wir aus. 
</p>
<p>• Evidenzbasierte Bildungspolitik benötigt Daten. Deshalb fordern wir Bund und Länder 
auf, ein bundesweites Bildungsverlaufsregister über alle Stufen formaler Bildung zu 
schaffen und einen regelhaften Zugang der Forschung zu diesen Daten vorzusehen. Als 
erster Schritt soll eine ländergemeinsame datenschutzkonforme Identifikationsnummer 
für alle Schülerinnen und Schüler (Schüler-ID / Statistik-ID) eingeführt werden. 
</p>
<p>• Social-Media-Nutzung kritisch in den Blick nehmen. Die frühe Nutzung von Social Media 
hat Auswirkungen auf die Gesundheit sowie die Lern- und Leistungsfähigkeit von Kin-
dern und Jugendlichen, auch in der Schule. Diese werden wir schnellstmöglich wissen-
schaftlich basiert bewerten und ein Maßnahmenpaket zur Stärkung von Gesundheit- und 
Jugendmedienschutz vorlegen. 
</p>
<p>Ja zu leistungsstarker beruflicher und 
akademischer Bildung 
</p>
<p>Unser Plan: 
</p>
<p>Berufliche und akademische Bildung gezielt stärken. 
</p>
<p>Mit Exzellenz in die Zukunft gehen. 
</p>
<p>Alle Talente in Deutschland bestmöglich fördern. 
</p>
<p>Wir handeln. 
</p>
<p>Berufliche und akademische Bildung gezielt stärken 
</p>
<p>Die berufliche und die akademische Bildung sind für uns gleichwertig. Berufsschülerinnen 
und Berufsschüler, Auszubildende sowie Studentinnen und Studenten sind die Zukunft un-
seres Landes. Beide Bildungswege bieten für junge Menschen hochattraktive Lebensper-
spektiven. Wir fördern die Stärken der Menschen in beiden Bildungswegen. 
</p>
<p>• Duale Ausbildung weiter voranbringen. Wir unterstützen die Entwicklung der Berufs-
schulen. Im Bündnis mit Arbeitgebern, Arbeitnehmern und Kammern machen wir die 
Berufsbildung zukunftsfest. Die Allianz für Aus- und Weiterbildung führen wir fort. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 65 - 
</p>
<p>• Berufsorientierung fördern. Wir wollen die Zahl der Jugendlichen senken, die weder zur 
Schule gehen noch eine Ausbildung absolvieren oder einer Beschäftigung nachgehen. 
Ein strukturierter, individueller Prozess einer Berufsorientierung in allen Schulformen 
ist hierfür entscheidend. Zusammen mit den Akteuren, die sich bundesweit und regional 
in der Berufsorientierung engagieren, wollen wir sämtliche bestehenden Maßnahmen 
aufeinander abstimmen. 
</p>
<p>• Gleichwertigkeit von beruflicher und akademischer Bildung verbindlich regeln. Bund 
und Länder verankern den Deutschen Qualifikationsrahmen rechtlich in einem Staats-
vertrag. 
</p>
<p>• Veränderungen im Berufsbild erkennen. Die erforderlichen Fähigkeiten in einem Beruf 
wandeln sich. Deshalb prüfen wir regelmäßig die Aus- und Fortbildungsordnungen und 
passen sie an. Die Digitalisierung der Weiterbildung und der Arbeitsprozesse treiben wir 
voran. 
</p>
<p>• Aufgeben ist keine Option. Innovative Konzepte für Schulabgänger, Studienabbrecher 
und -zweifler, wie das Freiwillige Handwerksjahr, müssen sich mehr herumsprechen. 
Geringqualifizierte finden leichter Schritt für Schritt zum Berufsabschluss. Deshalb wer-
den wir Teil- und Weiterqualifizierungen stärken und in weiteren Berufen einführen. 
</p>
<p>• Schranken abbauen. Wir öffnen den Zugang zum höheren Dienst des Bundes auch für 
Bachelor-Absolventen mit Promotion oder mehrjähriger beruflicher Erfahrung. So stel-
len wir die Leistungsfähigkeit des öffentlichen Dienstes sicher und stärken die Gleich-
wertigkeit zwischen akademischer und beruflicher Bildung. 
</p>
<p>Mit Exzellenz in die Zukunft gehen 
</p>
<p>Wir sehen uns in der Verantwortung, das Wissenschaftssystem zukunftsfest aufzustellen, 
ob Hochschule oder außeruniversitäre Forschungseinrichtungen. Dafür braucht es leis-
tungsfähige Strukturen und eine stabile Finanzierung. Wir setzen auf Freiheit, Effizienz 
und Eigenverantwortung, Wettbewerb, Kooperationsmodelle – und weniger Bürokratie. 
Forschungspolitik müssen wir auch strategisch begreifen. 
</p>
<p>• Exzellenz-Paket statt Durchschnitt. Wir unterstützen Spitzenleistungen, Profilbildungen 
und Kooperationen im Wissenschaftssystem. Exzellenz entsteht durch Wettbewerb. So 
entwickeln wir die Exzellenzstrategie weiter. Den bürokratischen Aufwand für die Ver-
fahren zum Wettbewerb reduzieren wir auf ein absolutes Minimum. 
</p>
<p>• Personal in der Wissenschaft entwickeln. Es ist in unserem ureigenen Interesse, dass die 
Wissenschaft ein attraktiver Arbeitgeber bleibt. Leistungsfähige Wissenschaft braucht 
leistungsstarke Nachwuchswissenschaftler. Junge, hochtalentierte Wissenschaftlerin-
nen und Wissenschaftler rücken wir in den Fokus. Deshalb stärken wir gezielt den Mit-
telbau an Hochschulen. 
</p>
<p>• Deutsch-israelische Forschungskooperationen stärken. Wir setzen uns dafür ein, dass 
Israel als einer der führenden Forschungsstandorte weltweit noch stärker als bislang in 
die Forschungsaktivitäten der EU eingebunden wird. Wir wollen durch intensivere For-
men der Kooperation mehr von Israel lernen. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 66 - 
</p>
<p>• Kompetenznetzwerk für jüdische Gegenwartsforschung entwickeln. Wir bauen das Wis-
sen über jüdisches Leben in Deutschland und weltweit aus. Die vorhandene Expertise zu 
jüdischer Gegenwartsforschung bündeln und stärken wir. 
</p>
<p>• Exzellente Forschung europäisch und weltweit fördern. Wir erweitern das Weimarer 
Dreieck um eine Wissenschaftsplattform. Forschungskooperationen mit den USA, Ka-
nada, dem Vereinigten Königreich und Israel bei Schlüsseltechnologien bauen wir stra-
tegisch aus, um Europa wettbewerbsfähiger zu machen. 
</p>
<p>• Strategische Sicherheitsforschung stärken. Die strategische Sicherheitsforschung ist von 
existenzieller Bedeutung für Deutschland. Bereits vorhandene Expertise wollen wir bün-
deln, Akteure miteinander vernetzen und gezielt fördern. Dafür werden wir ein Kompe-
tenznetzwerk für strategische Sicherheitsforschung entwickeln und daraufhin wirkende 
Einschränkungen für militärische Forschung aufheben. Gerade auch China müssen wir 
mit mehr Kompetenz begegnen. Deshalb bauen wir ein Netzwerk für unabhängige Chi-
nawissenschaften auf. 
</p>
<p>• Für mehr Praxisorientierung. Das enorme Innovationspotenzial von Studenten und Wis-
senschaftlern an Hochschulen für Angewandte Wissenschaften wollen wir heben. Dafür 
entwickeln wir das Programm „Forschen an Hochschulen für Angewandte Wissenschaf-
ten (HAW)“ weiter. 
</p>
<p>• Mehr Freiräume geben. Wir ermöglichen Hochschulen und außeruniversitären For-
schungseinrichtungen, ihre Geräte gegen Gebühr zu vermieten. Hindernisse im Vereins-
recht beseitigen wir und passen das Haushaltsrecht durch Experimentierklauseln an. 
</p>
<p>Alle Talente in Deutschland bestmöglich fördern 
</p>
<p>Deutschland bietet unfassbar vielen Menschen mit besonderen Fähigkeiten und Fertigkei-
ten eine Heimat. Sie erbringen Höchstleistungen in der beruflichen und akademischen Bil-
dung. Wir setzen uns dafür ein, alle Talente in unserem Land bestmöglich zu fördern. Sie 
sollen hier bei uns ihre Zukunft sehen. 
</p>
<p>• Für mehr Talente in der beruflichen Bildung. Wir öffnen die Tür zu den Begabtenförde-
rungswerken weiter. So kommen beruflichen Talenten auch wertvolle Angebote wie Aus-
landsaufenthalte, Vernetzungsmöglichkeiten und finanzielle Unterstützung zugute. 
</p>
<p>• Unternehmertum in der Begabtenförderung verankern. Leistungsträger in der berufli-
chen und akademischen Bildung haben beste Chancen für eine erfolgreiche Selbständig-
keit. Wir unterstützen sie auf ihrem Weg. 
</p>
<p>• Stipendiensätze anheben. Stipendien sind ein wichtiges Instrument der Begabtenförde-
rung. Sie müssen in Art und Umfang ausgebaut und möglichst unbürokratisch vergeben 
werden. Talente in der beruflichen und akademischen Bildung brauchen Freiräume für 
Bestleistungen. Ein Stipendium sollte in Deutschland vollauskömmlich sein. 
</p>
<p>• Internationale Talente für Deutschland gewinnen. Wir stärken den Austausch internati-
onaler Wissenschaftler und fördern Studien- und Forschungsaufenthalte, insbesondere 
bei Schlüsseltechnologien. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 67 - 
</p>
<p>• Aufstiegs-BAföG dem technologischen Wandel anpassen. Gerade im Handwerk braucht 
Deutschland Fachkräfte. Das hohe Tempo des Fortschritts erhöht die Taktung von erfor-
derlichen Fortbildungen. Wir unterstützen Fachkräfte noch stärker in ihren Fortbil-
dungsaktivitäten. 
</p>
<p>• Qualitative Bildung gerecht finanzieren. Wir stimmen das BAföG und den KfW-Studien-
kredit besser aufeinander ab. Das BAföG muss auskömmlich sein. Wir sorgen dafür, dass 
BAföG-Anträge künftig einfacher und vollständig digital gestellt, bearbeitet und damit 
schneller beschieden werden können. Den Gesetzesvollzug für das Auslands-BAföG be-
schleunigen wir und verankern ihn zentral in bundeseigener Verwaltung. 
</p>
<p>• Mehr Verdienstmöglichkeiten. Wir bieten BAföG-Empfängern die Möglichkeit, mehr hin-
zuzuverdienen. 
</p>
<p>• Planungssicherheit geben. Die Aufnahme eines Studienkredits darf kein unkalkulierba-
res Risiko sein. Deshalb setzen wir uns für faire Konditionen ein und stellen einen festen 
Zinssatz sicher. 
</p>
<p>Ja zu guter Gesundheit und Pflege 
</p>
<p>Unser Plan: 
</p>
<p>Gesundheitssystem besser aufstellen. 
</p>
<p>Pflege zukunftsfest machen. 
</p>
<p>Wir handeln. 
</p>
<p>Gesundheitssystem besser aufstellen 
</p>
<p>Die Alterung unserer Gesellschaft, der Fachkräftemangel im Gesundheitswesen, der medi-
zinisch-technische Fortschritt und steigende Kosten stellen unsere Gesellschaft vor große 
Herausforderungen. Sie erfordern strukturelle Anpassungen auch in der Gesundheits- und 
Pflegeversorgung. Uns geht es um jeden Einzelnen, um Daseinsvorsorge, Eigenverantwor-
tung und Prävention. Wir stehen dabei zu den Grundpfeilern des deutschen Gesundheits-
systems mit seiner bewährten Selbstverwaltung, zur Dualität von gesetzlicher und privater 
Krankenversicherung, zu unserem Bekenntnis zum Grundsatz der Freiberuflichkeit und 
zur solidarischen Beitragsfinanzierung. Wir führen einen Mentalitätswandel in der Ge-
sundheitspolitik herbei: Miteinander und nicht gegeneinander ist das Gebot der Stunde. 
</p>
<p>• Hochwertige Versorgung in der Stadt und auf dem Land. Dies muss auch Grundgedanke 
einer Krankenhausreform sein. Die Planungshoheit der Länder für Krankenhäuser bleibt 
dabei unberührt. Die stationäre Versorgung mit einer flächendeckenden Grund- und Re-
gelversorgung insbesondere im ländlichen Raum sowie der erforderlichen Konzentra-
tion von spezialisierten Leistungen denken wir zusammen mit der ambulanten haus- 
und fachärztlichen Versorgung sowie den Leistungen der anderen Gesundheitsberufe, 
die mehr Verantwortung für die Versorgung übernehmen sollen. Ziel muss sein, einen </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 68 - 
</p>
<p>kalten Strukturwandel in der Krankenhauslandschaft zu verhindern. Fehlsteuerungen in 
Folge der Krankenhausreform werden wir korrigieren. 
</p>
<p>• Fehlanreize im Gesundheitssystem beseitigen. Wir entwickeln die Notfallversorgung 
weiter und stärken die Arbeit der Rettungsdienste – eng verzahnt mit der medizinischen 
Versorgung und dem Katastrophenschutz unter Beteiligung der Kommunen. 
</p>
<p>• Finanzen der gesetzlichen Krankenversicherung zukunftsfest aufstellen. Dazu streben 
wir mehr Effizienz beim Einsatz von Beitragsgeldern an und stärken den Wettbewerb der 
Krankenkassen. 
</p>
<p>• Versorgung stärken. Wir entwickeln die Haus- und Kinderarztpraxen innovativ weiter. 
Sie soll eine stärkere Steuerungsfunktion der Patienten übernehmen, um zu einer besse-
ren Koordination der Behandlungsabläufe beizutragen und die Wartezeiten auf Arztter-
mine zu senken. Gleichzeitig müssen wir alle Berufsgruppen von Bürokratie entlasten. 
Es gilt mehr Zeit für Behandlung zu schaffen. Geburtshilfe und medizinische Versorgung 
von Kindern und Jugendlichen gestalten wir zukunftsfest um. Familien müssen dort, wo 
sie wohnen, bestmögliche medizinische Versorgung erhalten. Wir wollen die ambulanten 
und stationären Versorgungsangebote für psychische Erkrankungen bedarfsgerecht ver-
bessern, insbesondere für Kinder und Jugendliche. 
</p>
<p>• Gesundheit von Frauen stärker in den Blick nehmen. Bei Prävention, Entstehung, Diag-
nose, Therapie und der Erforschung von Erkrankungen bestehen zwischen Männern und 
Frauen zum Teil noch große Unterschiede. Auch wenn einige Fortschritte gemacht wur-
den, sehen wir weiterhin viele geschlechtsspezifische Ungleichheiten zuungunsten von 
Frauen. Wir wollen geschlechtsspezifische Medizin stärker als bisher als eigenständiges 
Aufgabenfeld vorantreiben. Dazu braucht es Konzepte und Maßnahmen, die Frauen in 
Gesundheitsbildung, -förderung und -versorgung besser erreichen – unterstützt durch 
ein insgesamt differenziertes und geschlechtergerechtes Vorgehen in Forschung und 
Versorgung. 
</p>
<p>• Prävention in den Mittelpunkt stellen. Große Chancen sehen wir in der Verhinderung 
gängiger Volkskrankheiten. Wir wollen Präventionsangebote in allen Lebensbereichen 
verbessern und die Menschen in ihrer Eigenverantwortung und Gesundheitskompetenz 
stärken. 
</p>
<p>• Reha-Verfahren vereinfachen. Wir setzen uns für ein einheitliches Antragsverfahren ein. 
Medizinische und berufliche Rehabilitation müssen besser verzahnt werden. 
</p>
<p>• Apotheken stärken und erhalten. Sie sind nicht nur die erste und niederschwellige An-
laufstelle für viele Menschen mit ihren Gesundheitsanliegen. Sie sichern auch verlässlich 
und dauerhaft die Versorgung der Bevölkerung mit Arzneimitteln rund um die Uhr. Mit 
einer Apothekenreform stärken wir die Präsenzapotheken und geben ihnen eine Zu-
kunft. 
</p>
<p>• Starker Gesundheits- und Pharmastandort. Deutschland war einmal die Apotheke der 
Welt. Es muss daher unser Anspruch sein, die Pharma- und Gesundheitswirtschaft zu 
einer echten Leitökonomie zu machen. Dazu brauchen wir den regelmäßigen Dialog mit 
den Herstellern, dem Großhandel und allen weiteren Akteuren. Wir werden die Standort- 
und Wettbewerbsbedingungen verbessern und die Entwicklung neuer Produkte erleich-
tern, zum Beispiel durch schnellere Zulassungsverfahren. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 69 - 
</p>
<p>• Engpässe bei Arzneimitteln und Medizinprodukten abbauen, Versorgung verbessern. 
Dazu müssen wir Lieferketten – auch bei der Grundversorgung – sichern und die Ent-
wicklung von Reserveantibiotika, Impfstoffen sowie die Forschung an Kinderarzneimit-
teln oder Krebstherapien verbessern. Gleiches gilt für Therapien für seltene Erkrankun-
gen, um zur Verbesserung der Lebensqualität beizutragen. 
</p>
<p>• Digitalisierung im Gesundheitsbereich voranbringen. Sie ist der Schlüssel zu schnellerer 
und sicherer Versorgung. Die Potenziale der elektronischen Patientenakte, von digitalen 
Gesundheitsanwendungen oder des Einsatzes von KI werden wir im Einklang mit dem 
Datenschutz weiter ausschöpfen. Mit umfassender Aufklärung wollen wir die freiwillige 
Weitergabe der persönlichen Gesundheitsdaten für klinische Studienzwecke und damit 
die Bekämpfung von Krankheiten voranbringen. Die Digitalisierung in den Arztpraxen 
und der ambulanten Versorgung wollen wir gezielt unterstützen. 
</p>
<p>Pflege zukunftsfest machen 
</p>
<p>Pflege darf kein Armutsrisiko sein – das ist unser Anspruch. Wir lassen uns von Solidarität 
und Generationengerechtigkeit leiten. Die Soziale Pflegeversicherung in Deutschland ist 
ein Erfolgsmodell in der Sozialpolitik. Aufgrund veränderter Rahmenbedingungen braucht 
sie 30 Jahre nach ihrer Einführung durch die Union ein Update. Dazu brauchen wir einen 
umfassenden gesellschaftlichen Dialog über das zentrale Zukunftsthema Pflege und müs-
sen neue Wege gehen, damit die Versorgung von Pflegebedürftigen verlässlich und bezahl-
bar bleibt. Wir schaffen gute Rahmenbedingungen für Pflegebedürftige, ihre Angehörigen 
und die Beschäftigten in der Pflege. Mit einer klaren Finanzierungsstruktur schaffen wir die 
Voraussetzungen, um gute Pflege für Jung und Alt in unserem Land zu gewährleisten. 
</p>
<p>• Vorsorge bezahlbar und nachhaltig machen. Wir setzen bei der Vorsorge für den Pflege-
fall auf einen Finanzierungsmix bestehend aus der gesetzlichen Pflegeversicherung, der 
betrieblichen Mitfinanzierung, Steuermitteln sowie einer eigenverantwortlichen Vor-
sorge. Bezahlbare Pflegezusatzversicherungen können die Finanzierungslücke in der 
Pflege schließen. Wir prüfen die bessere steuerliche Absetzbarkeit solcher Modelle als 
Teil einer nachhaltigen Vorsorge. Unser Ziel ist eine bestmögliche Absicherung der pfle-
gebedingten Kosten gerade für diejenigen, die andernfalls Sozialhilfe in Anspruch neh-
men müssten. 
</p>
<p>• Für finanzielle Stabilität der Sozialen Pflegeversicherung sorgen. Neben einer schnellen 
finanziellen Stabilisierung erarbeiten wir ein umfassendes Konzept für eine stabile pfle-
gerische Versorgung in einer alternden Gesellschaft und setzen es schnellstmöglich um. 
Dabei geht es auch darum, die Mittel der Sozialen Pflegeversicherung bedarfsgerechter 
so einzusetzen, dass finanzielle Belastungen der Betroffenen bestmöglich abgefedert 
werden. 
</p>
<p>• Angehörigen den Rücken stärken. Wir stellen die häusliche Pflegesituation in den Mittel-
punkt und wollen die Vereinbarkeit von Pflege und Beruf stärken. Wir wollen mehr Ver-
einfachung mit einem Pflegebudget erreichen, das flexibel für pflegerische Leistungen 
eingesetzt werden kann. Durch starke Netzwerke im direkten Umfeld und Chancen der 
Digitalisierung ermöglichen wir es weiterhin einer hohen Anzahl von Pflegebedürftigen, 
so lang wie möglich in den eigenen vier Wänden zu wohnen. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 70 - 
</p>
<p>• Prävention und Rehabilitation vor Pflege. Die Vermeidung von Pflegebedürftigkeit ist für 
uns nicht nur ein Gebot der Menschlichkeit. Mit Prävention und Reha wollen wir Pflege-
bedürftigkeit möglichst lange aufschieben. Somit entlasten wir das System tiefgreifend. 
</p>
<p>• Pflegeberufe attraktiver machen. Eine zukunftsfeste Pflege braucht Menschen, die in den 
vielfältigen Berufen arbeiten. Um dem Personalnotstand entgegenzuwirken, setzen wir 
auf attraktive Arbeitsbedingungen wie planbare Einsatzzeiten und Springerpools zum 
Abfedern von Belastungsspitzen, Aufstiegsmöglichkeiten, neue Berufsbilder und Anwer-
bungen im Ausland. Gleichzeitig unterstützen wir den Einsatz und die Zusammenarbeit 
multiprofessioneller Teams und von Fachkräften unterschiedlicher Qualifikationsstu-
fen. Wir stärken die Rolle von Pflegefachpersonen in der gesundheitlichen Versorgung 
und vereinfachen Dokumentationsprozesse, die viel Zeit in Anspruch nehmen. 
</p>
<p>• Pflege ganzheitlich denken. Stationäre und ambulante Einrichtungen sollen mehr Ge-
staltungsmöglichkeiten in der Versorgung erhalten. Durch neue Wohn- und Betreuungs-
formen, in denen Pflege- und Betreuungskräfte sowie Angehörige die Versorgung ge-
meinsam übernehmen, wollen wir starre Sektorengrenzen abbauen. 
</p>
<p>• Weniger Bürokratie, mehr Zeit für menschliches Miteinander. Wir bringen die Digitali-
sierung in der Pflege voran, streben die enge Verzahnung von Medizinischem Dienst und 
Heimaufsicht zur Vermeidung von Doppelstrukturen an und prüfen deren Zusammenle-
gung. Wir bekämpfen überbordende Bürokratie und wollen Öffnungsklauseln und Erpro-
bungsmöglichkeiten für flexible Lösungen und neue Modelle schaffen. Unser Ziel ist: 
Mehr Zeit für den Menschen und weniger Zeit für Verwaltung. 
</p>
<p>• Schutz und Würde des Lebens. Wir bauen die Angebote der Hospiz- und Palliativversor-
gung aus und wollen so einen würdevollen Abschied aus dem Leben ermöglichen. Die 
aktive Sterbehilfe lehnen wir ab. Für einen wirksamen Lebensschutz beschließen wir ein 
umfassendes Suizidpräventionsgesetz. 
</p>
<p>Ja zu bezahlbarem Bauen, Wohnen und 
zukunftsfähiger Mobilität 
</p>
<p>Unser Plan: 
</p>
<p>Für bezahlbares Bauen und Wohnen sorgen. 
</p>
<p>Verkehrsinfrastruktur erneuern, Mobilität frei wählen. 
</p>
<p>Wir handeln. 
</p>
<p>Für bezahlbares Bauen und Wohnen sorgen 
</p>
<p>Es ist die neue Soziale Frage unserer Zeit: Sind Bauen und Wohnen in unserem Land noch 
bezahlbar – für Menschen aller Einkommensgruppen? Gerade in den Ballungsräumen ist 
die Wohnsituation schwierig. Die Mieten sind für viele Menschen zu hoch, das Bauen ist 
unerschwinglich geworden. Um den Markt zu entspannen, hilft nur mehr Angebot. Wir 
brauchen mehr neue Häuser und Wohnungen, schneller und günstiger. Dafür senken wir </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 71 - 
</p>
<p>die Baukosten durch mehr Bauland und niedrigere, sinnvolle Standards. Wir sorgen für we-
niger Bürokratie und mehr Digitalisierung und richten die Bau-Förderung neu aus. 
</p>
<p>• Bauen und Wohnen wieder bezahlbar machen. Dazu entschlacken wir das Bauordnungs- 
und Raumordnungsrecht grundlegend und reduzieren die Vorschriften spürbar und ver-
antwortungsbewusst. Mit dem Gebäudetyp E – wie „Einfach“ – schaffen wir die Voraus-
setzungen für kostengünstigeres, aber sicheres Bauen. Mit einer befristeten Sonderrege-
lung für angespannte Wohnungsmärkte erlauben wir bei Wohnungsbauvorhaben Aus-
nahmen vom geltenden Planungsrecht. 
</p>
<p>• Mehr Pragmatismus. Wir erlauben dauerhaftes Bauen auch dort, wo bisher nur verein-
fachtes Bauen nach Sonderregelungen erlaubt war. Zudem setzen wir auf einfaches und 
innovatives Bauen. 
</p>
<p>• Schnell für mehr Bauland sorgen. Für mehr Neubau braucht es auch mehr Bauland – ge-
rade in den Metropolen und Wachstumsregionen. Notwendig ist ein Mix aus (Innen-)Ver-
dichtung, Neubaugebieten und Aufstockung von Wohn- und Geschäftsgebäuden. In en-
ger Zusammenarbeit mit Ländern und Kommunen wollen wir Brach- und Konversions-
flächen stärker nutzen. Bundeseigene Grundstücke der Bundesanstalt für Immobilien-
aufgaben sollen für den Wohnungsbau genutzt werden. 
</p>
<p>• Baukostenmoratorium erlassen. Mit uns gibt es keine neuen Standards, die Baukosten 
ohne nennenswerten Mehrwert erhöhen. Planungs- und Nebenkosten senken wir durch 
Digitalisierung und Beschleunigung von Bauleit- und Baugenehmigungsverfahren. Nied-
rige Baukosten und mehr Neubau nützen vor allem auch den Mietern. 
</p>
<p>• Wohnungsbauförderung wirksam machen. Dazu konzentrieren wir die Förderung auf 
den Geschosswohnungsbau in angespannten Wohnungsmärkten. Mit einer deutlich hö-
heren, zeitlich befristeten Sonderabschreibung für den bezahlbaren Wohnraum geben 
wir dem Neubau einen Kickstart. Dies ergänzen wir durch eine wirkungsvolle degressive 
Abschreibung. 
</p>
<p>• Anreize für günstige Mieten. Den Werbungskostenabzug passen wir an, damit derjenige, 
der weniger als die ortsübliche Vergleichsmiete verlangt, künftig keine steuerlichen 
Nachteile hat. 
</p>
<p>• Den Traum von den eigenen vier Wänden ermöglichen. Mehr Bauland und niedrige Bau-
kosten helfen Familien bei der Eigentumsbildung. Die bestehenden Förderprogramme, 
wie zum Beispiel die Zinsverbilligungsprogramme der KfW, richten wir neu aus, indem 
wir die Einkommensgrenzen anheben und den Kauf von Bestandsimmobilien einbezie-
hen. Den bestehenden Energieeffizienzstandard EH55 für Neubauten behalten wir bei 
und machen ihn wieder förderfähig. 
</p>
<p>• Energetische Sanierung bei der Erbschaft- und Schenkungsteuer ansetzen. Wir machen 
Kosten für energetische Sanierungen von der Erbschaft- und Schenkungsteuer abzugs-
fähig. So fördern wir die effiziente energetische Sanierung des Immobilienbestands. 
</p>
<p>• Deutschland ist Mieterland. Wir stehen für einen wirksamen und angemessenen Mieter-
schutz – dazu gehören auch die Regeln zur Miethöhe. Die hohen Mieten in vielen Bal-
lungszentren sind ein großes Problem. Der soziale Wohnungsbau muss solide gefördert 
und das Wohngeld regelmäßig angepasst werden. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 72 - 
</p>
<p>Verkehrsinfrastruktur erneuern, Mobilität frei wählen 
</p>
<p>Deutschlands Verkehrsinfrastruktur ist in die Jahre gekommen. Das betrifft alle Verkehrs-
träger gleichermaßen. Zudem gibt es strukturelle Probleme, vor allem bei der Deutschen 
Bahn. Wir müssen entschlossen gegensteuern, damit die Infrastruktur wieder auf die Höhe 
der Zeit kommt. Menschen sollen ihre Mobilität frei wählen können – sie ist Ausdruck von 
Freiheit. Es hängt von den persönlichen Lebensumständen und dem Wohnort ab, welches 
Verkehrsmittel sinnvoll ist. 
</p>
<p>• Ja zum Auto, Automobilindustrie als Leitindustrie erhalten. Wir sehen in der individuel-
len Mobilität den Inbegriff von Freiheit und spielen deshalb unterschiedliche Verkehrs-
mittel nicht gegeneinander aus. Anti-Auto-Haltung, Fahrverbote für Innenstädte, das 
Umwidmen von Parkplätzen und ein generelles Tempolimit auf deutschen Autobahnen 
lehnen wir ab. Der Führerschein muss für junge Menschen bezahlbar sein. Dafür gilt es, 
Bürokratie abzubauen und die Ausbildung effizient zu gestalten. Das Verbrenner-Verbot 
muss rückgängig gemacht werden. Die Flottengrenzwerte müssen überprüft, Strafzah-
lungen verhindert werden. Für die E-Mobilität muss die Ladeinfrastruktur angemessen 
ausgebaut werden. 
</p>
<p>• Luftverkehrsstandort Deutschland erhalten. Die Gesamtkosten des Luftverkehrs werden 
auf ein wettbewerbsfähiges europäisches Niveau zurückgeführt. 
</p>
<p>• ÖPNV attraktiver und zuverlässiger machen. Wichtig ist ein bedarfsgerechter und zu-
kunftsfester öffentlicher Personennahverkehr. Dazu gehören auch eine zuverlässige und 
robuste Infrastruktur sowie ein attraktives Angebot in Stadt und Land. Bei der Finanzie-
rung des ÖPNV wollen wir eine neue Transparenz schaffen und eine auskömmliche Fi-
nanzierung sichern. 
</p>
<p>• Deutsche Bahn zukunftsfähig aufstellen. Dazu verschlanken wir das Unternehmen und 
stellen es neu auf. Für mehr Wettbewerb müssen Infrastruktur- und Transportbereich 
stärker als bisher voneinander getrennt werden. Für Instandhaltung, Ausbau und Moder-
nisierung übernimmt der Bund die Hauptfinanzierung. Dem Ausbau der grenzüber-
schreitenden Infrastruktur, zum Beispiel in Richtung Polen, gilt unser besonderes Au-
genmerk. 
</p>
<p>• Transportkosten senken. Wir reduzieren die übermäßige Belastung durch CO2-Preis und 
CO2-Zuschlag im Transportgewerbe. 
</p>
<p>• Infrastruktur solide finanzieren. Wir sorgen für dauerhafte Finanzierungsstabilität, die 
unabhängig von schwankenden Haushaltsmitteln ist. Zudem müssen wir kurzfristig 
mehr Kapital mobilisieren, um den Investitionsstau zu lösen. Dazu setzen wir auf starke 
Anreize für private Investoren. 
</p>
<p>• Infrastrukturvorhaben beschleunigen und vereinfachen. Ersatzneubauten, unwesentli-
che Änderungen oder Erweiterungen können anstelle des Planfeststellungsverfahrens 
durch ein Anzeigeverfahren zugelassen werden. Die Genehmigungsbehörden müssen 
eine zügige Prüfung der eingereichten Unterlagen gewährleisten. 
</p>
<p>• Erhalt und Neubau. Wir stehen für eine auskömmliche Finanzierung von Autobahnen, 
Brücken- und Straßeninfrastruktur. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 73 - 
</p>
<p>• Vorfahrt für Großprojekte. Für die Neuerrichtung von Großinfrastrukturen bleibt das 
Planfeststellungsverfahren das geeignetste Instrument. Es muss aber durch einen ver-
pflichtenden Verfahrensleitplan, eine Stichtagsregelung, eine Mitwirkungsverpflichtung 
und Digitalisierung effizienter werden. 
</p>
<p>• Auf freie Mobilität setzen. Individualverkehr und ÖPNV gehören zusammen und müssen 
barrierefrei gedacht werden. Bus, Bahn, Schiff, Flugzeug und Auto, Rad- und Fußverkehr 
ergänzen sich sinnvoll. 
</p>
<p>• Mehr Technologie wagen. Neben der Elektromobilität sollen alle klimafreundlichen Mög-
lichkeiten für alternative Antriebe und energieeffiziente Kraftstoffe genutzt werden. Dazu 
gehören beispielsweise E-Fuels, Wasserstoff und nachhaltige Biokraftstoffe. Wir stehen 
für Technologieoffenheit. 
</p>
<p>• Auf moderne Mobilität setzen. Unser Ziel ist, Technologieführer beim autonomen Fahren 
und bei nachhaltigen Antrieben für alle Verkehrsträger zu werden. Innovative Mobilität 
– gerade in der Luftfahrt – hat für uns einen hohen Stellenwert. 
</p>
<p>• Das Rad mit anderen Verkehrsmitteln verknüpfen. Dazu setzen wir auf neue Radwege, 
den Ausbau des Netzes und Mobilstationen, vor allem an Verkehrsknotenpunkten. 
„Shared Mobility“ als Zukunftsmarkt stärken wir. 
</p>
<p>• Transport weiterentwickeln. Die Zukunft des Güterverkehrs gehört dem emissionsfreien 
Lastenverkehr, der Schiene und den Wasserstraßen. Wir werden dabei auch neue Tech-
nologien in den Blick nehmen. Zur Bekämpfung des Fahrermangels bei LKW und Bus 
reformieren wir die Berufskraftfahrerqualifikation. 
</p>
<p>• Schlangestehen fürs Kennzeichen beenden. Die digitale Kraftfahrzeug-Anmeldung wol-
len wir zum Standard machen, indem wir sie bundesweit einheitlich und unkompliziert 
gestalten. Das gilt auch für die Einbindung der Versicherer. Zudem führen wir die digitale 
Fahrzeugakte ein. 
</p>
<p>• Wettbewerbsfähigkeit von Häfen und Wasserstraßen stärken. Wer seine Handelsbezie-
hungen ausbauen will, muss seine Häfen als Tore zur Welt mitdenken und ambitioniert 
voranbringen. Die maritime Wirtschaft – inklusive ihrer Marine-Bezüge – ist für uns ein 
wichtiger Wirtschaftszweig. Wir entwickeln die Nationale Hafenstrategie weiter und stär-
ken die Wasserstraßen. 
</p>
<p>Ja zu einem funktionierenden Staat – das ist unser 
Zukunftsversprechen 
</p>
<p>Unser Plan: 
</p>
<p>Für ein erfolgreiches Miteinander von Bund, Ländern und Kommunen. 
</p>
<p>Solides Haushalten, verantwortungsvoller Umgang mit Steuergeld. 
</p>
<p>Stabiles Geld und stabile Finanzmärkte erhalten. 
</p>
<p>Eine funktionierende Verwaltung in einem funktionierenden Staat. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 74 - 
</p>
<p>Wir handeln. 
</p>
<p>Für ein erfolgreiches Miteinander von Bund, Ländern und Kommunen 
</p>
<p>Deutschland ist ein schönes Land: abwechslungsreiche Naturlandschaften, weltbekannte 
Sehenswürdigkeiten, vielfältige Kultur und Geschichte, zahlreiche Volksfeste und lebendi-
ges Brauchtum. Unser Land lebt von den vielen Menschen, die es mit ihrer Tatkraft tagtäg-
lich tragen. Mittelstand und Familienunternehmen schaffen Beschäftigung und engagieren 
sich vor Ort. Ob in Städten, Gemeinden oder Landkreisen, bei uns lässt es sich gut leben. 
Damit das so bleibt, nehmen wir noch stärker die Verantwortung für gleichwertige Lebens-
verhältnisse und die Bedürfnisse der Menschen wahr und setzen auf einen erfolgreichen 
Föderalismus mit starken Ländern und starken Kommunen. 
</p>
<p>• In Stadt und Land gut leben. Wir wollen gleichwertige Lebensverhältnisse. Das unterstüt-
zen wir durch kluge Stadt- und Dorfentwicklung. Wichtig sind eine gute kommunale Da-
seinsvorsorge und vitale kommunale Unternehmen. 
</p>
<p>• Staatliche Effizienz steigern, Regionalität und Bürgernähe stärken. Wir lösen die Heraus-
forderungen einer technischen und digitalen Standardisierung im Bundesstaat. Der Ver-
waltung geben wir größere Freiräume, um auch mal etwas auszuprobieren. 
</p>
<p>• Mehr auf die Kommunen hören. Bei der Bund-Länder-Koordinierung müssen die Kom-
munen frühzeitig eingebunden werden. Für einen besseren Gesetzgebungsprozess be-
rücksichtigen wir stärker die kommunale Praxiserfahrung. 
</p>
<p>• Auf volle Subsidiarität setzen. Wir wollen die Subsidiaritätsprüfung der EU stärken und 
eine solche auch national etablieren, um die Auswirkungen von Gesetzesvorhaben auf 
die kommunale Selbstverwaltung besser abschätzen zu können. 
</p>
<p>• Demokratie vor Ort stärken. Kommunale Amts- und Mandatsträger tragen unseren Staat 
mit. Deshalb müssen wir sie unterstützen und schützen. 
</p>
<p>• Wer bestellt, bezahlt. Wir orientieren uns am Grundsatz der Konnexität. Für uns ist klar: 
Wer eine Leistung veranlasst oder ausweitet, muss für ihre Finanzierung aufkommen. 
Besonders darauf zu achten ist, wenn Bundesgesetze oder andere Maßnahmen des Bun-
des bei den Ländern und Kommunen zu Mehrausgaben oder Mindereinnahmen führen. 
</p>
<p>• Mischfinanzierungen abbauen. Die Menschen müssen nachvollziehen können, wohin 
das Geld fließt. Die Länder sollen transparent machen, inwieweit sie Geld vom Bund 
zweckmäßig eingesetzt haben und welche Kommune in welcher Höhe profitiert. 
</p>
<p>• Lebenswerte Heimat. Wir wollen, dass Projekte der kommunalen Daseinsvorsorge solide 
finanziert sind. Die Prozesse müssen schneller, die Rechtswege kürzer werden. 
</p>
<p>• Ausgaben im Griff haben. Bund und Länder müssen in Abstimmung mit den Kommunen 
Lösungen finden, die Ausgabendynamik bei den Sozialausgaben zu stoppen. 
</p>
<p>• Vertrauen in die Kommunen. Wir stärken Städte, Gemeinden und Landkreise sowie die 
kommunale Selbstverwaltung. Um eine stabile Finanzlage zu gewährleisten, brauchen 
die Kommunen auch dauerhaft sichere Einnahmequellen. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 75 - 
</p>
<p>• Ampel-Wahlrecht abschaffen. Wir stehen zur Verkleinerung des Bundestages, nicht aber 
zur Schwächung des Direktmandats. Direkt gewählte Abgeordnete sind Garanten für Bür-
gernähe und Unabhängigkeit. Zudem muss das Wahlrecht den föderalen Charakter un-
serer Bundesrepublik stärker wertschätzen. Unter diesen Gesichtspunkten streben wir 
eine Reform an. 
</p>
<p>• Förderungen vereinfachen. Wir machen die kommunal relevanten Förderprogramme 
des Bundes einfacher in der Abwicklung, indem wir sie zusammenfassen und auf einer 
Online-Plattform bündeln. Fristen fassen wir realitätsnah, vereinfachen Antragsverfah-
ren und reduzieren Nachweispflichten. 
</p>
<p>• Für lebenswerte und resiliente Städte sorgen. Die Anpassung an den Klimawandel wird 
immer wichtiger. Wir unterstützen Städte und Gemeinden beim verantwortungsvollen 
Umgang mit Wasser und einer verstärkten Begrünung. Die Baumschulen leisten einen 
wichtigen Beitrag. 
</p>
<p>• Ländliche Räume entwickeln, gleichwertige Lebensverhältnisse realisieren. Dazu nutzen 
wir die Raumplanung stärker. Wir können Ballungsräume entlasten, wenn wir die Ver-
kehrswege und den Nahverkehr bedarfsgerecht ausbauen. Insbesondere die „Gemein-
schaftsaufgabe Verbesserung der Regionalen Wirtschaftsstruktur“ bleibt dafür das Leit-
instrument. 
</p>
<p>• Tourismus besser unterstützen. Er leistet einen wichtigen Beitrag zu regionaler Wert-
schöpfung und Beschäftigung, Wohn- und Lebensqualität, Pflege von Brauchtum und 
Traditionen sowie Sicherung der Infrastruktur. Für die ländlichen Räume ist er beson-
ders wichtig. 
</p>
<p>Solides Haushalten, verantwortungsvoller Umgang mit Steuergeld 
</p>
<p>Die Haushaltslage in Deutschland ist angespannt. Die Staatsverschuldung steigt und steigt, 
sowohl im Bund als auch in den Ländern und Kommunen. Was Deutschland jetzt braucht, 
ist eine solide Haushaltspolitik. Die Bürgerinnen und Bürger dürfen vom Staat zu Recht ver-
langen, dass dieser verantwortungsvoll mit ihrem Steuergeld umgeht. Eine solide Haus-
haltspolitik ist auch ein Gebot der Generationengerechtigkeit, denn Schulden belasten un-
sere Kinder und Enkel. 
</p>
<p>• An der grundgesetzlichen Schuldenbremse festhalten. Sie stellt sicher, dass Lasten nicht 
unseren Kindern und Enkeln aufgebürdet werden. Sie verpflichtet die Politik, mit den 
Einnahmen auszukommen, die für die Erfüllung der staatlichen Aufgaben zur Verfügung 
stehen, und sichert so die dauerhafte Tragfähigkeit des Bundeshaushalts. Auch in Kri-
senzeiten hat sie ihre Funktionsfähigkeit und Flexibilität bewiesen. 
</p>
<p>• Volle Konzentration auf die Kernaufgaben. Das Geld ist knapp, umso mehr gilt: Jeder 
Euro muss effizient eingesetzt werden. Wir stehen für eine solide Haushaltspolitik. Un-
mittelbar zu Beginn der neuen Wahlperiode machen wir einen ehrlichen Kassensturz 
und hinterfragen alle Ausgaben, insbesondere die Subventionen. So stellen wir zugleich 
sicher, dass bei Umsetzung unserer Projekte eine solide Haushaltsführung gewährleistet </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 76 - 
</p>
<p>ist. Ausgaben, die ihr Ziel verfehlen, müssen entfallen. Das schafft Spielräume für unse-
ren Politikwechsel. Im Rahmen einer Modernisierung des Bundeshaushalts wollen wir zu 
einer stärker ziel- und wirkungsorientierten Haushaltsführung kommen. 
</p>
<p>• Für eine echte Stabilitätsunion. Allen Formen einer Haftung Deutschlands für Schulden 
anderer Staaten erteilen wir eine klare Absage. 
</p>
<p>• Wir stehen zum Stabilitäts- und Wachstumspakt. Dabei müssen die Maastricht-Kriterien, 
insbesondere die Schuldenstandsquote von 60 Prozent und das jährliche Defizit-Krite-
rium von drei Prozent des Bruttoinlandsproduktes, weiterhin verbindlich bleiben. Ver-
stöße müssen mit einem automatisierten Defizitverfahren sanktioniert werden. 
</p>
<p>• Subsidiaritätsprinzip beachten. Haushaltsmittel der EU müssen für Aufgaben eingesetzt 
werden, die einen europäischen Mehrwert schaffen und den Bürgerinnen und Bürgern 
Europas nutzen. 
</p>
<p>• Europa krisenfest machen. Wir setzen uns für eine Insolvenzordnung für Mitgliedstaaten 
ein, um besser für den Ernstfall vorbereitet zu sein. 
</p>
<p>Stabiles Geld und stabile Finanzmärkte erhalten 
</p>
<p>Die weltweite Finanzkrise der Jahre 2008 und 2009 hat unsere Banken und Kapitalmärkte 
verändert. Seitdem gibt es in Deutschland und Europa neue Regeln für mehr Widerstands-
fähigkeit und Stabilität. Wir setzen alles daran, neue Krisen zu vermeiden, unseren Finanz-
standort leistungsfähiger zu machen und das Euro-Währungssystem stabil zu halten. 
Deutschland muss als größte Volkswirtschaft der Euro-Zone deren Stabilitätsanker bleiben. 
</p>
<p>• Geldwertstabilität wahren, Inflation verhindern. Wir bekennen uns zur Unabhängigkeit 
der Europäischen Zentralbank (EZB). Zugleich erwarten wir von ihr, dass sie sich für die 
Wahrung der Geldwertstabilität einsetzt und Inflation konsequent bekämpft. Staatsfi-
nanzierung durch die EZB lehnen wir ab. 
</p>
<p>• Kapitalmarktunion weiterentwickeln. Wir wollen die Kapitalmarktunion zügig vertiefen 
und den Binnenmarkt für Finanzdienstleistungen stärken. Denn jeder Euro, der hier an-
gelegt wird, ist gut für Wachstum, Arbeitsplätze und Wohlstand in Europa. Die Regulie-
rung überprüfen wir fortlaufend auf ihre Wettbewerbsfähigkeit und gleichen sie mit den 
Standards großer, außereuropäischer Finanzplätze ab. 
</p>
<p>• Belastung der deutschen Banken verhindern. Bei allen Änderungen auf nationaler und 
europäischer Ebene achten wir darauf, dass Kreditinstitute nicht über Gebühr belastet 
werden und international wettbewerbsfähig bleiben. Vor allem müssen die Besonderhei-
ten unseres bewährten Drei-Säulen-Systems aus Privatbanken, öffentlich-rechtlichen 
Banken und Genossenschaftsbanken erhalten bleiben. Unser Ziel ist, dass Deutschland 
– der größten europäischen Volkswirtschaft angemessen – perspektivisch der europa-
weit führende Finanzplatz wird. 
</p>
<p>• Aktienrecht modernisieren und flexibilisieren. Dazu weiten wir die Möglichkeiten von 
Kapitalerhöhungen aus und setzen den Mindestnennwert von Aktien herab. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 77 - 
</p>
<p>• Verbraucher besser informieren. Produktinformationsblätter müssen kundenorientier-
ter und transparenter werden. Die Entwicklung von Finanzprodukten und ihre Bewer-
tung durch den Anleger dürfen durch regulatorische Vorgaben nicht unnötig erschwert 
werden. Die EU-Taxonomie wollen wir entschärfen. Sie geht an der Realität vorbei. Die 
Honorar- und Provisionsberatung erhalten wir nebeneinander. 
</p>
<p>• Vielfalt der Zahlungsmethoden erhalten. Wir möchten, dass jeder selbst entscheiden 
kann, wie er bei Geschäften des Alltags bezahlt. Wir setzen uns für den Erhalt des Bar-
gelds ein. Denn Bargeld ist gelebte Freiheit. Darüber hinaus sind wir grundsätzlich offen 
für alle neuen Zahlungsmethoden. 
</p>
<p>• Digitaler Euro nur bei echtem Mehrwert. Der Einführung eines digitalen Euro stehen wir 
dann offen gegenüber, wenn er einen echten Mehrwert bietet, das Bargeld ergänzt, die 
Finanzstabilität nicht beeinträchtigt, die Privatsphäre der Verbraucher schützt und kos-
tenfrei nutzbar ist. 
</p>
<p>Eine funktionierende Verwaltung in einem funktionierenden Staat 
</p>
<p>Unser Staat hat die Kernaufgabe, den Bürgerinnen und Bürgern zu dienen. Dazu leisten die 
Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter im öffentlichen Dienst täglich einen wichtigen Beitrag. 
Mit ihrer Expertise, ihrer Erfahrung und ihrem Engagement tragen sie ganz wesentlich 
dazu bei, dass unser Staat und unsere Verwaltung funktionieren. Die Wirklichkeit zeigt je-
doch auch: Viel zu oft ist der Staat mit sich selbst beschäftigt und verheddert sich im Wirr-
warr der Regeln, die er selbst erschaffen hat. Unser Ziel ist ein Staat, der wieder handlungs-
fähiger und schneller wird. Denn nicht als Lehrmeister, sondern nur als Dienstleister kann 
er Vertrauen zurückgewinnen. 
</p>
<p>• Staat sofort begrenzen. Die exorbitant gestiegene Zahl der Beauftragten reduzieren wir 
um mindestens 50 Prozent und kommen in der Ministerialverwaltung und der Bundes-
tagsverwaltung mit mindestens zehn Prozent weniger Personal aus. Wir wollen mit we-
niger Personal bessere Arbeit machen. 
</p>
<p>• Lernenden Staat bauen. Die Möglichkeiten der Digitalisierung nutzen wir für eine strate-
gischere und stärker datenbasierte Politik. Mit einer neuen Fehlerkultur evaluieren wir 
beschlossene Maßnahmen, nehmen zurück, was nicht effektiv ist, und passen die Maß-
nahmen kontinuierlich an. 
</p>
<p>• Leistungsfähigkeit und Bürgernähe als Pflichtaufgabe. Wir machen den digitalen Vollzug 
zum Standard. Dafür setzen wir auch das „Once-Only“-Prinzip konsequent um, wonach 
Bürger und Unternehmen ihre Daten nur ein einziges Mal an die Verwaltung übermitteln 
müssen. Das Basisregister für Unternehmen und das einheitliche Unternehmenskonto 
sind wichtige Bausteine. 
</p>
<p>• Verwaltung größeren Ermessenspielraum geben. Wir richten Gesetze und andere Rege-
lungen wieder stärker auf den grundsätzlichen Anwendungsfall aus, nicht in erster Linie 
auf den Ausnahmefall. Mit einer Experimentierklausel eröffnen wir unbürokratische Er-
probungsräume. Die Entscheidungsträger vor Ort müssen die Sicherheit haben, schnelle 
und pragmatische Entscheidungen treffen zu können. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 78 - 
</p>
<p>• Planung, Genehmigung und Umsetzung beschleunigen. Regelungen, die in einem Be-
reich zur Verfahrensbeschleunigung beitragen, müssen auch auf andere Bereiche wie 
Verkehr, Bau und digitale Infrastrukturen übertragen werden. Mit einer Genehmigungs-
fiktion sorgen wir dafür, dass Anträge bei Ämtern und Behörden schneller beschieden 
werden. Zudem sollte die Präklusion eine größere Rolle einnehmen. 
</p>
<p>• Klagemöglichkeiten und Instanzen reduzieren, Blockaden abbauen. Wir sind für die Ab-
schaffung des Verbandsklagerechts bei Infrastrukturvorhaben. Dafür setzen wir uns auf 
europäischer Ebene ein. Kurzfristig prüfen wir, wo die Umsetzung der entsprechenden 
Richtlinie entscheidend über das notwendige europäische Regelungsmaß hinausgeht. 
Wo möglich und sinnvoll, sehen wir im Sinne schnellerer Rechtssicherheit eine Kürzung 
des Instanzenwegs auf zwei Instanzen vor.  </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p> 
</p>
<p>- 79 - 
</p>
<p>Wahlaufruf 
</p>
<p>Liebe Wählerinnen und Wähler, 
</p>
<p>liebe Bürgerinnen und Bürger, 
</p>
<p>das gemeinsame Wahlprogramm von CDU und CSU trägt den Titel „Politikwechsel für 
Deutschland“. Genau darum geht es, um einen Politikwechsel. Es ist Zeit, dass sich was än-
dert! Nach drei Jahren Ampel braucht Deutschland eine grundlegend andere Politik. Es geht 
um unsere Freiheit, es geht um Frieden, Wohlstand, Sicherheit und den Zusammenhalt un-
serer Gesellschaft. Und es geht darum, endlich wieder stabil und verlässlich unser Land zu 
führen. 
</p>
<p>Sie halten unseren Plan in den Händen, wie das gelingen kann. Jetzt brauchen wir Ihre Un-
terstützung. Helfen Sie mit, dass aus diesem Wahlprogramm Regierungshandeln wird! 
</p>
<p>Wählen Sie am 23. Februar mit Ihren beiden Stimmen die Union! Lassen Sie uns Deutsch-
land gemeinsam dahin bringen, wo es hingehört: Wieder nach vorne! </p>
<p />
</div>
</body></html>