<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<head>
<meta name="date" content="2017-04-11T09:35:23Z" />
<meta name="pdf:PDFVersion" content="1.5" />
<meta name="xmp:CreatorTool" content="Microsoft® Word 2016" />
<meta name="pdf:hasXFA" content="false" />
<meta name="access_permission:modify_annotations" content="true" />
<meta name="access_permission:can_print_degraded" content="true" />
<meta name="language" content="de-DE" />
<meta name="dcterms:created" content="2017-04-11T09:35:23Z" />
<meta name="Last-Modified" content="2017-04-11T09:35:23Z" />
<meta name="dcterms:modified" content="2017-04-11T09:35:23Z" />
<meta name="dc:format" content="application/pdf; version=1.5" />
<meta name="xmpMM:DocumentID" content="uuid:B46059D0-1654-411A-BD98-85F92EA7B35F" />
<meta name="Last-Save-Date" content="2017-04-11T09:35:23Z" />
<meta name="pdf:docinfo:creator_tool" content="Microsoft® Word 2016" />
<meta name="access_permission:fill_in_form" content="true" />
<meta name="pdf:docinfo:modified" content="2017-04-11T09:35:23Z" />
<meta name="meta:save-date" content="2017-04-11T09:35:23Z" />
<meta name="pdf:encrypted" content="false" />
<meta name="modified" content="2017-04-11T09:35:23Z" />
<meta name="pdf:hasMarkedContent" content="true" />
<meta name="Content-Type" content="application/pdf" />
<meta name="X-Parsed-By" content="org.apache.tika.parser.DefaultParser" />
<meta name="X-Parsed-By" content="org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser" />
<meta name="dc:language" content="de-DE" />
<meta name="meta:creation-date" content="2017-04-11T09:35:23Z" />
<meta name="created" content="2017-04-11T09:35:23Z" />
<meta name="access_permission:extract_for_accessibility" content="true" />
<meta name="access_permission:assemble_document" content="true" />
<meta name="xmpTPg:NPages" content="64" />
<meta name="Creation-Date" content="2017-04-11T09:35:23Z" />
<meta name="resourceName" content="b'freiew\xc3\xa4hler.pdf'" />
<meta name="pdf:hasXMP" content="true" />
<meta name="access_permission:extract_content" content="true" />
<meta name="access_permission:can_print" content="true" />
<meta name="producer" content="Microsoft® Word 2016" />
<meta name="access_permission:can_modify" content="true" />
<meta name="pdf:docinfo:producer" content="Microsoft® Word 2016" />
<meta name="pdf:docinfo:created" content="2017-04-11T09:35:23Z" />
<title></title>
</head>
<body><div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>1 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
 
</p>
<p>Wahlprogramm 
</p>
<p>der FREIE WÄHLER Bundesvereinigung 
</p>
<p>zur Bundestagswahl 2017 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>2 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Ehrlichkeit, Anstand und Nähe - Die solide Partei der Bürger 
</p>
<p>Die Bundestagswahl 2017 wird eine Richtungsentscheidung für die Bundesrepublik Deutschland. Wir FREIE 
</p>
<p>WÄHLER stehen für eine Politik, die den Bürgerwillen umsetzt, die Interessen unseres Landes vertritt und damit die 
</p>
<p>Zukunft unserer Kinder sichert.  
</p>
<p>Die Krisen der vergangenen Jahre haben ein massives Vertrauensdefizit der Bevölkerung in die Parteipolitik 
</p>
<p>offenbart. Während man früher respekt- und erwartungsvoll zu den Politikern nach Bonn blickte, misstraut man 
</p>
<p>heute dem umfragehörigen und konzerngetriebenen Politikbetrieb in Berlin. Auf der einen Seite wird der neo-liberale 
</p>
<p>Ausverkauf der Republik betrieben, auf der anderen Seite immer mehr links-ideologische Verbotspolitik durchgesetzt 
</p>
<p>und die Leistungsfähigkeit deutscher Sicherheitsbehörden geschliffen. Dieses beliebige, bizarre und maßlose Trei-
</p>
<p>ben in den Glaspalästen der Bundeshauptstadt entzieht sich schon längst dem Verständnis der deutschen 
</p>
<p>Bevölkerung. 
</p>
<p>In Berlin braucht es deshalb eine solide Partei der Bürger, die sich die Zukunftsfähigkeit unseres Landes auf 
</p>
<p>die Fahnen geschrieben hat. Dessen zunehmende Spaltung muss überwunden und unsere Gesellschaft 
</p>
<p>wieder zusammengeführt werden. 
</p>
<p>Wir FREIE WÄHLER entstammen einer kommunalpolitischen Bewegung, deren Geschichte in Deutschland bis zu 
</p>
<p>den Wurzeln der Bonner Republik in die neunzehnhundertfünfziger Jahre zurückgeht. Nach Jahrzehnten der Arbeit 
</p>
<p>in den Städten und Gemeinden, den Grundsäulen unseres Staats, haben wir uns im Jahr 2009 aufgemacht eine 
</p>
<p>Partei zu schaffen, die in der Tradition der Werte aus den Anfängen unserer Republik Antworten auf die Verän-
</p>
<p>derungen unserer Zeit bietet. In unserer politischen DNA haben wir diese Werte konserviert und sind damit das 
</p>
<p>glaubwürdige Gegenmodell zu den Parteiapparaten des heutigen Berlins. 
</p>
<p>Wir sind eine moderne, liberal-konservative Bürgerbewegung der Vernunft und des gesunden Menschenver-
</p>
<p>stands. Wir sind der Garant für Sicherheit, Stabilität und Ordnung. Für die FREIEN WÄHLER sind Ehrlichkeit, 
</p>
<p>Anstand und Aufrichtigkeit im öffentlichen Leben und der Wirtschaft unverzichtbar. Ein Leben in Sicherheit sowie 
</p>
<p>das Streben nach Wohlstand und Glück sind Grundbedürfnisse der Menschen und damit Auftrag unserer Politik. 
</p>
<p>In der politischen Praxis im Parlament folgen wir daher konsequent den folgenden Werten: 
</p>
<p> 
</p>
<p>• Gemeinschaft und Respekt 
</p>
<p>Eine Gesellschaft ist mehr als eine lose Ansammlung von rücksichtslosen Individualisten. Unser Ziel ist 
</p>
<p>eine solidarische Gesellschaft, in der Respekt vor der Freiheit eines jeden Einzelnen herrscht, aber auch 
</p>
<p>Respekt vor den Werten der Mehrheitsgesellschaft. Wir müssen Parallelgesellschaften mit einem Einwan-
</p>
<p>derungsgesetz vorbeugen. Menschen müssen im Alter ihre Würde behalten, dazu braucht es auskömmli-
</p>
<p>che Renten und ein hochwertiges Pflegeangebot. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>3 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>• Anstand und Ordnung 
</p>
<p>Eine Gesellschaft, eine Volkswirtschaft und ein politisches System können ohne Sitte und Ordnung nicht 
</p>
<p>funktionieren. Wir brauchen anständige und aufrichtige Menschen in den Spitzenpositionen in unserem 
</p>
<p>Land. Exzessen muss entgegengewirkt werden. Es braucht eine Begrenzung von unanständig hohen Ma-
</p>
<p>nagergehältern, eine wirksame Finanzmarktregulierung und Unvereinbarkeitsregelungen für den direkten 
</p>
<p>Wechsel von politischen Amtsträgern in die Wirtschaft. Außerdem muss das Prinzip „Pacta sunt ser-
</p>
<p>vanda – Verträge sind einzuhalten“ in Wirtschaft und Politik wieder gelten, insbesondere auf europäi-
</p>
<p>scher Ebene. 
</p>
<p>• Sicherheit und Stabilität 
</p>
<p>Internationaler Terrorismus, Finanzkrise, Ukrainekrise, Flüchtlingskrise – die Ausnahmezustände lösen sich 
</p>
<p>nur noch ab, Normalität geht verloren. Die Bevölkerung sehnt sich nach Sicherheit und Stabilität im Inneren 
</p>
<p>und nach außen. Es braucht endlich wieder bedarfsgerecht ausgerüstete Einsatzkräfte und eine funktionie-
</p>
<p>rende Justiz. Unsere Außenpolitik muss stärker auf wirtschaftliche Zusammenarbeit zur Überwindung von 
</p>
<p>Gräben und zur Sicherung von Frieden setzen. Die Sicherheitslage auf der Welt macht es aber auch not-
</p>
<p>wendig, wieder eine funktionierende Verteidigungsarmee zu haben. 
</p>
<p>Wir wollen ein soziales Jahr für alle einführen. Dies ist durch echte Wahlfreiheit zwischen Zivil- und Wehr-
</p>
<p>dienst zu erreichen. 
</p>
<p>• Ehrlichkeit und Fleiß 
</p>
<p>Unsere Wirtschaft funktioniert, weil der aufrichtige Kaufmann, der Handwerksmeister, der stolze Industrie-
</p>
<p>arbeiter und viele mehr sich mit Ehrlichkeit und Fleiß einbringen und unseren Wohlstand mühsam 
</p>
<p>erarbeiten. Wir wollen die Anerkennung für solide Wertschöpfung in der Gesellschaft steigern und die 
</p>
<p>nötige Verkehrsinfrastruktur für eine erfolgreiche Volkswirtschaft stärken. Wir stehen zum Lohnabstands-
</p>
<p>gebot, guten Löhnen und der Tarifautonomie. Wer arbeitet, darf in Deutschland nicht der Dumme sein. 
</p>
<p>• Familie und Ehe 
</p>
<p>Die Familie ist der Ort der Sicherheit und Geborgenheit und gibt im Alltag einen festen Halt. Wir wollen 
</p>
<p>jungen Menschen ermöglichen, sich auch in der heutigen Zeit bewusst für Familie und Ehe zu entscheiden. 
</p>
<p>Deswegen stehen wir für eine kostenfreie Kinderbetreuung und der Privilegierung von Ehe und Familie. 
</p>
<p>Wir lehnen eine unangemessene staatliche Einflussnahme auf Erziehungsentscheidungen der Eltern und 
</p>
<p>Sorgeberechtigten ab. 
</p>
<p>• Demokratie und Bürgertum 
</p>
<p>Wir wollen die Kluft zwischen Zuschauerdemokratie und dem Streben nach unmittelbarer politischer Betei-
</p>
<p>ligung schließen. Daher fordern wir die Direktwahl des Bundespräsidenten und Volksentscheide auf Bun-
</p>
<p>desebene. Diese direktdemokratischen Elemente beleben unsere repräsentative Demokratie, ohne sie da-
</p>
<p>bei zu ersetzen. Volksentscheide halten Parlamentarier dazu an, bereits in ihrer Gesetzgebung ein hohes </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>4 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Maß an Bürgerbeteiligung zu gewährleisten. Wir verfolgen das Ideal des aufgeklärten, mündigen und hu-
</p>
<p>manistischen Bürgers und haben daher vor seiner direktdemokratischen Entscheidung großen Respekt. 
</p>
<p>• Region und Heimat 
</p>
<p>Lokal verwurzelte Menschen sind glückliche Menschen. Wir stehen daher für starke Regionen, ehrenamt-
</p>
<p>liches Engagement und eine intakte Heimat. Deswegen treten wir für die Förderung der lokalen Wirtschaft, 
</p>
<p>solide Kommunalfinanzen und eine flächendeckende bäuerliche Landwirtschaft ein. Wir lehnen die Priva-
</p>
<p>tisierung der öffentlichen Daseinsvorsorge (Wasser, Krankenhäuser, Entsorgung, ÖPNV u.v.m.) konse-
</p>
<p>quent ab. Stabile Gemeinden, Städte und Kreise sind ein Garant für eine lebenswerte Heimat. 
</p>
<p> 
</p>
<p>Vor dem Hintergrund dieser Schwerpunktsetzungen wurde das Programm „Die anständige Alternative“ 
</p>
<p>am 18. März 2017 auf dem Hambacher Schloss verabschiedet.  </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>5 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>GEMEINSCHAFT &amp; RESPEKT 6 
</p>
<p>I. Asyl ist Bleiberecht auf Zeit 6 
</p>
<p>II. Das Rentensystem zukunftsfähig machen 7 
</p>
<p>III. Der Mensch im Mittelpunkt, in einem sicheren und zukunftsfähigen Gesundheits- und Pflegesystem 9 
</p>
<p>IV. Politik für eine solidarische Gesellschaft 12 
</p>
<p>V. Freiheitliche Gesellschaft ohne Verschleierung 13 
</p>
<p>ANSTAND &amp; ORDNUNG 15 
</p>
<p>I. Zurück zu einer soliden Finanzpolitik 15 
</p>
<p>II. Steuern senken, Schlupflöcher schließen 16 
</p>
<p>III. Ethisches Handeln in Politik und Wirtschaft 17 
</p>
<p>SICHERHEIT &amp; STABILITÄT 20 
</p>
<p>I. Vertrauen in den Rechtsstaat wiederherstellen 20 
</p>
<p>II. Grenzschutz und Verteidigung sicherstellen 24 
</p>
<p>III. Außenpolitik mit Verantwortung 26 
</p>
<p>IV. Entwicklungspolitik für eine friedlichere und sichere Welt 29 
</p>
<p>V. Verbrauchersicherheit auf höchstem Niveau 31 
</p>
<p>EHRLICHKEIT &amp; FLEIß 32 
</p>
<p>I. Arbeit muss sich wieder lohnen 32 
</p>
<p>II. Unternehmertum und Verantwortung 33 
</p>
<p>III. Unsere Landwirtschaft fördern 38 
</p>
<p>IV. Spitzenniveau am Bildungsstandort Deutschland 42 
</p>
<p>V. Infrastruktur neu denken 45 
</p>
<p>FAMILIE &amp; EHE 48 
</p>
<p>I. Familien fördern, Ehe schützen 48 
</p>
<p>II. Kinder und Jugendliche unterstützen 49 
</p>
<p>DEMOKRATIE &amp; BÜRGERTUM 51 
</p>
<p>I. Mehr Demokratie 51 
</p>
<p>II. Europa reformieren 53 
</p>
<p>REGION &amp; HEIMAT 56 
</p>
<p>I. Starke, selbstbestimmte Regionen und Kommunen 56 
</p>
<p>II. Schöpfung bewahren – Klima- und Umweltschutz 59 
</p>
<p>III. Kultur und Medienvielfalt fördern 61 
</p>
<p>  </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>6 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Gemeinschaft &amp; Respekt 
</p>
<p>Unsere wichtigsten Ziele bis 2021: 
</p>
<p>- Unser Rentensystem zukunftsfest machen 
</p>
<p>- Unser Gesundheitssystem zukunftsfähig machen 
</p>
<p>- Klare Regeln für Einwanderung setzen 
</p>
<p> 
</p>
<p>Unsere Gesellschaft steht vor der großen Herausforderung des demographischen Wandels. Der bisherigen Politik 
</p>
<p>der Bundestagsparteien ist es bisher nicht gelungen, darauf die notwendigen Antworten zu geben. Ambitionierte 
</p>
<p>Reformen unserer sozialen Sicherungssysteme wurden nicht angegangen oder vertagt. Wir aber stellen uns dieser 
</p>
<p>Aufgabe.  
</p>
<p>Unser Rentensystem bedarf dringend einer Reform. Aber auch unser Gesundheitssystem muss zukunftsfähig ge-
</p>
<p>macht werden. Dabei wollen wir Sorge dafür tragen, dass die ländlichen Gebiete eine Zukunftsperspektive erhalten, 
</p>
<p>damit auch in der breiten Fläche eine Gesundheitsversorgung auf hohem Niveau gewährleistet wird. 
</p>
<p>Wir wollen eine solidarische Gesellschaft, an der alle Bürger teilhaben und sich für das Gemeinwesen einbringen 
</p>
<p>können. Damit Zuwanderung in diesem Zusammenhang keine Belastung, sondern eine Bereicherung für unsere Ge-
</p>
<p>sellschaft wird, brauchen wir aber klare Regeln.  
</p>
<p>I. Asyl ist Bleiberecht auf Zeit 
</p>
<p>Durch Verfolgung und wirtschaftliche Not in vielen Teilen der Welt verlassen Millionen Menschen ihre Heimat. Die 
</p>
<p>Länder Europas und insbesondere Deutschland üben eine hohe Anziehungskraft als Ziel gewaltiger Wanderungsbe-
</p>
<p>wegungen aus Afrika und dem Nahen Osten aus. Bei aller Hilfsbereitschaft können wir diese Krise nicht durch dau-
</p>
<p>erhafte Zuwanderung unter Berufung auf das Asylrecht bewältigen. Asyl ist ein Bleiberecht auf Zeit und muss es 
</p>
<p>bleiben. Die Flüchtlingspolitik der Großen Koalition ist ein großer Fehler. Mit der unkontrollierten Zuwanderung hat 
</p>
<p>die Bundesregierung hunderttausende Flüchtlinge in das Land gelassen, ohne den damit verbundenen Aufgaben 
</p>
<p>Herr zu werden. Wir brauchen klare Regeln für Einwanderung und eine europäische Lösung für die Flüchtlingsprob-
</p>
<p>lematik. Dabei müssen wir dafür Sorge tragen, dass eine unkontrollierte Einwanderung verhindert wird. 
</p>
<p>Humanitäre Flüchtlingspolitik 
</p>
<p>Wir stehen zu unserem Asylrecht und wollen unserer humanitären Verantwortung in Deutschland gerecht werden. 
</p>
<p>Verfolgte und Bürgerkriegsflüchtlinge genießen Schutz, bis die Lage in ihren Heimatländern eine Rückkehr zulässt. 
</p>
<p>Sie sind Gäste auf Zeit. 
</p>
<p>Rückführungsabkommen flächendeckend abschließen 
</p>
<p>Neben einem schnellen Abschluss der Asylverfahren ist ebenso die rasche Rückführung abgelehnter Asylbewerber 
</p>
<p>erforderlich. Deshalb muss auch die Aufnahmebereitschaft sicherer Herkunftsländer gewährleistet werden. Rückfüh-</p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>7 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>rungsabkommen mit weiteren Ländern Afrikas und Asiens wollen wir auf den Weg bringen, um die Rückkehr in si-
</p>
<p>chere Landstriche schnell voranzubringen. 
</p>
<p>Einrichtung von UN-Schutzzonen in Krisengebieten 
</p>
<p>Wir wollen uns auf internationaler Ebene für die von Experten geforderte Einrichtung von UN-Schutzzonen stark 
</p>
<p>machen. Unter Führung der Vereinten Nationen muss die internationale Staatengemeinschaft in Krisengebieten künf-
</p>
<p>tig rasch geeignete Landstriche sichern, um den fliehenden Menschen vor Ort Sicherheit und eine Grundversorgung 
</p>
<p>zu geben. Damit bleibt ihnen die lebensgefährliche Weiterflucht in Richtung Europa erspart. 
</p>
<p>Volle Kostenübernahme der Integrationspolitik durch den Bund 
</p>
<p>Wir wollen, dass die Bundesebene vollumfänglich für die Kosten der Integration der Flüchtlinge aufkommt. Zahlreiche 
</p>
<p>Kommunen in Deutschland sind ohnehin in finanzieller Not und dürfen nicht für das Chaos und Versagen auf der 
</p>
<p>Bundesebene zur Kasse gebeten werden. Sie müssen ihre Aufgaben für ihre Bürger weiterhin wahrnehmen können. 
</p>
<p>Wir setzen uns in der nächsten Wahlperiode dafür ein, dass der Bund seiner Verantwortung gerecht wird. 
</p>
<p>Integration durch Fordern und Fördern 
</p>
<p>Diejenigen Zugewanderten, die bei uns bleiben werden, müssen wir so gut wie möglich in unsere offene Gesellschaft 
</p>
<p>eingliedern. Doch Integration ist keine Einbahnstraße. Damit sie gelingt, müssen wir die Zuwanderer fördern, aber 
</p>
<p>auch ihre Bereitwilligkeit einfordern. Der Erwerb der Sprache, die Bereitschaft sich für unseren Arbeitsmarkt nachzu-
</p>
<p>qualifizieren, aber auch unsere liberale Gesellschaftsordnung anzuerkennen, gehören unweigerlich dazu. 
</p>
<p>II. Das Rentensystem zukunftsfähig machen 
</p>
<p>Viele Bürger sorgen sich um ihre Zukunft im Alter. Das Gefühl sozialer Sicherheit schwindet, die Furcht vor sozialem 
</p>
<p>Abstieg steigt. Wir wollen, dass das Vertrauen in das deutsche Rentensystem wieder wächst. Deshalb fordern wir 
</p>
<p>eine umfassende Reform, um es für die heutigen und künftigen Generationen zukunftsfähig zu machen. 
</p>
<p>Drei-Säulen-Modell aus einem Guss 
</p>
<p>Wir wollen gesetzliche, betriebliche und freiwillige private Vorsorge so aufstellen, dass wieder ein möglichst hoher 
</p>
<p>Rentenanspruch sichergestellt wird und ein weiteres Absinken des Rentenniveaus der Vergangenheit angehört. 
</p>
<p>Garantie der betrieblichen und privaten Vorsorge 
</p>
<p>Wir wollen sicherstellen, dass freiwillige betriebliche oder private Vorsorge vom Staat honoriert wird. Das bedeutet, 
</p>
<p>dass die Auszahlungen aus diesen Versicherungen nicht etwa zu einer Senkung der Grundsicherung im Alter führen, 
</p>
<p>sondern von den Begünstigten zusätzlich zu staatlichen Transferleistungen zumindest teilweise bezogen werden 
</p>
<p>dürfen. Das Schonvermögen eines Antragstellers von Hartz IV soll zur Vermeidung von Altersarmut erweitert werden. 
</p>
<p>Dazu soll der Bemessungsbetrag auf 2.000 Euro pro Lebensjahr ohne Obergrenze angehoben werden. 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>8 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Kapitalgesellschaften müssen gerechten Beitrag leisten 
</p>
<p>Die zunehmenden technischen Automatisierungsprozesse der Industrie werden zur Herausforderung für den Faktor 
</p>
<p>Arbeit. Maschinen werden in Zukunft noch viel stärker als bisher zum Einsatz kommen und Arbeiter ablösen. Wir 
</p>
<p>wollen deshalb für Kapitalgesellschaften sicherstellen, dass sie angemessene Steuern für ihre Standorte in Deutsch-
</p>
<p>land zahlen und damit einen gerechten Beitrag zur Sicherung des Sozialstaats leisten. 
</p>
<p>Keine weitere Absenkung des Rentenniveaus 
</p>
<p>Wir wollen sicherstellen, dass es zu keiner weiteren Absenkung des Rentenniveaus kommt. Da eine Erhöhung der 
</p>
<p>Rentenbeiträge über 20 Prozent die Kosten des Faktors „Arbeit“ in Deutschland weiter steigen ließe, wollen wir Fi-
</p>
<p>nanzierungslücken des Rentensystems steuerfinanziert schließen. 
</p>
<p>Volle Anrechnung der Elternzeit auf die Rente 
</p>
<p>Nachwuchs sorgt für die Nachhaltigkeit unseres Rentensystems. Deswegen müssen wir Eltern bei der Rente die 
</p>
<p>Kindererziehungszeiten mit dem letzten Bruttogehalt voll anrechnen. 
</p>
<p>Rentengerechtigkeit für ehemalige Zivis und Wehrdienstleistende 
</p>
<p>Bürger unseres Landes, die in der Vergangenheit ihre Wehrpflicht oder ihren Zivildienst abgeleistet haben, wurden 
</p>
<p>für ihre Dienstzeit mit 60 Prozent der Bezugsgröße in der Rentenversicherung nachversichert. Dies betrifft aber nur 
</p>
<p>gesetzlich Rentenversicherte. Eine Übertragung auf freiberufliche Versorgungswerke, wie es zum Beispiel nach Ab-
</p>
<p>leistung des Referendariats möglich ist, gibt es nicht. Diese Benachteiligung von Freiberuflern, Selbständigen und 
</p>
<p>Beamten wollen wir beheben, indem auch diese Personengruppen durch die Übertragung ihrer Ansprüche aus der 
</p>
<p>Rentenversicherung in die berufsständischen Versorgungswerke einen vollen Anspruch auf Versorgungsleistungen 
</p>
<p>aus ihrer Dienstzeit für den Staat erhalten. 
</p>
<p>Ende der Diskriminierung bei der Mütterrente 
</p>
<p>Frauen haben ein besonders hohes Armutsrisiko im Alter. Grund hierfür ist vor allem eine von Kindererziehungszeiten 
</p>
<p>oder der Pflege naher Angehöriger unterbrochene Erwerbstätigkeit. Arbeit für die Familie muss daher stärker als 
</p>
<p>bisher in der Rentenberechnung berücksichtigt werden. Die Mehrkosten müssen durch Steuermittel und nicht durch 
</p>
<p>erneute Belastung der Rentenkassen aufgebracht werden. Die Unterscheidung in der Anrechnung für Kinder, die vor 
</p>
<p>und nach 1992 geboren wurden, ist nicht vereinbar mit dem Gleichheitsgebot. Wir wollen dies entsprechend ändern. 
</p>
<p>Kinderarmut beenden 
</p>
<p>Unsere Kinder sind auf uns und unsere Hilfe angewiesen. Sie können ihre Lebenssituation selbst nicht ändern. Wir 
</p>
<p>wollen, dass sich Kinderarmut in Deutschland nicht weiter verfestigt, sondern wirksam bekämpft wird. Die Grundsi-
</p>
<p>cherung muss deshalb so gestaltet werden, dass den Bedürfnissen der Kinder im Aufwachsen vollständig Rechnung 
</p>
<p>getragen wird und ihnen auch volle Teilhabemöglichkeiten in der Gesellschaft und gleiche Bildungschancen gegeben 
</p>
<p>werden können. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>9 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>III. Der Mensch im Mittelpunkt, in einem sicheren und zukunftsfähigen Gesund-
</p>
<p>heits- und Pflegesystem 
</p>
<p>Die beiden Zukunftsherausforderungen „Gesundheit“ und „Pflege“ brauchen ambitionierte Antworten. Beide Bereiche 
</p>
<p>leisten nicht das, was sich die Bürger von ihnen wünschen. Vielmehr erleben wir einen zunehmenden Rückbau der 
</p>
<p>Qualität und Quantität dieser Leistungen. Nicht nur der ländliche Raum droht der große Verlierer dieser Entwicklung 
</p>
<p>zu werden. Wir müssen dies durch umfassende Reformen verändern. Das deutsche und europäische Vorsorgeprinzip 
</p>
<p>muss eingehalten werden. 
</p>
<p>Wohnortnahe medizinische Versorgung 
</p>
<p>Wir kämpfen weiterhin für eine wohnortnahe Gesundheitsversorgung in Deutschland. Ländliche Regionen müssen 
</p>
<p>gezielt gestärkt werden, um den Ungleichgewichten zwischen Stadt und Land Einhalt zu bieten. Nicht nur für ältere 
</p>
<p>Menschen und Familien ist dies unerlässlich.  
</p>
<p>Freie Berufe bei der Gesundheitsversorgung stärken 
</p>
<p>Versorgungslücken werden wir nur in Zusammenarbeit mit freiberuflichen sowie niedergelassenen Haus- und Fach-
</p>
<p>ärzten, Hebammen, Apothekern und Therapeuten verhindern. Diesem Berufsstand kommt eine Schlüsselfunktion 
</p>
<p>unserer Gesundheitsversorgung zu. Insbesondere müssen wir die inhabergeführte Präsenzapotheke erhalten, um 
</p>
<p>den Apotheker als Ansprechpartner und Berater der Patienten vor Ort zu erhalten. 
</p>
<p>Neue Versorgungsmodelle weiter ausbauen 
</p>
<p>Oft liegt die nächste Facharztpraxis viele Kilometer entfernt, Hausarztpraxen schließen oder wandern in die Groß-
</p>
<p>städte ab. Die Lösung sind hausarztzentrierte, innovative Versorgungskonzepte (MVZ, ärztliche Leitung), der weitere 
</p>
<p>Ausbau der Telemedizin sowie interdisziplinäre Netzwerke, die wir voranbringen wollen. Wir befürworten die weitere 
</p>
<p>Digitalisierung in der Medizin. Transparenz und Datenschutz müssen gewährleistet werden. 
</p>
<p>Erhalt und Ausbau kommunaler Krankenhäuser 
</p>
<p>Wir müssen eine solide und verlässliche Finanzierung unserer Krankenhäuser sichern und die Vielfalt öffentlich-
</p>
<p>rechtlicher, privater und gemeinnütziger Träger bewahren. Unsere Ziele sind, Krankenhäuser in erreichbarer und 
</p>
<p>wohnortnaher Entfernung sowie das Wohl des Patienten statt einseitiger Gewinnmaximierung. Wir wollen keine Ge-
</p>
<p>sundheitsfabriken. Eine stationäre Krankenhaus- und Notfallversorgung aller Bürger in allen Teilen unseres Landes 
</p>
<p>muss gewährleistet bleiben. 
</p>
<p>Wohnortnahe Geburtshilfe 
</p>
<p>Geburtshilfe ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. Doch immer mehr geburtshilfliche Abteilungen schließen. Die 
</p>
<p>flächendeckende Versorgung ist damit in Frage gestellt. Wir fordern deshalb eine finanzielle Unterstützung von Kran-
</p>
<p>kenhäusern zum Erhalt kleinerer Geburtshilfeabteilungen und die Förderung von Hebammen geleiteten geburtshilfli-
</p>
<p>chen Abteilungen wie Hebammenkreissäle und Geburtshäuser. Wir engagieren uns für die Möglichkeit der Geburt im 
</p>
<p>häuslichen Umfeld. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>10 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Hebammen-Beruf fördern 
</p>
<p>Immer weniger Hebammen – das erste Gesicht in unserem Leben – lassen sich in eigener Praxis nieder. Grund dafür 
</p>
<p>sind die schlechten finanziellen Perspektiven und die hohen Haftungsrisiken dieses Berufs: Kaum mehr tragbare 
</p>
<p>Versicherungsprämien sind mittlerweile die Folge. Wir werden deshalb gerade im ländlichen Raum die Praxisgrün-
</p>
<p>dung mit neuen finanziellen Anreizen stärken und einen Haftungsfreistellungsfonds einführen, um die hohen Versi-
</p>
<p>cherungsprämien abzufedern. 
</p>
<p>Gesundheitsfonds abschaffen 
</p>
<p>Wir wollen, dass die gesetzlichen Krankenkassen wieder ihre Beitragsautonomie erhalten. Dies erhöht den Wettbe-
</p>
<p>werb unter den Kassen und der Versicherte profitiert von besseren Angeboten und niedrigeren Beitragssätzen. 
</p>
<p>Gemeinsame Finanzierung der Kranken- und Pflegeversicherung 
</p>
<p>Seit 2016 müssen Krankenversicherte mehr Geld für ihre Krankenversicherung durch Zusatzbeiträge ausgeben. Wir 
</p>
<p>wollen zurück zum Prinzip der anteilsgleichen Finanzierung der Krankenversicherung zwischen Arbeitgeber und Ar-
</p>
<p>beitnehmer. Zusätzliche Kosten im Gesundheitssystem müssen wieder von beiden Seiten zur Hälfte übernommen 
</p>
<p>werden. Zur Entlastung der Sozialversicherung sollten die Sozialversicherungsabkommen mit anderen Staaten einer 
</p>
<p>Überprüfung unterzogen werden. 
</p>
<p>Erhalt der freiwilligen Organspenden 
</p>
<p>Wir wollen nicht, dass die Menschen im Todesfall automatisch Organspender werden, wenn sie vorher nicht aus-
</p>
<p>drücklich widersprochen haben. Nach einer Aufklärung muss dem mündigen, selbstbestimmten Patienten selbst die 
</p>
<p>Entscheidung überlassen werden, freiwillig Organe zu spenden. Diese Aufklärung muss in regelmäßigen Abständen 
</p>
<p>von den Krankenkassen durchgeführt werden. 
</p>
<p>Gesundheitsvorsorge stärken 
</p>
<p>Gesundheitsleistungen müssen auch in Zukunft bezahlbar bleiben. Wir werden deshalb die Prävention stärken. Denn 
</p>
<p>diese schützt vor langwierigen und teuren Behandlungen. Hierfür sind Aufklärungskampagnen, betriebliche Gesund-
</p>
<p>heitsvorsorge, Bonusmodelle zur Stärkung der Eigenverantwortung, Suchtbekämpfung, Drogentherapie, die 
</p>
<p>Förderung von Kur- und Heilbädern sowie auch eine Gesundheitsbildung und -vorsorge im gesamten Elementarbe-
</p>
<p>reich, das heißt (Krippe / Kita) und Schulen ein wichtiger Beitrag, den wir fördern werden. Gesunde Ernährung und 
</p>
<p>Bewegung müssen wieder zentrale Bestandteile der Prävention werden. 
</p>
<p>Arzneimittelversorgung 
</p>
<p>Eine Versorgung der Bürger mit notwendigen Arzneimitteln müssen wir gewährleisten. Patientenwohl geht vor, auch 
</p>
<p>hier ist das Vorsorgeprinzip Grundlage, sowohl in Bezug auf den Gesundheitsnutzen, als auch auf die Umwelt bei 
</p>
<p>der Herstellung und Verwendung. 
</p>
<p>Konsum von Zucker und Transfetten eindämmen 
</p>
<p>Ungesunde Ernährung kann gewaltige Auswirkungen auf die Gesundheit und damit die Finanzierung unseres Ge-
</p>
<p>sundheitssystems haben. Zu viel Zucker und sogenannte Transfette nehmen wir über unsere Nahrung auf. Wir sind </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>11 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>keine Verbotspartei und setzen auf Aufklärung. Deshalb fordern wir detaillierte und lesbare Kennzeichnungen und 
</p>
<p>Deklarierungen von Nahrungsmitteln. In freiwilligen Selbstverpflichtungen der Nahrungsmittelindustrie sehen wir 
</p>
<p>ebenso die Möglichkeit, Zucker- und Transfettanteile zu reduzieren. 
</p>
<p>Selbstbestimmtes Leben - auch im hohen Alter 
</p>
<p>Eigenständiges und selbstbestimmtes Leben muss bis ins hohe Alter möglich bleiben. Den Lebensabend in den 
</p>
<p>eigenen vier Wänden zu verbringen, ist Wunsch vieler Menschen und muss von der Politik respektiert werden. Den 
</p>
<p>Ausbau alternativer Wohnformen, wie etwa Wohngruppen für Menschen mit Demenz und generationenübergreifen-
</p>
<p>des Wohnen, werden wir fördern. 
</p>
<p>Gerechtigkeit bei den Gesundheitskosten für Asylbewerber 
</p>
<p>Wir wollen nicht, dass der Staat die Beiträge der gesetzlich Versicherten für die Finanzierung der Gesundheitskosten 
</p>
<p>der Asylbewerber heranzieht. Momentan zahlt der Staat eine ungenügende Pauschale von 90 Euro an den Gesund-
</p>
<p>heitsfonds für jeden Asylbewerber ohne Arbeitsplatz. Alle weiteren Kosten werden auf die gesetzlich Versicherten 
</p>
<p>umgelegt. Wir wollen, dass diese Ungerechtigkeit zeitnah beendet wird und die Gesundheitskosten voll und aus-
</p>
<p>schließlich vom Staat und nicht von den allgemeinen gesetzlichen Krankenkassen zu finanzieren sind. 
</p>
<p>Aufwertung der Pflegeberufe 
</p>
<p>Wir fordern eine Offensive für Pflegekräfte. Sie muss sofort einen ausreichenden Personalschlüssel, qualifizierte Aus- 
</p>
<p>und Weiterbildung, eine höhere und leistungsgerechte Entlohnung der Beschäftigten und bessere Arbeitsbedingun-
</p>
<p>gen in diesem Bereich beinhalten. Es kann nicht sein, dass qualifizierte Pflegekräfte deutlich schlechter bezahlt wer-
</p>
<p>den als Verwaltungskräfte. Auch müssen wir Möglichkeiten in Richtung einer zusätzlichen Weiterbildung der Pflege 
</p>
<p>an Hochschulen schaffen. Es muss hierbei außerdem mehr Zeit für den Patienten zur Verfügung stehen.  
</p>
<p>Das Recht auf Sterben in Würde 
</p>
<p>Wir lehnen die aktive Sterbehilfe entschieden ab, wie sie etwa in den Niederlanden oder Belgien praktiziert wird. 
</p>
<p>Allerdings wollen wir, dass der Umgang mit dem Tod in unserer Gesellschaft nicht länger ein Tabu ist. Deswegen 
</p>
<p>stehen wir für eine menschenwürdige Begleitung Schwerkranker und Sterbender. Wir werden die Palliativmedizin 
</p>
<p>durch Förderung mobiler Reha- und Kinderpalliativteams sowie stationärer Einrichtungen stärken. Neben Weiterbil-
</p>
<p>dungsmöglichkeiten für Pflegekräfte braucht es auch eine bessere finanzielle Unterstützung ehrenamtlicher Hospiz-
</p>
<p>helfer. 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>12 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>IV. Politik für eine solidarische Gesellschaft 
</p>
<p>Unser Ziel ist, dass die Menschen wieder näher zusammenzurücken. Deutschland lebt vom Ehrenamt und findet seit 
</p>
<p>jeher seinen Zusammenhalt in einer gemeinsamen kulturellen Identität. Gesellschaftlicher Zusammenhalt bedeutet 
</p>
<p>aber auch, dass wir allen Bürgern eine gleichberechtigte Teilhabe in unserer Gesellschaft einräumen, aber auch von 
</p>
<p>den Bürgern die Bereitschaft erwarten, sich zu unserem Gemeinwesen zu bekennen. 
</p>
<p>Ehrenamt stärken 
</p>
<p>Wir wollen, dass bürgerschaftliches Engagement eine höhere gesellschaftliche Wertschätzung erfährt. Die Freiwilli-
</p>
<p>gendienste müssen zügig ausgebaut und gestärkt werden. Eine breitflächige Etablierung von Ehrenamtslotsen als 
</p>
<p>Ansprechpartner und Vermittler für Bürger, die sich gerne in die Gesellschaft einbringen möchten, wollen wir errei-
</p>
<p>chen. 
</p>
<p>Vereinswesen fördern 
</p>
<p>Wir wollen das Vereinswesen in den Städten und auf dem Land unterstützen. Es ist ein zentraler Baustein der In-
</p>
<p>tegration und bietet gerade den Jugendlichen Zugang zu sinnvollen gemeinnützigen und pädagogisch hochwertigen 
</p>
<p>Betätigungen. Hierzu werden Familienzentren benötigt, die die Vereinbarkeit von Bildung, Erziehung und Betreuung 
</p>
<p>mit dem Vereinswesen vernetzen. Auch für die Generation 65+ wollen wir das ehrenamtliche Engagement stärken. 
</p>
<p>Der Mindestlohn darf die Arbeit der Sport-, Jugend-, und Kulturarbeit nicht erschweren. 
</p>
<p>Grundsicherung muss Teilhabe am Leben der Gemeinschaft ermöglichen 
</p>
<p>Wir wollen, dass die Höhe der Grundsicherung wie auch beim Mindestlohn regelmäßig von einer unabhängigen Kom-
</p>
<p>mission angepasst wird. Sie muss die Teilhabe am Leben der Gemeinschaft ermöglichen und insbesondere Kindern 
</p>
<p>ärmerer Familien volle Entfaltungsmöglichkeiten in ihrer Entwicklung bieten. 
</p>
<p>Keine Einwanderung in unsere sozialen Sicherungssysteme 
</p>
<p>Wir machen uns stark, dass künftig nicht das Wohnsitzland, sondern das Heimatland für die soziale Sicherung seiner 
</p>
<p>Bürger zuständig ist. Damit müssten sich Arbeitnehmer aus anderen EU-Ländern beim Beziehen von 
</p>
<p>Sozialleistungen an die Höhen der Sozialleistungen im Herkunftsland anpassen. Da alle EU-Mitgliedstaaten dem 
</p>
<p>Sozialstaatsgebot verpflichtet sind, ist eine entsprechende Absicherung gewährleistet und gleichzeitig werden falsche 
</p>
<p>Anreize unserer sozialen Sicherungssysteme beseitigt. 
</p>
<p>Arbeitslosenversicherung durch Flüchtlinge nicht belasten 
</p>
<p>Wir wollen verhindern, dass der Flüchtlingszuzug unsere Arbeitslosenversicherung in eine Schieflage bringt. Ange-
</p>
<p>sichts der hunderttausenden Flüchtlinge und ihre mögliche Anerkennung müssen wir geeignete Maßnahmen ergrei-
</p>
<p>fen, um dem entgegenzuwirken. Nachqualifizierungen und die Aufnahmebereitschaft der Wirtschaft sind in weitaus 
</p>
<p>größerem Maße erforderlich. Hierzu muss auch die Anerkennung von Abschlüssen verbessert werden, ohne aber 
</p>
<p>dabei das Ausbildungsniveau zu senken. 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>13 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Vollständige Teilhabe für Menschen mit Behinderung 
</p>
<p>Wir stehen hinter der UN-Behindertenrechtskonvention und machen uns für die Eingliederung der Menschen mit 
</p>
<p>Behinderung in alle Lebensbereiche stark. Inklusion ist eine Aufgabe, die sehr viel Umdenken in zahlreichen Lebens-
</p>
<p>bereichen erfordert. Wir setzen uns dafür ein, dass dies von Politik und Gesellschaft gemeinsam geleistet wird. Dabei 
</p>
<p>muss klar sein, dass dies die Städte und Gemeinden selbst nicht finanziell schultern können. Bund und Länder müs-
</p>
<p>sen hier die große finanzielle Verantwortung tragen. 
</p>
<p>Doppelte Staatsbürgerschaft abschaffen 
</p>
<p>Wir wollen, dass die doppelte Staatsbürgerschaft abgeschafft wird. Sie verursacht nicht nur Probleme im internatio-
</p>
<p>nalen Recht, wie etwa bei erbrechtlichen Streitigkeiten. Sie räumt auch den Inhabern mehr politische Rechte ein als 
</p>
<p>Bürgern mit nur einer Staatsbürgerschaft. Wir knüpfen an die Staatsbürgerfrage ein klares Bekenntnis zu unserem 
</p>
<p>Gemeinwesen. 
</p>
<p>Deutsche Minderheiten im Ausland stärker fördern 
</p>
<p>Wir wollen die deutschen Minderheiten in Ländern wie Belgien, Polen, der Slowakei, Tschechien, Ungarn, Russland 
</p>
<p>und Rumänien bei der Kulturarbeit unterstützen und ihnen als eng verbundene Partner und Freunde zur Seite stehen. 
</p>
<p>V. Freiheitliche Gesellschaft ohne Verschleierung 
</p>
<p>Wir sind stolz auf unsere freiheitliche Gesellschaft und unsere Grundwerte als Erbe unserer aufgeklärten, abendlän-
</p>
<p>dischen Tradition. Sie sind Garant für unser Lebensglück und geben uns den Raum zur Selbstverwirklichung in 
</p>
<p>Deutschland und Europa. Deshalb stellen wir uns dagegen, wenn Vorstöße der Gesellschaft und Politik dazu führen, 
</p>
<p>dass sich unser gemeinschaftliches Zusammenleben davon wegbewegt. 
</p>
<p>Für ein Verbot der Verschleierung 
</p>
<p>Wir sprechen uns gegen die Verschleierung von Menschen aus. Wer am gesellschaftlichen Leben teilnimmt, muss 
</p>
<p>den Mitbürgern im täglichen Leben offen und unverhüllt entgegentreten. Die Sichtbarkeit der Mimik ist wichtig für die 
</p>
<p>Kommunikation. Als bürgerlich-liberale Kraft der politischen Mitte sehen wir deshalb keinen Platz für die Verschleie-
</p>
<p>rung. Sie ist Symbol der Unterdrückung und widerspricht unserer freiheitlich demokratischen Kultur. 
</p>
<p>Klares Verbot von Kinderehen 
</p>
<p>Wir verurteilen die Ausbeutung von Kindern und Jugendlichen im In- und Ausland. Daher ist es nicht hinnehmbar, dass 
</p>
<p>Praktiken wie die Kinderehe in Deutschland eine Aushebelung der Kinderschutzgesetze ermöglichen. Bestehende 
</p>
<p>Gesetze zur Ehe wollen wir durchsetzen und keine Ausnahmen für im Ausland geschlossene Kinderehen durch deren 
</p>
<p>Anerkennung zulassen. Der Schutz von Kindern und Jugendlichen muss in jedem Einzelfall Vorrang haben und darf 
</p>
<p>nicht durch Kompromisse aufgeweicht werden. Darüber hinaus sehen wir den Schutz von Kindern und Jugendlichen 
</p>
<p>als so wichtig an, dass es Ziel Deutschlands sein muss, auch im Ausland für den Schutz von Kindern und Jugendlichen 
</p>
<p>einzutreten und darauf hinzuwirken, auch hier ein Verständnis für die Wichtigkeit zu schaffen. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>14 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Grundgesetz ist die einzige rechtliche Basis 
</p>
<p>Wir erteilen jeglichen politischen Vorstößen Absagen, welche die Grundwerte unserer Verfassung unterwandern wol-
</p>
<p>len. Insbesondere religiöse Gebote, die unserem Grundgesetz widersprechen, dürfen weder unsere Rechtsprechung 
</p>
<p>noch unser gesellschaftliches Zusammenleben beeinträchtigen. 
</p>
<p>Opfer häuslicher Gewalt schützen 
</p>
<p>Wir wollen Bürger besser schützen, wenn sie Opfer von Gewalt geworden sind. Frauen mit Kindern müssen in dieser 
</p>
<p>Situation häufig Schreckliches durchleben, weshalb wir eine verlässliche Finanzierung von Frauenhäusern sicher-
</p>
<p>stellen wollen. Aber wir wollen uns auch dem wachsenden Anteil von Männern annehmen, die gleichfalls Opfer häus-
</p>
<p>licher Gewalt wurden. 
</p>
<p>Christliche Feiertage erhalten 
</p>
<p>Unsere abendländische Kultur ist prägend für unsere aufgeklärte, offene und vielfältige Gesellschaft von heute. Um 
</p>
<p>unsere daraus erwachsenen Traditionen zu pflegen und den Interessen der Mehrheitsgesellschaft gerecht zu werden, 
</p>
<p>lehnen wir jegliche Versuche entschieden ab, die unsere christlichen Feiertage in Frage stellen. Sie sind Teil unseres 
</p>
<p>Wertefundaments und ihr Begehen gibt den Menschen wichtige Orientierung. 
</p>
<p>Islamischer Religionsunterricht unter staatlicher Aufsicht 
</p>
<p>Mit Sorge sehen wir die Radikalisierungen vor allem in arabischsprachigen Moscheen und Koranschulen in Deutsch-
</p>
<p>land. Dem müssen wir Einhalt gebieten und den Kindern und Jugendlichen auch eine Interpretation des Islams an-
</p>
<p>bieten, die den Werten unserer offenen Gesellschaft entspricht. Wir sprechen uns deshalb für die flächendeckende 
</p>
<p>Einführung des Islamunterrichts aus, wo dies geboten ist. Dabei müssen die Lehrer an deutschen Hochschulen aus-
</p>
<p>gebildet werden.  </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>15 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Anstand &amp; Ordnung 
</p>
<p>Unsere wichtigsten Ziele bis 2021: 
</p>
<p>- Transparenz und solide Staatsfinanzen 
</p>
<p>- Finanzmärkte bändigen, Steuerflucht eindämmen 
</p>
<p>- Bürgerrechte wahren - kein Überwachungsstaat 
</p>
<p> 
</p>
<p>Das Vertrauen der Bürger in die Politik der alten Parteien schwindet dramatisch. Der scheinbar einzige Ausweg ist 
</p>
<p>für viele der Protest durch Wahl links- oder rechtspopulistischer Parteien. Wir als jahrzehntelange bewährte politische 
</p>
<p>Kraft der Mitte sehen diese Entwicklung mit Schrecken. Der populistische Virus, der nur verrohte Worte, aber keine 
</p>
<p>Lösungen liefert, wird unser Land zum Schlechten verändern. Wir verstehen uns als sachpolitische Kümmerer und 
</p>
<p>glaubwürdige Vertreter der Interessen und Sorgen aller Bürger. Wir sind mit unserem ideologiefreien Handeln und 
</p>
<p>den jahrzehntelangen Erfahrungen bürgernaher Politik in den deutschen Städten und Gemeinden das Gegenmodell 
</p>
<p>der alten Parteiapparate Berlins. Wir wollen zurück zu einer anständigen Gestaltung und zu einer verlässlichen Ord-
</p>
<p>nung unseres gesellschaftlichen Zusammenlebens. Die Bürger müssen der politischen Mitte wieder ihr Vertrauen 
</p>
<p>schenken. 
</p>
<p>I. Zurück zu einer soliden Finanzpolitik 
</p>
<p>Eine solide Haushaltspolitik ist die Basis für eine nachhaltige Zukunftssicherung. Die Schuldenberge der Vergangen-
</p>
<p>heit dürfen nachfolgende Generationen nicht erdrücken. Der Staat muss handlungsfähig bleiben, damit er auch in 
</p>
<p>Krisenzeiten noch reagieren kann. Die Schuldenkrise in Europa hat gezeigt, dass die Parlamente nicht mehr ihrer 
</p>
<p>Verantwortung gerecht werden, über die Verwendung der Haushaltsmittel selbst zu entscheiden. Wir als FREIE 
</p>
<p>WÄHLER wollen dem mit einer verantwortungsvollen Haushaltspolitik für Deutschland begegnen. 
</p>
<p>Ein zuverlässiges Bankensystem ist von zentraler Bedeutung für das Funktionieren unserer sozialen Marktwirtschaft 
</p>
<p>und unseres Staats. Wir setzen uns deshalb für eine Regulierung des Finanzmarktes für systemrelevante Banken 
</p>
<p>und eine stärkere Finanzaufsicht ein, die Risiken minimiert und stabile Banken garantiert. 
</p>
<p>Verantwortungsvoller Umgang mit unserem Steuergeld 
</p>
<p>Wir wollen wieder zurück zu einem verantwortungsvollen Umgang mit dem Steuergeld der Bürger. Denn das ist eine 
</p>
<p>Hauptaufgabe von Politik und Verwaltung, der Deutschland überhaupt nicht mehr gerecht wird: Hunderte Millionen 
</p>
<p>Euro wurden für eine verfehlte Rüstungspolitik und Milliarden für den Berliner Flughafen in den Sand gesetzt. Auch 
</p>
<p>öffentliche-private Partnerschaften beim Ausbau von Autobahnen verursachen dem Steuerzahler unnötigerweise hö-
</p>
<p>here Kosten, wie der Bundesrechnungshof feststellt.  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>16 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Keine Vergemeinschaftung von Schulden in Europa 
</p>
<p>Es darf nicht sein, dass unsere Politik bestehende Vereinbarungen und Versprechen gegenüber den Bürgern einfach 
</p>
<p>ignoriert. Der Grundsatz „Jedes Land haftet für seine Schulden selbst“ hat weiterhin Gültigkeit. Wir werden uns in 
</p>
<p>den kommenden vier Jahren stark machen, dass dieser Grundsatz wieder mit Leben gefüllt wird. 
</p>
<p>Sparer vor Negativzinsen schützen 
</p>
<p>Die verfehlte Euro-Finanzpolitik führt zur Entwertung von Sparguthaben und zu Negativzinsen. Wir wollen uns dafür 
</p>
<p>einsetzen, dass erhobene Negativzinsen als negative Einkünfte der Sparer anerkannt werden, um diese mit Gewin-
</p>
<p>nen aus anderen Sparanlagen zu verrechnen. 
</p>
<p>Stabile Währung für unsere Bürger garantieren 
</p>
<p>Wir wollen die Stabilität unserer Gemeinschaftswährung wieder herstellen und den praktizierten Ankauf von Staats-
</p>
<p>anleihen kriselnder Euroländer beenden. Momentan werden die Sparer in ganz Europa aufgrund der Niedrigzins-
</p>
<p>phase ihrer Erträge beraubt. Rentenfonds und Vorsorgerücklagen für das Alter geraten unter enormen Druck.  
</p>
<p>Verhandlung eines Zusatzprotokolls für den Euro-Ausstieg 
</p>
<p>Wir wollen schnellstmöglich ein Zusatzprotokoll zu den europäischen Verträgen verhandeln, um einen geordneten 
</p>
<p>Ausstieg von Euro-Krisenländern zu ermöglichen und die Einführung von Zweitwährungen zu erleichtern. Krisenlän-
</p>
<p>der müssen mit eigener Währung abwerten können, um wieder wettbewerbsfähiger zu werden. 
</p>
<p>Kein Eingriff der EU in das nationale Haushaltsrecht 
</p>
<p>Wir wollen nicht, dass die Empfehlungen der EU an die nationale Haushaltspolitik verbindlich werden. Wir müssen 
</p>
<p>weiterhin frei entscheiden können, wie wir unsere finanzpolitischen Schwerpunkte setzen.  
</p>
<p>II. Steuern senken, Schlupflöcher schließen 
</p>
<p>Trotz sprudelnder Steuereinnahmen ist die Steuerlast in Deutschland weiterhin hoch. Das trifft vor allem die hart 
</p>
<p>arbeitende Mittelschicht und den Mittelstand. Damit muss endlich Schluss sein. Wir brauchen ernsthafte Steuersen-
</p>
<p>kungen und keine Fortsetzung der Ankündigungspolitik. Dabei müssen wir Sorge tragen, dass wir Steuerflucht und 
</p>
<p>Steuervermeidung wirksam bekämpfen. 
</p>
<p>Solidaritätszuschlag abschaffen 
</p>
<p>Der Solidaritätszuschlag verkompliziert das Steuersystem unnötig und belastet den arbeitenden Teil der Bevölkerung. 
</p>
<p>Wir wollen, dass er mit seinem geplanten Ablauf im Jahr 2019 abgeschafft wird. 
</p>
<p>Abschaffung der kalten Progression 
</p>
<p>Die kalte Progression ist eine Steuerungerechtigkeit, die gerade den Mittelstand hart trifft. Wir wollen diese Fehlkon-
</p>
<p>struktion unseres Steuerrechts schnellstmöglich korrigieren, indem wir diese regelmäßig den wirtschaftlichen Gege-
</p>
<p>benheiten anpassen. Gleiches gilt auch für die Freibeträge und Freigrenzen. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>17 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Mehrwertsteuer-Irrsinn beenden 
</p>
<p>Wir wollen die unsinnigen Regelungen für den vergünstigten Mehrwertsteuersatz reformieren. Es ist nicht nachvoll-
</p>
<p>ziehbar, weshalb Medikamente, Kinderspeisungen, -kleidung und -spielzeug mit 19 Prozent gegenüber Hundefutter 
</p>
<p>mit sieben Prozent besteuert werden. 
</p>
<p>Steuerflucht verhindern 
</p>
<p>Jährlich entgehen unserem Staat nach Schätzungen 100 Milliarden Euro durch Steuerflucht ins Ausland. Deshalb 
</p>
<p>werden wir diese, wie sie nicht zuletzt auch die Panama-Papers offenlegten, engagiert bekämpfen. Unser Gemein-
</p>
<p>wesen finanziert sich nur durch unsere Steuern. Jeder, der versucht, seinen Beitrag hierzu gegen geltendes Recht 
</p>
<p>zu verringern, handelt anstandslos. Seine Einsparungen bedeuten eine höhere Steuerlast für die redlichen Bürger. 
</p>
<p>Durch eine leistungsgerechte und einfachere Besteuerung muss der Anreiz für Steuerflucht vermindert werden. Die 
</p>
<p>Versteuerung muss am Ort der Wertschöpfung erfolgen, bevor ein Verschieben der Gewinne durch Lizenzverträge 
</p>
<p>möglich wird. Zudem muss überprüft werden, wie die Steuerfahndungsbehörden effizienter arbeiten können. 
</p>
<p>Steueroasen in der EU austrocknen 
</p>
<p>Wettbewerbsvorteile durch Steuer-Dumping zu sichern, ist unanständig. Der Fall des amerikanischen Apple-Kon-
</p>
<p>zerns in Irland führt uns eine Fehlentwicklung in Europa vor Augen, der wir entgegensteuern müssen. Es kann nicht 
</p>
<p>sein, dass EU-Partner in Notsituationen Finanzhilfe von uns in Anspruch nehmen und gleichzeitig von den Konzernen 
</p>
<p>in ihrem Land Steuern im Promille-Bereich verlangen. 
</p>
<p>III. Ethisches Handeln in Politik und Wirtschaft 
</p>
<p>Wir wollen verlorengegangenes Vertrauen der Bürger in den Staat zurückgewinnen. Auch mit Blick auf die Wirtschaft 
</p>
<p>müssen wir festhalten, dass hier viele Fehlentwicklungen der vergangenen Jahre den sozialen Frieden zunehmend 
</p>
<p>gefährden.  
</p>
<p>Managergehälter begrenzen 
</p>
<p>Unsere Gesellschaft muss wieder zusammenfinden. Ethisch nicht mehr vertretbare Managergehälter und Bonuszah-
</p>
<p>lungen in Millionenhöhe sind unverhältnismäßig und entwürdigen die Arbeitsleistung der vielen Bürger, die für den 
</p>
<p>Wohlstand ihres Betriebs sorgen. Wir wollen das japanische Modell einführen, wonach ein Manager nicht mehr als 
</p>
<p>das 20-fache des Durchschnittsgehalts seiner Angestellten verdienen darf. 
</p>
<p>Karenzzeit von Politikern 
</p>
<p>Wir wollen, dass Spitzenpolitiker ab der Staatssekretärsebene nach ihrem Ausscheiden erst nach einer Wartezeit 
</p>
<p>von drei Jahren eine Beschäftigung in Unternehmen aufnehmen und ihnen dann erst ihre Kontakte und Netzwerke 
</p>
<p>zur Verfügung stellen können. Es sind in der Regel finanzstarke Unternehmen, die Spitzenpolitikern lukrative Positi-
</p>
<p>onen anbieten, um exklusive Zugänge in die Politik zu erhalten. 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>18 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Anmietung von Spitzenpolitikern verbieten 
</p>
<p>Geschäftsmodelle, in deren Rahmen Parteien ihre Vertreter in politischen Spitzenämtern gegen Geldzahlungen für 
</p>
<p>Veranstaltungen von Unternehmen anbieten, sind unredlich. Wir wollen diese Einnahmequelle verbieten. 
</p>
<p>Großspenden für Parteien verbieten 
</p>
<p>Die Bundestagsparteien haben sich von einer Reihe von Großspendern abhängig gemacht. Industrieverbände, ein-
</p>
<p>zelne Unternehmen oder Firmeninhaber als Privatpersonen überweisen regelmäßig gewaltige Summen. Dies wird 
</p>
<p>dann zum Problem, wenn die Zahlungen für Parteien unverzichtbar werden. Deswegen fordern wir eine Reglemen-
</p>
<p>tierung, die sich nach unserer eigenen freiwilligen Selbstverpflichtung richtet: Maximal 20.000 Euro Spenden von 
</p>
<p>juristischen Personen, maximal 50.000 Euro von natürlichen Personen pro Jahr. Damit ist gewährleistet, dass wenige 
</p>
<p>große Geldgeber keinen finanziellen Entscheidungsdruck in den Parteizentralen ausüben können. 
</p>
<p>Bürokratiebremse und Bürokratieabbau 
</p>
<p>Wir wollen in der nächsten Wahlperiode keine neuen Verwaltungsvorschriften machen, ohne dass eine alte Vorschrift 
</p>
<p>gestrichen wird. Im Sinne von Bürgern und Mittelstand wollen wir überflüssige Bürokratie verhindern und setzen uns 
</p>
<p>für stärkere Kontrollrechte des Bundestags und Bundesrats gegenüber der EU sowie des Europaparlaments gegen-
</p>
<p>über der EU-Kommission ein, um auch in Europa die Bürokratie einzugrenzen. 
</p>
<p>Unsere Daseinsvorsorge vor Privatisierung schützen 
</p>
<p>Die grundlegenden Dienstleistungen, die wir für unser Leben brauchen, müssen unter der Kontrolle des Staats blei-
</p>
<p>ben. Wir sorgen dafür, dass etwa Trinkwasser, Bildung und die Gesundheitsversorgung weiterhin in öffentlicher Hand 
</p>
<p>bleiben und nicht dem freien Wettbewerb und dem Profitstreben ausgesetzt werden. Versuchen, diese sensiblen 
</p>
<p>Bereiche über Handelsabkommen oder Europarecht anzutasten, stellen wir uns weiterhin massiv entgegen. 
</p>
<p>Gläserner Staat statt gläserner Bürger 
</p>
<p>Politische Entscheidungen hinter verschlossenen Türen können wir in der heutigen Informationsgesellschaft nicht 
</p>
<p>mehr dulden. Die Bürger haben ein berechtigtes Interesse, dass Politik und Verwaltung ein Höchstmaß an Transpa-
</p>
<p>renz ihres Handelns gewährleisten. Geheimverhandlungen wie bei den Handelsabkommen CETA, TTIP und TiSA 
</p>
<p>lehnen wir ab. Die Ausschusssitzungen des Bundestags wollen wir grundsätzlich öffentlich tagen lassen. Wir stehen 
</p>
<p>für ein modernes Staatsverständnis, bei dem der Staat die Pflicht hat, sein Handeln und seine Gründe dafür offenzu-
</p>
<p>legen und der Bürger einen hohen Schutz seiner Privatsphäre genießt. 
</p>
<p>Kampf gegen Ausspähung unbescholtener Bürger 
</p>
<p>Wir wollen nicht, dass die Bürger unter einen Generalverdacht gestellt werden. Die globale Überwachung unserer 
</p>
<p>Kommunikation ist unverhältnismäßig und ein Angriff auf unsere bürgerlichen Rechte. Die Große Koalition täuschte 
</p>
<p>dazu auch noch die Bürger in unanständiger Weise mit der Behauptung, die USA hätten Deutschland ein Antispio-
</p>
<p>nageabkommen angeboten. Wir werden uns dafür stark machen, dass unsere Bürgerrechte auch international ge-
</p>
<p>schützt werden und werden ein entsprechendes Abkommen zwischen der EU und den USA einfordern. 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>19 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Datenschutz auf höchstem Niveau 
</p>
<p>Wir wollen höchstes Niveau beim Datenschutz sicherstellen. Deshalb setzen wir uns für grundlegende Nachbesse-
</p>
<p>rungen bei der Umsetzung der neuen Datenschutzgrundverordnung ein, wo diese noch Spielräume lässt. Die Große 
</p>
<p>Koalition will mit dem Datenschutz-Anpassungs- und Umsetzungsgesetz unser bisheriges Niveau sogar weiter ab-
</p>
<p>senken. Wir wollen nicht, dass wir im EU-weiten Vergleich noch weiter hinterherhinken. 
</p>
<p>Urheberrechtliche Haftung für verlinkte Seiten beenden 
</p>
<p>Die Rechtsprechung, wonach auch derjenige für Urheberrechtsverletzungen im Internet haften muss, der nur einen 
</p>
<p>Link auf eine Website mit rechtswidrigen Inhalten setzt, ist verheerend. Sie schafft für Millionen von deutschen 
</p>
<p>Website-Betreibern eine enorme Unsicherheit und schränkt die Freiheit des Internets massiv ein. Wir werden uns dafür 
</p>
<p>einsetzen, dass die Rechtslage schnellstmöglich im Sinne eines freien Internets angepasst wird. 
</p>
<p>Leistungsstarke öffentliche Verwaltung 
</p>
<p>Die Funktionsfähigkeit eines Staats hängt von der Leistungsfähigkeit der öffentlichen Verwaltung ab. Eine effiziente, 
</p>
<p>unbestechliche Verwaltung bringt Standortvorteile im weltweiten Wettbewerb. Voraussetzung dafür ist aber eine be-
</p>
<p>darfsgerechte Ausstattung mit Sachmitteln sowie gut ausgebildetem und motiviertem Personal. 
</p>
<p>Grundrechte auch in internationalen Organisationen sicherstellen 
</p>
<p>Wir werden uns dafür einsetzen, dass auch internationale Organisationen, die ihren Sitz in Deutschland haben, die 
</p>
<p>bei uns geltenden Grundrechte und unser Arbeitnehmerschutzniveau einhalten müssen. Die diesbezüglich bekannt 
</p>
<p>gewordenen Missstände im Umgang mit der Mitarbeiterschaft innerhalb des Europäischen Patentamts wollen wir 
</p>
<p>beseitigen. 
</p>
<p>Waffenexporte durch Bundestagsvotum 
</p>
<p>Wir halten es für unverantwortlich, dass im Bundessicherheitsrat hinter verschlossenen Türen über Rüstungsdeals 
</p>
<p>entschieden wird. Wir werden uns dafür einsetzen, dass die Entscheidung über Rüstungsexporte in Länder außerhalb 
</p>
<p>des NATO-Bündnis-Gebiets öffentlich im Bundestag getroffen wird. Wir lehnen Exporte in nicht-freiheitliche oder in-
</p>
<p>stabile Staaten ab.   </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>20 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Sicherheit &amp; Stabilität 
</p>
<p>Unsere wichtigsten Ziele bis 2021: 
</p>
<p>- Vertrauen in den Rechtsstaat wiederherstellen 
</p>
<p>- Die Sicherheit wiederherstellen 
</p>
<p>- Verbrauchersicherheit auf höchstem Niveau garantieren 
</p>
<p> 
</p>
<p>Die Gewährleistung der Sicherheit und die Schaffung eines stabilen Umfelds für die Bürger sind wesentliche Aufga-
</p>
<p>ben unseres Staats. Wir sehen Sicherheit als einen umfassenden Begriff an, der nicht nur die Gefahrenabwehr in-
</p>
<p>nerhalb und außerhalb unseres Landes betrifft. Nicht zuletzt durch die Angst vor Terror und zunehmender Einbruchs-
</p>
<p>kriminalität leidet auch das persönliche Sicherheitsgefühl der Bürger. Zahlreiche Lebensmittelskandale in den ver-
</p>
<p>gangenen Jahren und Befürchtungen, dass künftige Freihandelsabkommen wie CETA und TTIP Auswirkungen auf 
</p>
<p>unseren Verbraucherschutz haben, verunsichern die Bürger ebenso. Wir wollen uns als verlässlicher Partner der 
</p>
<p>Bürger diesen Sorgen annehmen und die folgenden Maßnahmen umsetzen. 
</p>
<p>I. Vertrauen in den Rechtsstaat wiederherstellen 
</p>
<p>Den demokratischen Rechtsstaat verteidigen 
</p>
<p>Die Bundesrepublik Deutschland ist ein demokratischer Rechtsstaat. Dies wird durch unser Grundgesetz gewährleis-
</p>
<p>tet. Insbesondere die dort enthaltenen Grundrechte schaffen eine freie und demokratische Gesellschaftsordnung. Die 
</p>
<p>Einhaltung der Grundrechte ist für ein Zusammenleben unabdingbar. Angriffe auf unsere freie Gesellschaftsordnung 
</p>
<p>dürfen nicht dazu führen, dass diese angetastet werden.  
</p>
<p>Das Vertrauen in den Rechtsstaat fördern 
</p>
<p>Das persönliche Sicherheitsgefühl vieler Bürger schwindet. Die Zunahme der Einbruchskriminalität, Angst vor Ter-
</p>
<p>roranschlägen und die von der Großen Koalition verursachte unkontrollierte Zuwanderung haben hierzu maßgeblich 
</p>
<p>beigetragen. Wir befinden uns in einer kritischen Phase der Spaltung unserer Gesellschaft. Wir wollen den Bürgern 
</p>
<p>in den kommenden vier Jahren ihre Sicherheit wieder zurückgeben. Vor allem durch eine erhöhte Polizeipräsenz und 
</p>
<p>mehr Personal und Sachmittel für Ermittlungsbehörden, um eine technisch moderne Strafverfolgung zu ermöglichen.  
</p>
<p>Wir wollen, dass der Rechts- und Justizstandort Deutschland wieder gestärkt wird. Wir erachten das Vertrauen der 
</p>
<p>Bürger in die Unabhängigkeit der Justiz als eines der wichtigsten Güter in unserem Rechtsstaat. Dieses gilt es unbe-
</p>
<p>dingt zu erhalten. Wir wollen die Unabhängigkeit der Justiz stärken und politische Einflussnahme unterbinden. Unsere 
</p>
<p>Justiz schafft zudem verlässliche rechtliche Rahmenbedingungen, die wichtig für unsere Wirtschaft, aber auch für 
</p>
<p>ausländische Investoren sind. Diese Standortvorteile durch „Law Made in Germany“ wollen wir wiederherstellen und 
</p>
<p>den Trend hin zu einer nicht demokratisch legitimierten Paralleljustiz über Investitionsschutzabkommen beenden. 
</p>
<p> 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>21 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Unabhängigkeit der Strafermittler 
</p>
<p>Wir wollen die politische Einflussnahme auf staatsanwaltschaftliche Ermittlungen beenden. Das Weisungsrecht des 
</p>
<p>Bundesjustizministers muss aufgehoben werden, damit die Ermittlungen nicht durch politische Wünsche beeinflusst 
</p>
<p>werden. Wir riskieren sonst, dass etwa klärungsbedürftige Fragen am Ende durch die Politik von der Rechtsprechung 
</p>
<p>ferngehalten werden und hierdurch unsere Rechtsstaatlichkeit beschädigt wird. Allein schon die diesbezüglichen 
</p>
<p>Verdachtsmomente im Fall „Netzpolitik.org“ drohen das Vertrauen der Öffentlichkeit in die Justiz in Frage zu stellen. 
</p>
<p>Das dürfen wir nicht länger dulden. 
</p>
<p>Schnelle Opferentschädigung 
</p>
<p>Der Staat hat die Aufgabe, seine Bürger zu schützen. Wenn er versagt, erhalten Opfer finanzielle Unterstützung. Wir 
</p>
<p>wollen, dass dies möglichst schnell und unbürokratisch geschieht, um den Geschädigten keine unnötigen Hürden in 
</p>
<p>den Weg zu stellen. Das stärkt das Vertrauen in den Rechtsstaat und verhindert Enttäuschung. 
</p>
<p>Wohnortnahe Justiz 
</p>
<p>Wir wollen auch im Bereich der Justiz gleichwertige Lebensverhältnisse in Deutschland erreichen. Dazu gehört eine 
</p>
<p>flächendeckende Präsenz der Einrichtungen der Rechtspflege, zu denen die Bürger wohnortnah Zugang haben. 
</p>
<p>Straffällige Ausländer ausweisen 
</p>
<p>Wer bei uns als Gast schwer oder wiederholt straffällig wird, ist für unsere Gesellschaft ein Sicherheitsrisiko. Er muss 
</p>
<p>deshalb konsequent aus Deutschland ausgewiesen werden. 
</p>
<p>Europa im Bereich der Justiz stärken 
</p>
<p>Wir wollen Europa zu einem echten Raum der Freiheit, der Sicherheit und des Rechts machen. Das Zusammen-
</p>
<p>wachsen unseres Kontinents führt auch zu Begleiterscheinungen wie eine wachsende grenzüberschreitende Krimi-
</p>
<p>nalität und auch Terrorismus. Unsere Justizbehörden in Europa müssen deshalb enger zusammenarbeiten und sich 
</p>
<p>unter dem Dach der europäischen Justizbehörde koordinieren sowie Informationen austauschen. 
</p>
<p>Härtere Strafen bei Gewalt gegen Amtsträger wie Polizisten 
</p>
<p>Die Zahl tätlicher Angriffe auf Amtsträger, wie Polizisten und Rettungskräfte, steigt. Die Attacken von Reichsbürgern 
</p>
<p>und linksradikalen Autonomen sind brutal und nehmen zu. Wir wollen daher das Strafmaß bei Widerstand gegen 
</p>
<p>Vollstreckungsbeamte verschärfen und ausweiten. Wir fordern eine Mindeststrafe von einem Jahr in schweren Fällen. 
</p>
<p>Deutsches Recht statt Paralleljustiz stärken 
</p>
<p>Wir wollen unser kontinentaleuropäisches Recht stärken. Es bietet das höchste Maß an Freiheit, Berechenbarkeit 
</p>
<p>und Transaktionssicherheit. Bestrebungen, angelsächsisches Recht bei uns Eingang finden zu lassen, erteilen wir 
</p>
<p>eine Absage. Die im Rahmen der Handelsabkommen CETA und TTIP geplanten Systeme von Investitions-, bzw. 
</p>
<p>Schiedsgerichten lehnen wir deshalb ebenso ab. Unsere nationalen Gerichte sind bestens in der Lage, jegliche zu 
</p>
<p>erwartenden Streitfälle zügig, kompetent, effizient und kostengünstig zu entscheiden. 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>22 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Attraktivität der Bundespolizei erhöhen 
</p>
<p>Wir wollen den Dienst in der Bundespolizei attraktiver machen. Deshalb halten wir es für erforderlich, dass das von 
</p>
<p>der Bundespolizeigewerkschaft entwickelte Eckpunktepapier für ein schlüssiges Personalentwicklungskonzept be-
</p>
<p>rücksichtigt wird. Wir brauchen insbesondere Maßnahmen, um die Berufszufriedenheit der Beschäftigten zu erhöhen. 
</p>
<p>Privatisierung der Luftsicherheit stoppen 
</p>
<p>Wir wollen, dass der Trend zur Privatisierung der Luftsicherheitsaufgaben an Flughäfen beendet wird. Es geht hier 
</p>
<p>um hoheitliche Aufgaben wie Terrorabwehr, die wieder in staatliche Hand zurückgeführt werden muss. Die Praxis 
</p>
<p>zeigt, dass Geld nur unter Inkaufnahme von Dumpinglöhnen und teilweise unzumutbaren Arbeitsbedingungen durch 
</p>
<p>sogenannte Teildienste frühmorgens und spätabends eingespart werden konnte. Deshalb fordern wir den sofortigen 
</p>
<p>Stopp der Privatisierung und die Rückkehr zur Neueinstellung im öffentlichen Dienst. 
</p>
<p>Einführung eines Drohnenführerscheins 
</p>
<p>Drohnen stellen zunehmend ein Sicherheitsrisiko dar. Berichte, etwa über Beinahe-Kollisionen mit Passagierflugzeu-
</p>
<p>gen, verdeutlichen den Handlungsbedarf. Deshalb wollen wir, dass Steuerer unbemannter Luftfahrtsysteme eine 
</p>
<p>standardisierte Ausbildung durchlaufen müssen, ehe sie eine Drohne lenken dürfen. 
</p>
<p>Einbruchsprävention fördern 
</p>
<p>Wir wollen, dass die vorbeugende Kriminalitätsbekämpfung ausgebaut wird. Sie gehört in Zeiten zunehmender Ein-
</p>
<p>brüche zu den wichtigsten polizeilichen und gesamtgesellschaftlichen Aufgaben. Beratung über wirksame Siche-
</p>
<p>rungseinrichtungen und Schwachstellenanalysen müssen flächendeckend angeboten und die Bevölkerung durch 
</p>
<p>Werbemaßnahmen darauf aufmerksam gemacht werden. 
</p>
<p>Aufrüsten gegen Cyberkriminalität 
</p>
<p>Der Kampf um Cyber-Sicherheit gewinnt immer mehr an Bedeutung. Doch fehlen für eine schlagkräftige Antwort auf 
</p>
<p>die Bedrohung bei unseren Sicherheitsbehörden die Ressourcen. Wir wollen deshalb schnellstmöglich eine überzeu-
</p>
<p>gende Gesamtstrategie, die alle Strafverfolgungsbehörden einbindet und die Zusammenarbeit zwischen Behörden 
</p>
<p>und Unternehmen als Opfer von Cyberattacken intensiviert. Insbesondere braucht es hierfür mehr Spezialisten und 
</p>
<p>große Investitionen in die technische Ausstattung, um angemessen reagieren zu können. 
</p>
<p>Konsequente Bekämpfung von Terrorismus 
</p>
<p>Wir stehen für eine konsequente Bekämpfung des Terrorismus in unserem Land. Mehr Investitionen in schlagkräftige 
</p>
<p>Anti-Terror-Einheiten halten wir deshalb ebenso für notwendig wie eine hürdenfreie Zusammenarbeit zwischen den 
</p>
<p>Geheimdiensten in Europa. 
</p>
<p>Konsequentes Vorgehen gegen islamistische Gefährder 
</p>
<p>Eine verfehlte Zuwanderungspolitik darf nicht zum Sicherheitsrisiko für unsere freiheitliche Gesellschaft werden. Des-
</p>
<p>halb fordern wir die sofortige Abschiebung von Gefährdern und wiederholt straffälligen Flüchtlingen in unserem Land. 
</p>
<p>Solche, die mangels Papieren oder Rücknahmebereitschaft des Herkunftslands nicht abgeschoben werden können, </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>23 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>müssen als Sicherheitsrisiko in Abschiebehaft genommen werden. Den Straftatbestand der Bildung einer terroristi-
</p>
<p>schen Vereinigung muss dabei ebenso konsequent berücksichtigt werden. 
</p>
<p>Trennung von Bundeswehr und Polizei 
</p>
<p>Wir stellen uns gegen jede Bestrebung, Bundeswehreinsätze im Inneren durch Änderung unseres Grundgesetzes 
</p>
<p>auszuweiten. Unser Verfassungsrecht sieht aus historisch guten Gründen eine klare Trennung der Aufgaben von 
</p>
<p>Polizei und Bundeswehr vor. Zudem ist nur die Polizei für die Aufgaben der inneren Sicherheit ausgebildet. Die vor-
</p>
<p>gesehenen Ausnahmen, wie etwa in Katastrophenfällen und im Fall des sogenannten Inneren Notstands, sind aus-
</p>
<p>reichend. 
</p>
<p>Extremismus bekämpfen 
</p>
<p>Unabhängig von der ideologischen Ausrichtung sind Extremisten Feinde unserer freiheitlich demokratischen Grund-
</p>
<p>ordnung und müssen mit allen Mitteln unserer wehrhaften Demokratie bekämpft werden. Auf rechtes, linkes und 
</p>
<p>religiös motiviertes Handeln gegen unseren Staat müssen wir in gleicher Weise reagieren. Wir wollen, dass religiös-
</p>
<p>extremistische Vereine, wie beispielsweise salafistische Gruppierungen, konsequent verboten werden. Ihr Handeln 
</p>
<p>ist mit unserer freiheitlichen Ordnung nicht vereinbar. Wir halten es zudem für erforderlich, dass der Verfassungs-
</p>
<p>schutz auch Radikalisierungen an der Grenze zwischen Rechts- und Linkspopulismus auf der einen Seite sowie 
</p>
<p>Rechts- und Linksextremismus auf der anderen Seite im Blick hält. 
</p>
<p>Massives Vorgehen gegen „Reichsbürger“ 
</p>
<p>Wer unser Grundgesetz ablehnt, ist eine Gefahr für unsere freiheitlich demokratische Grundordnung. Es handelt sich 
</p>
<p>bei den sogenannten „Reichsbürgern“ teilweise nicht einfach um irgendwelche Querulanten, sondern um Gefährder 
</p>
<p>unserer öffentlichen Ordnung und Sicherheit. Deswegen wollen wir als erste Maßnahme, dass dieser Personen-
</p>
<p>gruppe schnellstmöglich die Waffenerlaubnis entzogen wird. 
</p>
<p>Regeln für ein Internet der Freiheit und Vielfalt 
</p>
<p>Die Freiheit des Internets ist ein hohes Gut. Doch wir brauchen Regeln, damit es nicht gegen unsere freiheitlich 
</p>
<p>demokratische Grundordnung eingesetzt wird. Die Organisation und Kommunikation von Extremisten müssen wir 
</p>
<p>auch im Internet unterbinden und illegale Handlungen müssen intensiver verfolgt werden, seien es etwa Kinderpor-
</p>
<p>nographie, illegaler Drogen- oder Waffenhandel. Entsprechend wollen wir die Spezialteams im Bundesinnenministe-
</p>
<p>rium bedarfsgerecht aufrüsten und ausstatten, um dem Missbrauch des freien Internets zu begegnen. 
</p>
<p>Organisierte Kriminalität europaweit bekämpfen 
</p>
<p>Egal ob Menschenhandel, Geldwäsche oder Drogenhandel - organisierte Kriminalität müssen wir effektiver bekämp-
</p>
<p>fen. Offene Grenzen haben unsere Sicherheitssituation komplizierter gemacht. Es braucht deshalb europäische Ant-
</p>
<p>worten auf dieses europaweite Problem. Wir wollen die EU-Sicherheitsagenturen OLAF, CEPOL, Europol und Eu-
</p>
<p>rojust mit weitreichenden Handlungsbefugnissen ausstatten und eine europaweit reibungslose Zusammenarbeit der 
</p>
<p>Sicherheitsbehörden der EU-Mitgliedstaaten erreichen. 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>24 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Sorgsamer Umgang mit Waffen 
</p>
<p>Wir setzen auf die Eigenverantwortung der Bürger, die legal Waffen besitzen. Wir haben eines der schärfsten Waf-
</p>
<p>fenrechte der Welt und halten dies für ausreichend. Weitere Verschärfungen sind unverhältnismäßig. Eine zentrale 
</p>
<p>Lagerung der Waffen in Schützen- und Vereinsheimen lehnen wir ab. Es muss mehr gegen den illegalen Waffenbesitz 
</p>
<p>getan werden. 
</p>
<p>II. Grenzschutz und Verteidigung sicherstellen 
</p>
<p>Unsere Verteidigungsstrukturen sind den heutigen globalen Herausforderungen nach dem radikalen Sparkurs der 
</p>
<p>letzten Jahre kaum gewachsen: Die veränderte Bedrohungslage durch internationalen Terrorismus, hybride Kriegs-
</p>
<p>führung und Cyber-Krieg stellen die Bundeswehr vor neue Herausforderungen. Die Berliner Politik findet bis heute 
</p>
<p>keine angemessenen Antworten darauf. Grobe Fehler in der Beschaffungspolitik kosten uns Milliarden, die anderwei-
</p>
<p>tig z.B. in der Infrastruktur fehlen. Problemprojekte wie z.B. das G36-Gewehr, das Drohnenprojekt Euro Hawk, der 
</p>
<p>Marinehubschrauber NH90 und das Transportflugzeug A400M sind nur wenige Beispiele für die zahlreichen Hand-
</p>
<p>lungsbedarfe sowie das dringende Erfordernis einer Reform des Beschaffungswesens. Die Herausforderungen un-
</p>
<p>serer äußeren Sicherheit wollen wir im europäischen Verbund lösen. 
</p>
<p>EU-Außengrenzen gemeinsam schützen 
</p>
<p>Wir wollen keine Rückkehr zu Schlagbäumen in Europa, denn wir sind stolz auf die offenen Grenzen zu unseren 
</p>
<p>europäischen Nachbarn. Aber damit wir dies erhalten können, brauchen wir eine umso bessere Sicherung unserer 
</p>
<p>europäischen Außengrenzen. Sie sind bislang ungenügend geschützt und stellen ein Sicherheitsrisiko für unsere 
</p>
<p>Bürger dar. Wir können aber auch nicht die gesamte Verantwortung auf Länder wie Griechenland und Italien abwäl-
</p>
<p>zen. Deshalb sind wir für eine Stärkung des Grenzschutzes auf der europäischen Ebene. Die Grenzschutzagentur 
</p>
<p>Frontex braucht daher mehr Personal und weitreichendere Kompetenzen. 
</p>
<p>Verteidigung europäisch organisieren 
</p>
<p>Wir wollen die militärische Zusammenarbeit zwischen den EU-Mitgliedstaaten systematisch ausdehnen. Die europä-
</p>
<p>ische Sicherheitsarchitektur ist zunehmend fragil. Unser Ziel ist, dass alle EU-Länder zwei Prozent ihres Bruttoin-
</p>
<p>landsprodukts in ihre Verteidigung investieren. Daneben wollen wir den Aufbau eines europäischen Hauptquartiers 
</p>
<p>zur Koordination ziviler und militärischer Missionen, beziehungsweise Operationen in Ergänzung zur NATO, um den 
</p>
<p>europäischen Sicherheitsinteressen verstärkt Rechnung zu tragen. 
</p>
<p>Europas Rolle in der NATO stärken 
</p>
<p>Der zu erwartende Rückzug amerikanischer Militärpräsenz in Europa würde ein Sicherheitsvakuum entstehen lassen, 
</p>
<p>das wir gesamteuropäisch ausgleichen müssen. Wir streben eine enge europäische Zusammenarbeit im Wehrbe-
</p>
<p>reich an, die keine Dopplungen zur NATO-Struktur schaffen, sondern eine Ergänzung darstellen soll. Ein starkes 
</p>
<p>Europa in der NATO kann den USA auf Augenhöhe begegnen. Wir wollen eine starke NATO, um schlagfertig auf die 
</p>
<p>Herausforderungen des Cyberkriegs und des internationalen Terrorismus reagieren zu können. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>25 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Rüstungspolitik europäisch organisieren 
</p>
<p>Wir wollen unsere Rüstungspolitik stärker europäisch organisieren. Eine gemeinsame Verteidigungsindustrie gewähr-
</p>
<p>leistet strategische Autonomie und unsere technologische Unabhängigkeit. Die hohen Kosten für militärische Hoch-
</p>
<p>technologie sind ohnehin immer schwerer durch nationale Haushalte zu finanzieren. Gemeinschaftliche Entwicklung 
</p>
<p>und Beschaffung sind daher notwendig. 
</p>
<p>Europäisches Beihilferecht im Verteidigungsbereich reformieren 
</p>
<p>Wir wollen, dass es künftig zulässig ist, im Verteidigungsbereich tätigen Unternehmen solche staatlichen Beihilfen 
</p>
<p>zukommen zu lassen, wie es auch in anderen Ländern üblich ist. 
</p>
<p>Gesellschaftsjahr für alle 
</p>
<p>Mit Aussetzung der Wehrpflicht wurde eines der letzten gesellschaftsumfassenden Bindeglieder ohne Not aufgege-
</p>
<p>ben. Mit jedem Jahr nach Aussetzung der Wehrpflicht zeigen sich die Folgen immer stärker: Das Eintreten für die 
</p>
<p>Gemeinschaft, für Ehrenamt und soziales Miteinander lässt nach. Wenn wir den Zusammenhalt verlieren, wird unser 
</p>
<p>System vor große Probleme gestellt. So wie die Wehrpflicht früher, bedarf es auch heute eines identitätsstiftenden 
</p>
<p>Einsatzes für die Gesellschaft. Ansonsten droht sie in lose Gruppen von Individualisten zu zerfallen. Veränderte Si-
</p>
<p>cherheits- und Bedrohungslagen erfordern zudem eine Anpassung der militärischen Strukturen, womit sich der Bedarf 
</p>
<p>an qualifiziertem Nachwuchs erhöht. Wir fordern deshalb ein Gesellschaftsjahr für Frauen und Männer. Dabei soll es 
</p>
<p>eine Wahlfreiheit zwischen dem Dienst der Bundeswehr, im Katastrophenschutz, bei der Feuerwehr und vielen wei-
</p>
<p>teren Blaulichtorganisationen sowie im sozialen Bereich geben. Dieser Dienst für die Gemeinschaft muss sich für 
</p>
<p>jeden lohnen. Wir wollen hierfür eine Arbeitsgruppe mit den betreffenden Interessenverbänden, Renten- und Finanz-
</p>
<p>experten bilden, um ein Realisierungskonzept zu erstellen.  
</p>
<p>Streitkräfte aus der Mitte der Gesellschaft 
</p>
<p>Wir wollen, dass die Bundeswehr den erforderlichen Rückhalt und Wertschätzung aus der Gesellschaft erfährt. Wir 
</p>
<p>stehen zu öffentlichen Gelöbnissen, Informationsveranstaltungen durch Jugendoffiziere an Schulen und Gewinnung 
</p>
<p>des Nachwuchses aus der Breite der Gesellschaft.  
</p>
<p>Auslandseinsätze 
</p>
<p>Einsätze müssen mit dem Grundgesetz und dem internationalen Recht vereinbar sein und dürfen nur dazu dienen, 
</p>
<p>den Frieden zu wahren oder wiederherzustellen. Wir wollen keine risikoreichen Einsätze. Die Ziele müssen klar defi-
</p>
<p>niert, von Beginn an mit zivilen Nichtregierungsorganisationen geplant und mit Zeitplänen verknüpft werden. Der 
</p>
<p>mittlerweile 15-jährige Einsatz der Bundeswehr in Afghanistan ist ein Negativbeispiel, das sich nicht wiederholen darf. 
</p>
<p>Die rechtliche und wirtschaftliche Absicherung im einsatzbedingten Schadensfall muss für die Soldaten eindeutig 
</p>
<p>geregelt sein. 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>26 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Attraktiver Dienst bei der Bundeswehr 
</p>
<p>87 Prozent der länger dienenden Soldaten sind Pendler. Dies erfordert unter anderem eine dauerhafte Anwendung 
</p>
<p>von Trennungsgeld. Ministerielle Schnellschüsse wie die Soldatenarbeitszeitverordnung ohne Ausführungsbestim-
</p>
<p>mungen lehnen wir ab, da sie die Truppe unnötig belasten. 
</p>
<p>Moderne und einsatzfähige Ausrüstung 
</p>
<p>Wir wollen, dass den Soldaten das Material zur Verfügung steht, das sie für ihren Dienst benötigen. Dasselbe gilt für 
</p>
<p>die Reservisten bei der Ausbildung, aber auch bei der Zusammenarbeit zwischen Truppe und Reservistenkamerad-
</p>
<p>schaften. Eine moderne und einsatzfähige Ausrüstung ist ebenso Grundvoraussetzung für einen attraktiven Dienst 
</p>
<p>wie die Betreuung der Soldaten, die aus einem Auslandseinsatz zurückkehren. Die Vereinbarkeit von Familie und 
</p>
<p>Beruf muss sichergestellt sein. 
</p>
<p>Attraktivitätsprogramm auch für länger dienende Soldaten 
</p>
<p>Länger dienende Soldaten dürfen beim Attraktivitätsprogramm nicht vergessen werden. Daher sollte der Beförde-
</p>
<p>rungsstau in allen Dienstgradgruppen zeitnah beendet werden. Außerdem muss die Flexibilität des längeren Dienens 
</p>
<p>über die besondere Altersgrenze hinweg für die Interessierten mit einem Maßnahmenpaket zur Besoldung und Pen-
</p>
<p>sion attraktiv gestaltet werden. 
</p>
<p>Keine Erhöhung der besonderen Altersgrenze 
</p>
<p>Eine Erhöhung der besonderen Altersgrenze lehnen wir ab, da dies einen tiefen Einschnitt in die Lebensplanung der 
</p>
<p>Soldaten bedeutet, aber auch das Alter der Truppe erhöht, während derzeit das Eintrittsalter steigt. 
</p>
<p>Reservisten unterstützen 
</p>
<p>Die Reservisten müssen in allen Bereichen gefördert werden, um sie flexibel, vor allem in Mangelverwendungen 
</p>
<p>einsetzen zu können. Die Bürokratie rund um Wehrübungen muss abgebaut werden und die Rahmenbedingungen 
</p>
<p>eng mit den Interessenverbänden abgestimmt werden. 
</p>
<p>III. Außenpolitik mit Verantwortung 
</p>
<p>Wir wollen die außenpolitischen Herausforderungen des 21. Jahrhunderts angehen. Deutschland trägt als eine der 
</p>
<p>größten Wirtschaftsmächte der Welt eine große Verantwortung. Dem und der Erwartungshaltung der Staatengemein-
</p>
<p>schaft entsprechend wollen wir, dass Deutschland sich als zuverlässiger Partner und ehrlicher Makler in die Weltpo-
</p>
<p>litik einbringt. Wir wollen durch eine solide, friedliche und berechenbare Rolle die internationale Politik mitgestalten. 
</p>
<p>Friedenssicherung dient auch der Bekämpfung von Fluchtursachen. 
</p>
<p>Der Einsatz für das Selbstbestimmungsrecht der Völker, die Gewährleistung der Freiheit, der Demokratie, des 
</p>
<p>Rechtsstaats und der Menschenrechte muss wieder unser Schwerpunkt werden. Unser internationales Ansehen 
</p>
<p>müssen wir in die Diplomatie einbringen, um gemeinsame Lösungen für globale Probleme zu finden. Hierbei geht es 
</p>
<p>vor allem darum, dem Klimawandel entgegenzuwirken, den Hunger in der Welt zu bekämpfen, die Ressourcensicher-
</p>
<p>heit und insbesondere die Energieversorgung, sicherzustellen. Auch müssen wir den Zugang zu Rohstoffen und </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>27 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Wasser für alle sowie die innere und äußere Sicherheit gewährleisten. Wir wollen aber keine außenpolitischen Allein-
</p>
<p>gänge, sondern immer eine Abstimmung mit unseren Verbündeten. Unsere zurückhaltende Kultur in der internatio-
</p>
<p>nalen Politik war für unser Nachkriegsdeutschland prägend und hat uns das heutige Ansehen eingebracht. Dieses 
</p>
<p>zu bewahren, sehen wir als unsere Aufgabe an. 
</p>
<p>Enge Beziehungen zu bisherigen Partnern fördern 
</p>
<p>Deutschland ist als Industriestandort ohne eigene nennenswerte Rohstoffvorkommen von seinen guten internationa-
</p>
<p>len Beziehungen besonders abhängig. Daher wollen wir die bestehenden Verbindungen unseres Landes in der Welt 
</p>
<p>pflegen und ausbauen. 
</p>
<p>Transatlantische Beziehungen fortführen 
</p>
<p>Wir wollen unsere guten partnerschaftlichen Beziehungen auf Augenhöhe mit den nordamerikanischen Staaten pfle-
</p>
<p>gen und ausbauen. Wir werden uns dafür einsetzen, dass diese Beziehung stärker von gegenseitigem Respekt ge-
</p>
<p>tragen wird. 
</p>
<p>Enge deutsch-französische Partnerschaft 
</p>
<p>Immer wenn Deutschland und Frankreich eng verbündet und geschlossen handelten, konnten die Krisen in Europa 
</p>
<p>überwunden werden. Wir wollen deshalb dem deutsch-französischen Tandem in der Europapolitik wieder größere 
</p>
<p>Bedeutung zukommen lassen und streben eine enge Zusammenarbeit mit unseren französischen Freunden an. 
</p>
<p>Partnerschaftliche Beziehungen zum Vereinigten Königreich 
</p>
<p>Der Austritt Großbritanniens und Nordirlands aus der Europäischen Union ist dramatisch. Die vergleichbare Wirt-
</p>
<p>schaftskraft der zwanzig kleinsten Volkswirtschaften unter den EU-Mitgliedstaaten geht unserem Binnenmarkt verlo-
</p>
<p>ren. Die Entscheidung der Bevölkerung respektieren wir und müssen deshalb neue Wege suchen, unsere partner-
</p>
<p>schaftlichen Beziehungen neu auf hohem Niveau auszuhandeln. Dies muss aber fair und ohne Sonderzugeständ-
</p>
<p>nisse geschehen. 
</p>
<p>Verantwortung gegenüber Israel 
</p>
<p>Deutschland hat gegenüber dem Staat Israel eine besondere historische Verantwortung. Die Existenz und Sicherheit 
</p>
<p>Israels sehen wir als Auftrag unserer Außenpolitik an. Wir streben für die Lösung des Konflikts mit Palästina eine 
</p>
<p>friedliche Zweistaaten-Lösung an. 
</p>
<p>Türkei nicht beitrittsfähig 
</p>
<p>Wir sehen die Entwicklungen seit dem gescheiterten Putsch-Versuch in der Türkei mit sehr großer Sorge. Die repres-
</p>
<p>siven Maßnahmen im Rahmen des ausgerufenen Ausnahmezustands verurteilen wir und appellieren an die türkische 
</p>
<p>Regierung, auf den Pfad der Demokratie und des freiheitlichen Rechtstaats zurückzukehren. Auch die geplante Ein-
</p>
<p>führung der Todesstrafe in diesem Land alarmiert uns. Unter diesen Voraussetzungen können wir nicht länger über 
</p>
<p>eine EU-Mitgliedschaft verhandeln, weil sie nicht mit unseren europäischen Grundwerten vereinbar sind. Wir dürfen 
</p>
<p>uns dabei auch nicht durch eine Aufkündigung des EU-Türkei-Flüchtlingsabkommens erpressen lassen.  </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>28 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Dialog mit Russland fortsetzen 
</p>
<p>Wir wollen trotz der völkerrechtswidrigen Annexion der Krim und der großen Differenzen in den Beziehungen zu 
</p>
<p>Russland den Dialog nicht abreißen lassen. Der regelmäßige Austausch ist uns wichtig, weil wir nur so die Chance 
</p>
<p>haben, Fortschritte zu erzielen. Dabei setzen wir vor allem auf den NATO-Russland-Rat, um den Ukrainekonflikt 
</p>
<p>friedlich zu lösen.  
</p>
<p>Kooperation mit regionalen Bündnissen vertiefen 
</p>
<p>Wir wollen die Zusammenarbeit mit der Afrikanischen Union und der Arabischen Liga intensivieren. Wir brauchen 
</p>
<p>gemeinsame Strategien und gemeinsames Handeln gegen die Bedrohung der Freiheit durch den internationalen 
</p>
<p>Terrorismus und im Umgang mit den Folgen instabiler Länder für unsere Sicherheit. 
</p>
<p>Strategische Rohstoffpartnerschaften vorantreiben 
</p>
<p>Für die Zukunftsfähigkeit des Industriestandorts Deutschland und die Sicherung unseres Wohlstands wollen wir eine 
</p>
<p>engagierte Rohstoffpolitik. Mit Hilfe von bilateralen Rohstoffabkommen gilt es, langfristig unseren Bedarf zu sichern. 
</p>
<p>Es geht um den Zugang zu seltenen Erden, Industriemineralien und fossilen Rohstoffen, den wir partnerschaftlich mit 
</p>
<p>den entsprechenden Ländern im afrikanischen, asiatischen und südamerikanischen Raum organisieren wollen. Die 
</p>
<p>Schutzräume und Unantastbarkeit in der Arktis und Antarktis wollen wir jedoch erhalten beziehungsweise erreichen. 
</p>
<p>Krisenregionen wieder stabilisieren 
</p>
<p>Regimewechsel der vergangenen Jahre stürzten viele Länder ins Chaos. Wir müssen mit einer verlässlichen Außen-
</p>
<p>politik Vermittler und Ratgeber in solchen Fällen sein und werden Maßnahmen unterstützen, die wieder zu einer 
</p>
<p>Stabilisierung der betroffenen Länder beitragen. Wir dürfen solche Staaten nicht zwingen, unser demokratisches 
</p>
<p>System zu kopieren. Sie müssen ihren eigenen Weg finden, um eine tragbare Staatlichkeit in Freiheit zu entwickeln. 
</p>
<p>Gemeinsames Vorgehen gegen den sogenannten „Islamischen Staat“ 
</p>
<p>Wir wollen den sogenannten „Islamischen Staat“ durch die Unterstützung der regionalen Kräfte bekämpfen. Einen 
</p>
<p>Einsatz deutscher Kampftruppen lehnen wir ab, wollen aber die deutsche Infrastruktur zur Verfügung stellen, um 
</p>
<p>durch militärische Aufklärungsarbeit die Kampfverbände gegen die Extremisten zu unterstützen. Wir unterstützen alle 
</p>
<p>Maßnahmen der Vereinten Nationen, die dazu beitragen, den Bürgerkrieg in Syrien schnellstmöglich zu beenden. 
</p>
<p>Abrüstung und Nichtverbreitung von Massenvernichtungswaffen 
</p>
<p>Wir wollen unsere Welt sicherer machen. Deshalb unterstützen wir alle Maßnahmen, die dazu beitragen, die Zahl der 
</p>
<p>Massenvernichtungswaffen zu verringern. Besonders wichtig ist uns dabei, die Weitergabe solcher Waffen in die 
</p>
<p>Hände von Terroristen mit allen uns möglichen Mitteln zu verhindern. Nuklearwaffen sind für uns ein globales Sicher-
</p>
<p>heitsrisiko. Wir wollen, dass ihre Zahl auf dieser Welt reduziert wird und vor allem die Zahl der Atommächte nicht 
</p>
<p>weiter zunimmt. Wir begrüßen deshalb das Ende des dreizehnjährigen Atomstreits mit dem Iran durch das Atomab-
</p>
<p>kommen von Wien. Dabei werden wir uns dafür einsetzen, dass die Vereinbarungen auch eingehalten werden. 
</p>
<p> 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>29 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Völkerverständigung durch Städte- und Gemeindepartnerschaften 
</p>
<p>Wir wollen unsere Erfahrungen aus den Städten und Gemeinden in den Bundestag tragen und den Ausbau der 
</p>
<p>Städte- und Gemeindepartnerschaften voranbringen. Völkerverständigung findet schließlich nicht zwischen Staaten, 
</p>
<p>sondern zwischen deren Bürgern statt. Deshalb müssen diese Begegnungen in den Kommunen erfolgen, dort wo die 
</p>
<p>Politik den Bürgern am nächsten ist. Hier wurde in den letzten Jahren viel zu wenig getan. Die Mittel müssen aufge-
</p>
<p>stockt werden. 
</p>
<p>Welthandelsorganisation stärken 
</p>
<p>Wir wollen nicht länger mit einzelnen Staaten Handelsabkommen abschließen. CETA, TTIP und TiSA sind das Er-
</p>
<p>gebnis des Scheiterns der Welthandelsorganisation, faire Regeln für den globalen Handel aufzustellen. Deshalb set-
</p>
<p>zen wir uns für eine Wiederbelebung der Welthandelsrunden ein, bei denen die Industrieländer verantwortungsvoller 
</p>
<p>auf die Interessen der ärmeren Länder dieser Welt eingehen müssen. 
</p>
<p>IV. Entwicklungspolitik für eine friedlichere und sichere Welt 
</p>
<p>Entwicklungspolitik ist auch Sicherheitspolitik. Hierdurch kann der Nährboden für eine Radikalisierung der Menschen 
</p>
<p>entzogen und damit der Hinwendung zum Extremismus und Terrorismus vorgebeugt werden.  
</p>
<p>Jeder Mensch hat das Recht auf seine Heimat und muss die Möglichkeit erhalten, dort sicher und friedlich in voller 
</p>
<p>Selbstbestimmtheit leben zu können. 
</p>
<p>Angesichts von derzeit etwa 65 Millionen Menschen auf der Flucht rückt dieses Ziel aber immer weiter in die Ferne. 
</p>
<p>Fluchtursachen sind vielfältig und keineswegs nur auf kriegerische Konflikte wie in Syrien beschränkt. Es geht uns 
</p>
<p>allgemein um die Gewährleistung einer nachhaltigen Entwicklung, einen verstärkten Klimaschutz, gute Regierungs-
</p>
<p>führung und den Erhalt der Lebensgrundlagen in allen Regionen dieser Welt. Dieser Herausforderung stellen wir uns. 
</p>
<p>Entwicklungszusammenarbeit demokratisieren 
</p>
<p>Wir wollen, dass Entwicklungszusammenarbeit nicht auf dem Reißbrett der Ministerialbürokratie entworfen wird, son-
</p>
<p>dern der Bundestag die Schwerpunkte und Leitlinien gestaltet. 
</p>
<p>Durch faire Beschaffung Fluchtursachen bekämpfen 
</p>
<p>Wir wollen eine staatliche Fair-Trade-Selbstverpflichtung: Eine faire und nachhaltige Beschaffung durch alle öffentli-
</p>
<p>chen Stellen ist unser Ziel. Der Staat mit seinen Behörden muss Vorbild sein, wenn es um die Sicherstellung fairer 
</p>
<p>Löhne und nachhaltiger Herstellung von Waren geht, die er selbst bezieht. 
</p>
<p>Ausbau des Eine-Welt-Promotoren-Programms 
</p>
<p>Herausforderungen und Fluchtursachen wie Klimawandel, Hunger und Armut erfordern auch bei uns ein Umdenken 
</p>
<p>und ein entschlossenes Handeln im Alltag. Das Bundesentwicklungsministerium fördert deshalb gemeinsam mit den 
</p>
<p>Bundesländern sogenannte Eine-Welt-Promotoren. Diese beraten öffentliche Stellen und setzen sich für eine global 
</p>
<p>nachhaltige Entwicklung ein. Wir wollen dieses Programm weiter ausbauen. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>30 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Textilbündnis voranbringen 
</p>
<p>Wir wollen erreichen, dass die gesamte deutsche Textilindustrie sich selbstverpflichtet, eine faire Produktion in 
</p>
<p>Schwellen- und Entwicklungsländern sicherzustellen. Es beteiligen sich aber bisher noch zu wenige Unternehmen an 
</p>
<p>dem hierfür geschaffenen Textilbündnis, um diesem Ziel zügig näherzukommen. Wir wollen es daher durch gezielte 
</p>
<p>Kampagnen und Kommunikationsmaßnahmen bekannter machen. 
</p>
<p>Der Verantwortung als Geberland gerecht werden 
</p>
<p>UN-Hilfsorganisationen leiden unter chronischer Unterfinanzierung, weil die Geberländer wie auch Deutschland zu 
</p>
<p>wenig Mittel für die vielfältigen Hilfsmissionen zur Flüchtlingsversorgung vor Ort bereitstellen. Es kommt auch regel-
</p>
<p>mäßig zu Verzögerungen der versprochenen Zahlungen. Die teilweise prekären Situationen in den Flüchtlingscamps 
</p>
<p>in Ländern wie dem Libanon, in Jordanien, Kenia, Uganda und dem Tschad zwangen deshalb schon viele der dort 
</p>
<p>untergekommenen Geflohenen zur Weiterflucht – auch in Richtung Europa. Dieser Umstand ist auch auf das Versa-
</p>
<p>gen der Europäischen Union und ihrer Mitgliedsstaaten zurückzuführen. Deswegen wollen wir, dass Deutschland im 
</p>
<p>Verbund mit seinen europäischen Partnern seiner Verantwortung gerecht wird. 
</p>
<p>Eigener Haushalt für Hilfsorganisationen der UNO 
</p>
<p>Wir wollen erreichen, dass die Vereinten Nationen mittelfristig einen eigenen Haushalt für die UNO-Hilfsorganisatio-
</p>
<p>nen aufstellen, um dort eine lückenlose Finanzierung sicherzustellen. Bisher müssen die Mittel immer wieder neu von 
</p>
<p>den Geberländern wie Deutschland eingeworben werden. Die Folgen sind Engpässe bei der Lebensmittel- und Ge-
</p>
<p>sundheitsversorgung, die die Menschen in Flüchtlingscamps dazu zwingt, von dort aus nach Europa weiter zu fliehen. 
</p>
<p>Ein eigener Haushalt würde diese Fluchtursache abmildern.  
</p>
<p>0,7 Prozent unserer Wirtschaftsleistung für Entwicklungspolitik 
</p>
<p>Wir werden uns dafür einsetzen, dass Deutschland das international vereinbarte 0,7-Prozent-Ziel schnellstmöglich 
</p>
<p>erreicht: 0,7 Prozent unseres Bruttoinlandsprodukts müssen in die Entwicklungspolitik fließen. Diese Gelder sind eine 
</p>
<p>wichtige Investition in unsere Sicherheit, weil sie Flucht nach Europa und Radikalisierungen in der Dritten Welt vor-
</p>
<p>beugen. Dabei wollen wir dafür sorgen, dass die Statistik nicht geschönt wird: Die Kosten für die Flüchtlingsunter-
</p>
<p>bringung in Deutschland dürfen hier nicht länger mit hineingerechnet werden. Umgekehrt müssen wir aber auch 
</p>
<p>absolut sicherstellen, dass Gelder der Entwicklungshilfe nicht auf privaten Konten „versickern“ können. 
</p>
<p>Mehr Engagement in der Sahelzone  
</p>
<p>Die Wüste breitet sich in der Sahelzone im Süden der Sahara immer weiter aus und raubt Schritt für Schritt Millionen 
</p>
<p>Menschen ihre Lebensgrundlage. Wir wollen das internationale Projekt unterstützen, einen 7.000 Kilometer langen 
</p>
<p>Waldgürtel zwischen dem Senegal und Dschibuti durch Aufforstung anzulegen, um dieser Region neue Lebensper-
</p>
<p>spektiven zu geben und die Fluchtursachen zu bekämpfen. 
</p>
<p> 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>31 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>V. Verbrauchersicherheit auf höchstem Niveau 
</p>
<p>Unser Sicherheits-Begriff schließt auch die Gefahrenabwehr im Bereich von Waren und Dienstleistungen ein. Wir 
</p>
<p>sind stolz auf unser im Grundgesetz verankertes Vorsorgeprinzip, durch das Schäden für unsere Gesundheit im 
</p>
<p>Voraus vermieden werden sollen. Damit sollen vorsorglich auf unserem Markt nur die Waren zugelassen werden, 
</p>
<p>von denen nachweislich keine Gefahr ausgeht. Dank der Meisterpflicht in Berufen wie Elektriker oder Schornsteinfe-
</p>
<p>ger leisten unsere Handwerker einen großen Beitrag für die Sicherheit der Bürger. Auch für Lebensmittelerzeugnisse 
</p>
<p>und –verarbeitung ist eine fachliche Qualifikation Grundvoraussetzung. 
</p>
<p>Vorsorgeprinzip wieder ernst nehmen 
</p>
<p>Wir wollen keine Aufweichung unseres Vorsorgeprinzips. Internationale Abkommen wie das SPS-Übereinkommen 
</p>
<p>oder Handelsabkommen wie CETA und TTIP stellen unseren vorsorgenden Ansatz zunehmend in Frage. Die Große 
</p>
<p>Koalition treibt dies weiter voran. Dem stellen wir uns entgegen. Alle Verursacher von Verschmutzung lebensnotwen-
</p>
<p>diger Ressourcen sind finanziell in Verantwortung zu nehmen. 
</p>
<p>Information der Verbraucher 
</p>
<p>Wir stehen für einen starken europäischen Verbraucherschutz auf hohem Niveau. Dabei setzen wir auf den mündigen 
</p>
<p>Bürger: Staatliche Bevormundung bei Kaufentscheidungen lehnen wir strikt ab. Wir wollen weniger Bürokratie und 
</p>
<p>stattdessen eine vollumfängliche Information der Verbraucher sowie eine gezielte Vermittlung von Alltagskompeten-
</p>
<p>zen. Die Arbeit der Verbraucherzentralen muss gestärkt werden. 
</p>
<p>Kampf gegen Antibiotikaresistenzen 
</p>
<p>Allein in Deutschland sterben jährlich ca. 10.000 bis 15.000 Menschen an den Folgen einer Infektion durch resistente 
</p>
<p>Bakterien. Wir wollen eine Aufklärung, um die Bevölkerung, aber auch Ärzte, Tierärzte und Landwirte darauf zu sen-
</p>
<p>sibilisieren und auf alternative Behandlungsmöglichkeiten hinzuweisen. Wir brauchen auch mehr Forschungsanstren-
</p>
<p>gungen, die wir staatlich fördern wollen. Eine vermehrte Zulassung neuer Präparate ist ebenso erforderlich. 
</p>
<p>Atomausstieg ist Gebot unserer Sicherheit 
</p>
<p>Wir stehen für den endgültigen Ausstieg aus der Atomenergie und die Wende hin zu erneuerbaren Energien. Tschern-
</p>
<p>obyl und Fukushima haben uns vor Augen geführt, welche Gefahr von Kernkraftwerken ausgehen kann. Störfälle 
</p>
<p>durch Computerviren, Terroranschläge oder unvorhergesehene Materialschwäche können fatale Folgen für unsere 
</p>
<p>Heimat haben. Uns bereiten auch die Störfälle grenznaher Kernkraftwerke im Ausland große Sorgen, wie etwa Cat-
</p>
<p>tenom in Frankreich oder Tihange in Belgien. Wir wollen hier auf internationaler Ebene mehr Sicherheit für unsere 
</p>
<p>Bürger erreichen. 
</p>
<p>Kein Endlager, sondern Rückholbarkeit des Atommülls 
</p>
<p>Die Rückholbarkeit des Atommülls muss gewährleistet sein. Wir wollen deshalb, dass das hochgefährliche Material 
</p>
<p>auch in der Zukunft unter Kontrolle bleibt und zu jedem Zeitpunkt sicher verschoben werden kann.  </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>32 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Ehrlichkeit &amp; Fleiß 
</p>
<p>Unsere wichtigsten Ziele bis 2021: 
</p>
<p>- Gleicher Lohn für gleiche Arbeit 
</p>
<p>- Verantwortliches Unternehmertum fördern 
</p>
<p>- Bundesweit einheitliche Bildungsstandards auf Höchstniveau 
</p>
<p> 
</p>
<p>Deutschland ist eine der größten Wirtschaftsmächte der Welt. Grund dafür sind die vielen Millionen Bürger, die durch 
</p>
<p>Leistung, Einsatz und Innovationsfreude unseren Wohlstand erwirtschaften. Unternehmer mit Verantwortung auf der 
</p>
<p>einen, Arbeitnehmer mit klugen Köpfen auf der anderen Seite sind das Rückgrat unserer Gesellschaft. Wir wollen 
</p>
<p>uns dafür stark machen, dass dies nicht aus den Fugen gerät. Deshalb wollen wir die hart arbeitende Mittelschicht 
</p>
<p>massiv entlasten. Wir brauchen neue Anreize, damit sich Leistung wieder lohnt.  
</p>
<p>Unsere für das Wirtschaftsleben unverzichtbare Infrastruktur vom Breitbandausbau über Schiene, Straße und Ge-
</p>
<p>wässer braucht zudem dringend benötigte Investitionen. Wir fordern deshalb einen bundesweiten Straßenrettungs-
</p>
<p>schirm. Das Bürokratiemonster und „Draufzahlgeschäft“ der PKW-Maut der Großen Koalition wollen wir verhindern. 
</p>
<p>I. Arbeit muss sich wieder lohnen 
</p>
<p>Wer Vollzeit arbeitet, muss genug verdienen, um ohne staatliche Hilfen leben zu können. Eine faire Entlohnung sorgt 
</p>
<p>für die notwendigen Leistungsanreize. Der Mindestlohn ist vor diesem Hintergrund eine gute und wichtige Entwick-
</p>
<p>lung. Doch die damit verbundene Bürokratie ist gerade für den Mittelstand überborden. Für den Erhalt von Wohlstand 
</p>
<p>und Arbeitsplätzen in Deutschland treten wir für eine Beschäftigungspolitik ein, die Wertschöpfung am Standort 
</p>
<p>Deutschland auf hohem Niveau gewährleistet. 
</p>
<p>Erhalt der Tarifautonomie 
</p>
<p>Tarifverträge sind geeignet, auf die spezifischen Bedürfnisse der Branchen und der Regionen einzugehen. Die All-
</p>
<p>gemeinverbindlichkeitserklärung tariflicher Mindestlöhne, die über dem gesetzlichen Mindestlohn liegen, muss des-
</p>
<p>halb weiter gefördert werden. 
</p>
<p>Gleicher Lohn für gleiche Arbeit 
</p>
<p>Der Lohnunterschied zwischen Männern und Frauen ist nach wie vor eklatant hoch. Im europäischen Vergleich sind 
</p>
<p>wir Schlusslicht und die Große Koalition hat hier zu wenig gemacht. Das neue Entgeltgleichheitsgesetz ist ein fauler 
</p>
<p>Kompromiss, der für die meisten Frauen keine Verbesserung herbeiführen wird. Das wollen wir ändern. 
</p>
<p>Eingrenzung der Leiharbeit 
</p>
<p>Leiharbeit darf nur für die Abdeckung von Auftragsspitzen eingesetzt werden. Damit steht Unternehmen ein Instru-
</p>
<p>ment zur Verfügung, um flexibel reagieren zu können. Dieses Modell darf nicht ausufern und zur unsozialen Kosten-
</p>
<p>senkung oder Verdrängung der Stammbelegschaften missbraucht werden. Wir wollen deshalb, dass die Arbeit der </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>33 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Leiharbeiter von Beginn an gleich bezahlt werden muss wie die vergleichbare Arbeit der Stammbelegschaft. Dadurch 
</p>
<p>wird die Arbeit von Leiharbeitern für den Arbeitgeber teurer und dient somit als Ausnahme. 
</p>
<p>Hochqualifizierte Arbeitsplätze schaffen und sichern 
</p>
<p>Der Innovationsstandort Deutschland bietet beste Voraussetzungen zur Schaffung und Sicherung hochqualifizierter 
</p>
<p>Arbeitsplätze. Dies ist die Voraussetzung für unseren Wohlstand und die Zukunft unseres Landes. Wir stehen deshalb 
</p>
<p>für eine Politik, die den Standort Deutschland für in- wie ausländische Unternehmen attraktiv hält und durch gute 
</p>
<p>Bildung die klugen Köpfe von morgen hervorbringt. 
</p>
<p>Scheinselbständigkeit bekämpfen 
</p>
<p>Scheinselbständigkeit ist unsolidarisch und muss bekämpft werden. Sozialversicherungsbeiträge zu umgehen, be-
</p>
<p>deutet unsere sozialen Sicherungssysteme zu schwächen und die Scheinselbständigen einem Altersarmutsrisiko 
</p>
<p>auszusetzen. Wir wollen deshalb klare gesetzliche Regelungen und auch eine strengere und flächendeckendere 
</p>
<p>Überprüfung. Allerdings muss darauf geachtet werden, dass echte Selbständige und deren Auftraggeber durch neue 
</p>
<p>Regelungen nicht verunsichert und mit in das Fadenkreuz genommen werden.  
</p>
<p>Faire Entlohnung bei Praktika 
</p>
<p>Auf dem Weg ins berufliche Leben sind viele Jugendliche auf die Absolvierung von Praktika angewiesen. Wichtig ist 
</p>
<p>für uns, dass Praktikanten nicht ausgenutzt werden, sondern eine faire Bezahlung für ihre geleistete Arbeit erhalten. 
</p>
<p>Ehrliche Arbeitslosenstatistik 
</p>
<p>Bei den regelmäßigen Erhebungen der Arbeitslosen wird viel getrickst. Ältere Bezieher, Ein-Euro-Jobber, Arbeitslose 
</p>
<p>in Weiterbildungsmaßnahmen, kranke Arbeitslose und viele mehr werden nicht in die Statistik aufgenommen. Der 
</p>
<p>Öffentlichkeit wird bei dieser Falschdarstellung kein Dienst erwiesen. Es geht vielmehr das Vertrauen der Bevölke-
</p>
<p>rung verloren. Wir wollen das ändern und wieder zu einer ungeschönten Arbeitslosenstatistik zurückkehren. 
</p>
<p>II. Unternehmertum und Verantwortung 
</p>
<p>Politik und Wirtschaft tragen Verantwortung für die Gesellschaft. Die Politik muss die Rahmenbedingungen für ein 
</p>
<p>funktionierendes Wirtschaften schaffen, damit sich die Unternehmen möglichst frei entfalten können. Die Unterneh-
</p>
<p>men müssen sich aber auch so verhalten, dass die Menschen vom erwirtschafteten Wohlstand profitieren. Diese 
</p>
<p>Ausgewogenheit im Sinne der sozialen Marktwirtschaft ist das Ziel unserer Wirtschaftspolitik. Die umstrittenen Han-
</p>
<p>delsabkommen CETA, TTIP und TiSA lehnen wir ab, weil sie vorrangig Großkonzernen nutzen und eine Gefahr für 
</p>
<p>unsere mittelständische Wirtschaft darstellen. 
</p>
<p>Verantwortliches Unternehmertum fördern 
</p>
<p>Ein starkes Unternehmertum braucht ein starkes Umfeld. Die Wirtschaft blüht dort, wo sie die besten Rahmenbedin-
</p>
<p>gungen vorfindet. Allerdings sehen wir, dass bestehende Defizite in diesem Bereich oft nicht beseitigt und häufig </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>34 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>noch zusätzliche Hürden aufgebaut werden. Wir wollen durch pragmatische Vorschläge unsere Unternehmen stär-
</p>
<p>ken, um uns erfolgreich im internationalen Wettbewerb behaupten zu können. 
</p>
<p>Chancengleichheit schaffen 
</p>
<p>Ländliche Gebiete und Ballungsräume müssen sich gleichermaßen entwickeln können, denn eine positive wirtschaft-
</p>
<p>liche Entwicklung in der Region entlastet auch die boomenden Zentren. Dadurch steigt die Attraktivität aller Regionen 
</p>
<p>und damit auch des gesamten Standorts Deutschland. 
</p>
<p>Kritischer Umgang mit Freihandelsabkommen 
</p>
<p>Wir stehen zum freien Handel und sehen die Vorzüge für die Exportnation Deutschland. Doch die geplanten Han-
</p>
<p>delsabkommen CETA, TTIP und TiSA bergen mehrere Gefahren. Hier werden die Interessen der Landwirtschaft und 
</p>
<p>der Großindustrie gegeneinander ausgespielt. Es drohen Paralleljustiz, eine Absenkung unserer Verbraucherschutz-
</p>
<p>standards und eine Privatisierung der öffentlichen Dienstleistungen wie etwa die Trinkwasserversorgung. Das werden 
</p>
<p>wir nicht zulassen und gesetzlich verankern. 
</p>
<p>Nachhaltiges Wirtschaften 
</p>
<p>Wir stehen für eine nachhaltige Wirtschaft mit den Zielen ein erfolgreiches, verantwortliches, soziales und umwelt-
</p>
<p>verträgliches Wirtschaftssystem aufzubauen. Die aktuelle Entwicklung der weltweiten Wirtschaft wird aufgrund der 
</p>
<p>Ungerechtigkeit soziale Unruhen schaffen. Sie erzeugt schon heute nicht berechenbare finanzielle Umweltschäden, 
</p>
<p>die häufig von der Allgemeinheit statt von den Verursachern gezahlt werden. 
</p>
<p>Eigentum verpflichtet 
</p>
<p>Wir stehen zum Eigentum und zur Eigentumverantwortung. Die Wirtschaft kann sich nur entfalten, wenn sie einen 
</p>
<p>möglichst freien Handlungsrahmen vorfindet. Die Verwaltung soll nur eingreifen, wenn Fehlentwicklungen offenkun-
</p>
<p>dig werden. Seit jeher stehen verantwortlich handelnde Unternehmer und Unternehmen für nachhaltiges Wachstum 
</p>
<p>und gesellschaftliche Stabilität. 
</p>
<p>Mittelstand und Handwerk fördern 
</p>
<p>Gerade kleinere Unternehmen und das Handwerk haben andere Ansprüche an die Wirtschaftspolitik als global han-
</p>
<p>delnde Konzerne. Sie sind häufig inhaber- oder familiengeführt und deshalb Garant für gesellschaftliche Verankerung 
</p>
<p>und Verantwortung. Sie benötigen spezielle Voraussetzungen im Wettbewerb mit Großkonzernen und sind einem 
</p>
<p>großen Verdrängungswettbewerb ausgesetzt. Zugang zu Wissen, Fachkräften und Kapital sind Grundbedingungen 
</p>
<p>für ihren Erfolg, den wir gewährleisten wollen. 
</p>
<p>Keine Gesetze zum Schaden des Mittelstands 
</p>
<p>Wir werden uns besonders dafür einsetzen, dass Gesetze und Verordnungen verhindert werden, die den Mittelstand 
</p>
<p>benachteiligen. Wir brauchen keine weiteren Auflagen und Vorschriften, sondern Entlastung. 
</p>
<p> 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>35 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Umfassender Bürokratieabbau 
</p>
<p>Wir wollen unnötige Statistik-, Aufzeichnungs-, Dokumentations-, und Meldepflichten reduzieren. Die Tachographen-
</p>
<p>pflicht für das Handwerk muss aufgehoben werden und auch die Vorfälligkeit der Sozialversicherungsbeiträge muss 
</p>
<p>abgeschafft werden. 
</p>
<p>Mindestlohn-Bürokratie beenden 
</p>
<p>Wir wollen der im Schnellverfahren aufgebauten Mindestlohn-Bürokratie Einhalt gebieten. Es gilt, die Dokumentati-
</p>
<p>onspflichten zur Kontrolle des Mindestlohns zu entschärfen. Die Subunternehmerhaftung, wonach ein Auftraggeber 
</p>
<p>dafür einzustehen hat, falls ein Subunternehmer den Mindestlohn nicht zahlt, muss gestrichen werden. Mithelfende 
</p>
<p>Familienangehörige gilt es zudem generell vom Mindestlohn auszunehmen. 
</p>
<p>Erhalt und Wiedereinführung der Meisterpflicht 
</p>
<p>Wir stehen zum Erhalt regulierter Berufe und dem damit eng verbundenen dualen Ausbildungssystem. Der Meisterb-
</p>
<p>rief steht für höchste Qualität und ist ein Gütesiegel deutscher Handwerkskunst. Deswegen wollen wir mit Bildungs-
</p>
<p>gutscheinen für die Meisterausbildung neue Anreize schaffen, um diese Berufsgruppen, vor allem auch den berufs-
</p>
<p>praktischen Teil zu stärken und dem Fachkräftemangel entgegenzuwirken. Wir werden weiterhin der EU Einhalt ge-
</p>
<p>bieten, dieses bewährte System anzutasten. 
</p>
<p>Freie Berufe fördern 
</p>
<p>Freiberufler erbringen aufgrund ihrer besonders hohen Qualifikation ihre Leistung persönlich, eigenverantwortlich und 
</p>
<p>fachlich unabhängig. Zu ihrem Kernprofil gehören ihre Professionalität, die Verpflichtung gegenüber dem Gemein-
</p>
<p>wohl sowie strenge Selbstkontrolle und Eigenverantwortlichkeit. Deswegen stehen wir zum qualifikationsgebundenen 
</p>
<p>Berufszugang, der Gewährleistung der bestehenden Kosten- und Honorarverordnungen sowie die Sicherung mittel-
</p>
<p>standsfreundlicher Vergabeverfahren für Architekten und Ingenieure.  
</p>
<p>Tourismus und Gastronomie stärken 
</p>
<p>Diese beiden Wirtschaftszweige haben eine besondere Bedeutung, denn die Branche ist weitgehend mittelständisch 
</p>
<p>geprägt. Wir wollen deshalb mehr Investitionen in den Tourismus tätigen und die gastronomischen Betriebe durch 
</p>
<p>steuerliche Anreize und/oder regionale Wirtschaftsförderung unterstützen. 
</p>
<p>Förderung der öffentlichen Tourismusinfrastruktur 
</p>
<p>Wir wollen die Voraussetzungen schaffen, dass der Tourismus in allen Regionen Deutschlands qualitativ hochwertige 
</p>
<p>Angebote bereithalten kann. Eine gute Infrastruktur von Verkehrsanbindungen bis hin zu barrierefreien Freizeitange-
</p>
<p>boten sind wichtige Ziele, die wir verfolgen. 
</p>
<p>Erhalt der Genossenschaftsbanken und Sparkassen 
</p>
<p>Wir setzen uns für den Erhalt unseres bewährten deutschen Drei-Säulen-Banken-Modells ein. Gerade in Zeiten der 
</p>
<p>Krise hat sich unsere Bankenstruktur für Sparer, Anleger und mittelständische Wirtschaft bewährt. Den wiederholten 
</p>
<p>Versuchen der EU, die Struktur unserer Sparkassen und Genossenschaftsbanken in Frage zu stellen, erteilen wir </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>36 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>eine klare Absage. Sparkassen und Genossenschaftsbanken dürfen nicht für dubiose Machenschaften von Groß-
</p>
<p>banken in Haftung genommen werden. 
</p>
<p>Sicherung der Kreditversorgung für den Mittelstand 
</p>
<p>Kleinere und mittlere Unternehmen brauchen eine verlässliche Finanzierung, um investieren zu können und wirt-
</p>
<p>schaftlichen Erfolg zu haben. Deshalb wollen wir die für den Mittelstand so wichtigen regional tätigen Sparkassen 
</p>
<p>und Genossenschaftsbanken vor überbordender Bankenregulierung schützen. Auch hinterfragen wir europäische 
</p>
<p>Anreizprogramme, die für Krisenländer gut sein mögen, aber unserer Kreditversorgung hierzulande abträglich sind. 
</p>
<p>Bleiberecht für Flüchtlinge in Ausbildung 
</p>
<p>Wir wollen Planungssicherheit für die Wirtschaft und fordern, dass integrations- und leistungswillige Flüchtlinge ihre 
</p>
<p>Ausbildung beenden und eine zweijährige Praxiszeit absolvieren können, ehe ihr Aufenthaltsstatus neu bewertet wird. 
</p>
<p>Eine Ausbildung ist die beste Entwicklungshilfe. 
</p>
<p>Integration von Flüchtlingen in den Arbeitsmarkt 
</p>
<p>Wir wollen dem Fachkräftemangel begegnen, indem wir möglichst umfassend die zu uns kommenden Flüchtlinge in 
</p>
<p>den Arbeitsmarkt integrieren. Hierfür sind nach intensiven Deutschkursen maßgeschneiderte Aus- und Weiterbil-
</p>
<p>dungsmaßnahmen der Bundesagentur für Arbeit notwendig, die in enger Abstimmung mit den Industrie- und Han-
</p>
<p>delskammern, den Handwerkskammern und den Unternehmen entwickelt werden müssen. 
</p>
<p>Für ein Einwanderungsgesetz 
</p>
<p>Die unkontrollierte Zuwanderung nach Deutschland im Zuge der Flüchtlingskrise, aber auch der enorme Fachkräfte-
</p>
<p>mangel in mehreren Branchen machen deutlicher denn je, dass wir klare Regeln für Einwanderung brauchen. Wir 
</p>
<p>wollen deshalb in der kommenden Wahlperiode ein Einwanderungsgesetz nach kanadischem Vorbild verabschieden. 
</p>
<p>Qualifizierte Arbeitsmigration ist für uns ein Gewinn, wenn sie richtig gestaltet wird. Unsere Wirtschaft braucht drin-
</p>
<p>gend Arbeitskräfte aus dem Ausland. Viele von ihnen sind gut ausgebildet und integrationswillig. Langzeitarbeitslose 
</p>
<p>und Migranten der 2. und 3. Generation gilt es aber auch besser nachzuqualifizieren. 
</p>
<p>Investitionen in Bildung, Forschung und Entwicklung 
</p>
<p>Die Bedeutung von Wissen für den Erfolg in allen Branchen ist wesentlich. Wir wollen beste Rahmenbedingungen 
</p>
<p>schaffen, um die klugen Köpfe von morgen hervorzubringen, die wir in unserer zukünftigen Wissensökonomie benö-
</p>
<p>tigen. Außerdem müssen wir enorme Anstrengungen unternehmen, um in den Feldern der Spitzentechnologie Lü-
</p>
<p>cken aufzuholen oder die Marktführerschaft zu verteidigen. Forschung und Entwicklung muss ein großer Stellenwert 
</p>
<p>eingeräumt werden. 
</p>
<p>Digitalisierung der Wirtschaft 
</p>
<p>Das Rückgrat der deutschen Wirtschaft sind die kleinen und mittelständischen Unternehmen. Diese müssen bei der 
</p>
<p>Digitalisierung der Wirtschaft mitgenommen werden, was viel zu wenig stattfindet. Wir wollen deshalb einen Sonder-
</p>
<p>fonds für Beratungsleistungen einrichten. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>37 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Start-Up-Förderung 
</p>
<p>Wir wollen Deutschland zum Start-Up-Land machen. Breitflächiges Unternehmertum schafft Arbeitsplätze und Wohl-
</p>
<p>stand. Die Bedingungen für Start-Ups sind in Deutschland nicht besonders gut. Viel Bürokratie und die fehlende 
</p>
<p>Sicherheit, mit der eigenen Geschäftsidee langfristig Fuß zu fassen, stellen ein Problem dar. Dem wollen wir uns 
</p>
<p>durch eine neue Start-Up-Förderinitiative annehmen. 
</p>
<p>Abwanderung von Spitzentechnologie verhindern 
</p>
<p>Wir wollen, dass Investitionen aus Nicht-EU-Staaten in nationale und europäische Unternehmen künftig einer stärke-
</p>
<p>ren Kontrolle unterliegen. Industriepolitisch motivierte Übernahmen müssen künftig verhindert werden können, wenn 
</p>
<p>dadurch eine Abwanderung unseres Know-hows die Folge ist. 
</p>
<p>Investitionskampagne für britische Unternehmen 
</p>
<p>Wir wollen, dass Unternehmen aus dem Vereinigten Königreich sich in Deutschland ansiedeln, wenn sie aufgrund 
</p>
<p>des bevorstehenden Austritts aus der EU Teile ihrer Unternehmen in andere EU-Staaten verlagern wollen. Eine ent-
</p>
<p>sprechende Kampagne wollen wir hierfür anstoßen. 
</p>
<p>Verpflichtende Betriebspraktika 
</p>
<p>Wir wollen die Voraussetzungen schaffen, dass deutschlandweit an allen weiterführenden Schulen Betriebspraktika 
</p>
<p>in Abstimmung mit den Unternehmen zum Standard werden. Der Mittelstand kann damit auch frühzeitig für sich als 
</p>
<p>Arbeitgeber werben und mögliches hochqualifiziertes Personal für die Zukunft sichern. 
</p>
<p>Europäischen Patenschutz wieder sicherstellen 
</p>
<p>Wir wollen, dass der gefährdete Europäische Patentschutz wieder sichergestellt wird. Hierfür muss die Unabhängig-
</p>
<p>keit der Beschwerdekammern innerhalb des Europäischen Patentamts wieder hergestellt werden, die derzeit in der 
</p>
<p>organisationsinternen Politik in Frage gestellt wird. 
</p>
<p>Wirtschaftsfaktor Flughäfen 
</p>
<p>Neben dem privaten Flugverkehr stellt der gewerbliche Flugverkehr eine wichtige Säule der deutschen Infrastruktur 
</p>
<p>und Wirtschaft dar. Daher stehen wir für einen neuen Deutschlandplan für den Wirtschaftsfaktor Flughäfen. Der Aus-
</p>
<p>bau und die Vernetzung der bestehenden Flughäfen an öffentliche Verkehrsmittel stehen hier im Fokus. 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>38 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>III. Unsere Landwirtschaft fördern 
</p>
<p>Wir halten eine eigentumsorientierte, nachhaltige Land- und Forstwirtschaft sowie die Teichwirtschaft und die an 
</p>
<p>Grund und Boden gebundene Jagd für die Grundvoraussetzungen eines lebensfähigen und lebenswerten ländlichen 
</p>
<p>Raums, der Heimat für alle bietet. Alle Bereiche stellen nicht nur die Versorgung der Bevölkerung mit hochwertigen 
</p>
<p>Nahrungsmitteln sicher, sondern erfüllen außerdem unersetzbare wirtschaftliche, soziale und umweltbezogene Auf-
</p>
<p>gaben. Gerade die Landwirtschaft zählt zur tragenden Säule der erneuerbaren Energien und bietet bis hin zum Tou-
</p>
<p>rismus auch eine Vielzahl von Arbeitsplätzen. 
</p>
<p>Wir sprechen uns für ein agro-gentechnikfreies Deutschland und Europa aus, da Risiken weder ausreichend erforscht 
</p>
<p>noch abschätzbar sind. Die Bürger als Verbraucher sind mehrheitlich gegen gentechnisch veränderte Lebensmittel. 
</p>
<p>Wir wollen den Bürgerwillen auch in diesem Bereich ernstnehmen und keine Kompromisse mit Gentechnik-Konzer-
</p>
<p>nen eingehen. Wir stehen für Planungssicherheit und somit für eine gesicherte Zukunft für die bäuerliche Landwirt-
</p>
<p>schaft. 
</p>
<p>Vielfalt erhalten – regionale Strukturen stärken 
</p>
<p>Patente auf Tiere und Pflanzen lehnen wir ebenso ab wie eine gesetzliche Verpflichtung auf ausschließliche Verwen-
</p>
<p>dung patentierten Saatguts. Das Bauernhofsterben steigt kontinuierlich, die Anzahl der Betriebe mit industriellen 
</p>
<p>Strukturen steigt. Wir wollen die Vielfalt der Landwirtschaft und bestehende Kulturlandschaften erhalten und treten 
</p>
<p>für eine Förderung des ländlichen Raums ein. Außerdem wollen wir familiäre und regionale Strukturen erhalten, stär-
</p>
<p>ken und ausbauen. Regionale Spezialitäten, besondere Bewirtschaftungsweisen und regionale Verarbeitung sind 
</p>
<p>auch ein Stück gelebtes Kulturgut, das es weiterhin zu fördern gilt. Der Paragraph 13a des Einkommenssteuergeset-
</p>
<p>zes mit der Ermittlung des Gewinns aus Land- und Forstwirtschaft nach Durchschnittssätzen muss für den Fortbe-
</p>
<p>stand der kleinbäuerlichen Strukturen erhalten bleiben. 
</p>
<p>Vorsorgeprinzip sichern 
</p>
<p>Wir wollen auch weiterhin gewährleisten, dass risikobehaftete Produkte, wie hormonbehandeltes Rindfleisch, von 
</p>
<p>unserem Markt fernbleiben. Gefahren müssen erst vollständig ausgeschlossen werden können, ehe Nahrungsmittel 
</p>
<p>auf unseren Markt kommen dürfen. 
</p>
<p>Agro-gentechnikfreies Deutschland und Europa 
</p>
<p>Solange die Risiken der Gentechnik nicht ausgeschlossen werden können, werden wir uns gegen den Einsatz in der 
</p>
<p>Landwirtschaft stellen. Dazu gehört auch das Klonen von Tieren. Gleichwohl halten wir es für wichtig, auf diesem 
</p>
<p>Gebiet weiter zu forschen. Wir brauchen Innovationen, um die Lebensmittelknappheit bei einer rasant steigenden 
</p>
<p>Weltbevölkerung zu verhindern. 
</p>
<p>Konventionelle Forschung stärken 
</p>
<p>Wir sehen einen großen Bedarf, konventionelle Züchtungsmethoden wieder stärker in den Fokus der Forschung zu 
</p>
<p>nehmen, etwa im Bereich der Öl- und Proteinpflanzen. Auch muss der Wissenstransfer von der Forschung hin zur 
</p>
<p>landwirtschaftlichen Praxis schneller und zielgerichteter erfolgen. Über ein europäisches Netzwerk der staatlichen </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>39 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Agrarforschungseinrichtungen der Mitgliedstaaten können wir einen neuen Hebel ansetzen, um gemeinsam zu neuen 
</p>
<p>Erkenntnissen zu kommen und diese schneller zugänglich zu machen. 
</p>
<p>Tiergerechte Haltung 
</p>
<p>Eine Weiterentwicklung der Tierhaltungsbedingungen wird von uns nachdrücklich unterstützt. Allerdings darf dies 
</p>
<p>nicht zu einer weiteren Benachteiligung bäuerlich geführter Betriebe gegenüber großen, gewerblich strukturierten 
</p>
<p>Anlagen führen. Eine Verbesserung der Haltungsbedingungen und wirtschaftlicher Erfolg bäuerlicher Strukturen dür-
</p>
<p>fen sich nicht gegenseitig ausschließen. Spezielle Begleitung durch Wissenschaft und Fördersysteme müssen auch 
</p>
<p>kleineren tierhaltenden Betrieben, insbesondere in naturräumlich benachteiligten Regionen, Perspektiven in die Zu-
</p>
<p>kunft eröffnen. 
</p>
<p>Energieproduktion erhalten 
</p>
<p>Die Balance zwischen Nahrungsmittel- und Energieproduktion auf landwirtschaftlichen Flächen muss weiterhin ge-
</p>
<p>währleistet sein. Heimischer Biosprit darf durch Besteuerung nicht die Wettbewerbsfähigkeit genommen werden. Eine 
</p>
<p>Überförderung einzelner Produktionsbereiche lehnen wir ab. Forschung und Entwicklung im Bereich der Verwertung 
</p>
<p>von Reststoffen, der Steigerung der Effizienz der bestehenden Anlagen und der Energiespeichermöglichkeiten wollen 
</p>
<p>wir vorantreiben. 
</p>
<p>Land- und Forstwirtschaftliche Flächen schützen 
</p>
<p>Pro Tag gehen in Deutschland bis zu 100 Hektar landwirtschaftliche Anbaufläche verloren. Land- und forstwirtschaft-
</p>
<p>liche Flächen sind ein kostbares und knappes Gut. Aus diesem Grund lehnen wir politische Vorgaben zur Stilllegung 
</p>
<p>von land- und forstwirtschaftlichen Nutzflächen ab. Für einen Hektar versiegelte landwirtschaftliche Nutzfläche wer-
</p>
<p>den bis zu sieben Hektar weitere Nutzfläche als Ausgleichs- und Ersatzmaßnahme herangezogen. Der Umgang mit 
</p>
<p>Ausgleichsmaßnahmen muss in diesem Bereich nutzungsintegrierte Projekte bevorzugen, die keinen kompletten 
</p>
<p>Ausfall der land- und forstwirtschaftlichen Produktion zur Folge haben. Der sorgsame Umgang mit der wertvollen 
</p>
<p>Ressource „Boden“ soll zur Grundlage der Planung bei Siedlungs- und Infrastrukturmaßnahmen werden. 
</p>
<p>Bauernland in Bauernhand – Spekulationen eindämmen 
</p>
<p>Der Rückgang landwirtschaftlicher Nutzflächen hat die Konkurrenz um den knappen Boden in Deutschland erhöht. 
</p>
<p>Die Existenz der bäuerlichen Familienbetriebe gerät damit immer stärker unter Druck. Wir sprechen uns gegen wei-
</p>
<p>tere Spekulationen mit außerlandwirtschaftlichem Kapital um Grund und Boden aus. Bestehenden Betrieben aus der 
</p>
<p>Region ist Vorrang einzuräumen.  
</p>
<p>Landwirtschaft bei Freihandelsabkommen schützen 
</p>
<p>Unsere Landwirtschaft darf nicht der Verlierer künftiger Handelsabkommen wie CETA und TTIP werden. Aufgrund 
</p>
<p>unserer hohen Standards ist sie in vielen Bereichen, wie etwa der Fleischproduktion, anderen Ländern im Preiswett-
</p>
<p>bewerb unterlegen. Ihre Existenz darf dadurch nicht bedroht werden.  
</p>
<p>Neue Märkte für die Landwirtschaft erschließen 
</p>
<p>Der internationale Handel kann auch neue Chancen für unsere Landwirtschaft bedeuten. Mit qualitativ hochwertigen </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>40 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Produkten wie Bieren, Weinen, Käse oder Spirituosen lassen sich international gute Preise erzielen. Dies wollen wir 
</p>
<p>weiterhin fördern, ohne die Märkte in den Entwicklungsländern zu gefährden.  
</p>
<p>Stärkung und Absicherung von landwirtschaftlichen Märkten 
</p>
<p>In den letzten zwei Jahren hat die Volatilität der Märkte in wesentlichen Sektoren wie Milchprodukten, Schweinefleisch, 
</p>
<p>Rindfleisch sowie Obst und Gemüse weiter zugenommen. Umso wichtiger ist es, diese Märkte abzusichern und ins-
</p>
<p>besondere die Rolle der Landwirte in der Wertschöpfungskette zu stärken. Dazu gehören unter anderem ein effektives 
</p>
<p>Risikomanagement zur Kompensation von großen Ertragsausfällen, die Beseitigung von unfairen Handelspraktiken 
</p>
<p>und ein Anrecht von Mindestregularien bei der Vertragsgestaltung. Die Marktmacht von Handelsketten ist im Verhältnis 
</p>
<p>zu den Erzeugern zu groß. Hier muss die Politik durch ein starkes Kartellrecht gegensteuern. Neben der Bereitstellung 
</p>
<p>von Sicherheitsnetzen, wie den EU-Hilfspaketen im Milchsektor, gilt es aber auch, die Eigenverantwortung von Land-
</p>
<p>wirten zu fördern. In diesem Zusammenhang fordern wir eine erhöhte Markttransparenz sowie eine Stärkung von 
</p>
<p>Erzeugergemeinschaften.  
</p>
<p>Regionale Wertschöpfung stärken 
</p>
<p>Wir wollen durch die Förderung von Direktvermarktung den Kauf regional produzierter Produkte unterstützen. Dabei 
</p>
<p>gilt es die Marktposition der Bauern zu stärken. So bleibt die Wertschöpfung in der Region und die bäuerliche Land-
</p>
<p>wirtschaft erhält eine echte Zukunftsperspektive. Die kurzen Wege zwischen Produzenten und Verbrauchern schüt-
</p>
<p>zen zudem unser Klima. 
</p>
<p>Durchleitungsentschädigung und dauerhafte Nutzungsgebühr für Land- und Forstwirtschaft 
</p>
<p>Wir fordern eine faire und dauerhafte Vergütung aller Eigentümer, die ihre Flächen für den bundesweiten Netzausbau 
</p>
<p>zur Verfügung stellen. Betroffene Kommunen erhalten regelmäßige Geldzahlungen, Netzbetreiber profitieren von über-
</p>
<p>durchschnittlichen Renditen. Ein einmaliges „Abspeisen“ der Grundstückseigentümer ist ungerecht und wird von uns 
</p>
<p>abgelehnt. Naturschutzrechtlicher Ausgleich muss bei ökologischen Maßnahmen ausgeschlossen werden. 
</p>
<p>Einblicke gewähren - Verständnis erzeugen 
</p>
<p>Keine Branche neben der Landwirtschaft unterliegt einem ähnlichen Kontrollaufkommen und ist vergleichbaren An-
</p>
<p>feindungen ausgesetzt. Keine Branche muss sich vergleichbar für ihr Handeln rechtfertigen und ist derart transparent. 
</p>
<p>Wir brauchen eine Intensivierung des Dialoges zwischen Verbraucher und Landwirt. Der „Keil“ zwischen ihnen muss 
</p>
<p>entfernt werden. Wir wollen die Öffentlichkeitsarbeit der Landwirtschaft stärken und fordern die Einrichtung und För-
</p>
<p>derung von Kommunikationsplattformen. Wissenschaftlich unabhängigen, fachlichen Erkenntnissen muss gegenüber 
</p>
<p>Mutmaßungen und Panikmache von Ideologen Vorrang, Anerkennung und Akzeptanz eingeräumt werden. 
</p>
<p>Dezentralisierung der europäischen Agrarpolitik 
</p>
<p>Die EU ist zu groß und zu komplex geworden, so dass gerade in der Landwirtschaftspolitik mittlerweile viele starre 
</p>
<p>und bis ins Detail zentralisierte Regeln gelten, die von Portugal bis Finnland und von Zypern bis Irland ihre Anwen-
</p>
<p>dung finden. Diese Einheitspolitik ist nicht mehr praxisnah und wird der Vielfalt der europäischen Landwirtschaft nicht 
</p>
<p>mehr gerecht. Wir brauchen hier wieder mehr regionale Gestaltungsspielräume. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>41 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Chancengerechtigkeit 
</p>
<p>In den Regionen, in denen erschwerte Bewirtschaftungsbedingungen herrschen, wollen wir die Landwirte angemes-
</p>
<p>sen unterstützen. Sie müssen trotz ihrer schwierigeren Ausgangsbedingung die Möglichkeit haben, ihre Existenz zu 
</p>
<p>sichern. Wettbewerbsverzerrungen durch Regelungen einzelner Bundesländer müssen vermieden werden. 
</p>
<p>Nachhaltige Waldbewirtschaftung – Schützen durch Nützen 
</p>
<p>Wir wollen neue Anreize für eine nachhaltige Waldwirtschaft schaffen, damit unsere Wälder dauerhaft genutzt und 
</p>
<p>vor ideologischen Eingriffen geschützt werden. Dies muss in enger Zusammenarbeit mit Waldbesitzern, Jägern und 
</p>
<p>Förstern geschehen. Hierfür braucht es auch weiterhin eine Unterstützung und Förderung der Forstzusammen-
</p>
<p>schlüsse als Selbsthilfeeinrichtungen der Waldbesitzer durch forstliche Beratung und Förderung. Weitere großflä-
</p>
<p>chige Waldstilllegungen sehen wir äußerst kritisch. 
</p>
<p>Nachhaltige Bewirtschaftung der Fischbestände ermöglichen 
</p>
<p>Die Gemeinsame Fischereipolitik muss gewährleisten, dass Fischerei und Teichwirtschaft umweltverträglich, langfristig 
</p>
<p>rentabel und sozial tragbar sind und dabei gesunde Nahrungsmittel für die Bürger liefern. Die Fischerei in Deutschland 
</p>
<p>ist ein traditioneller Bestandteil von Wirtschaft und Kultur an der Küste sowie an Flüssen, Seen und Teichen in ländli-
</p>
<p>chen Räumen. Wir unterstützen daher eine gezielte Förderung der Teichwirtschaft. Darüber hinaus treten wir dafür 
</p>
<p>ein, dass die Grundprinzipien der Fischereipolitik wie das Rückwurfverbot, die Anlandeverpflichtung und das Prinzip 
</p>
<p>des nachhaltigen Dauerertrags durch eine kontinuierliche Verbesserung der Datenerhebung flankiert werden. Denn 
</p>
<p>nur belastbare Daten bieten eine verlässliche Grundlage für ein ausbalanciertes Verhältnis zwischen einem Schutz der 
</p>
<p>Bestände und der Existenzsicherung des Sektors. 
</p>
<p>Grundwissen über Nahrungsmittel weitergeben 
</p>
<p>In der modernen Gesellschaft sind Bezug zu und Verständnis für die Landwirtschaft kaum noch vorhanden. Verbrau-
</p>
<p>cher wissen nicht, wie Nahrungsmittel produziert und die Rohstoffe dafür erzeugt werden. Es herrscht eine weit ver-
</p>
<p>breitete Unkenntnis, wie moderne Landwirtschaft und Tierhaltung funktioniert. Wir fordern das Schulfach Lebenskunde 
</p>
<p>zum Zweck einer Grundbildung für Lebensmittel und Nahrung ab dem Kindergarten. Landwirtschaft, Tiere und Tier-
</p>
<p>haltung muss auch als Pflichtthema in Lehrplänen verankert werden. Dazu müssen Besuche bei landwirtschaftlichen 
</p>
<p>Betrieben und den nachgelagerten Produktionen im Schulunterricht verpflichtend eingeführt werden. Wir fordern au-
</p>
<p>ßerdem eine stärkere Förderung der Erwachsenenbildung in den Bereichen Lebensmittel, Nahrung und Landwirt-
</p>
<p>schaft. 
</p>
<p>Echtes Wolfsmanagement und angemessener Schadenausgleich 
</p>
<p>Eine weitere unkontrollierte Ausbreitung des Wolfes in Deutschland gefährdet die Existenz von Tierhaltern und somit 
</p>
<p>letztlich auch die Kulturlandschaften, die Deichsicherheit und die Pflege ganzer Naturschutzgebiete. Daher fordern wir 
</p>
<p>die Vertreibung von Wölfen aus besiedelten Gebieten und ihre gezielte Bejagung in der Nähe beweideter Flächen. Der 
</p>
<p>Einsatz von Gummigeschossen soll dabei eine geeignete Maßnahme darstellen. Wir fordern ein echtes Management, 
</p>
<p>das eine effektive Kontrolle und Abwehr der Wölfe ermöglicht. Dazu zählt letztlich auch der gezielte Abschuss einzelner </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>42 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>auffälliger Tiere, um die Weidetiere in der offenen Weidelandschaft effektiver schützen zu können. Ausgleichszahlun-
</p>
<p>gen müssen die Schäden durch Wölfe in voller Höhe kompensieren. 
</p>
<p>IV. Spitzenniveau am Bildungsstandort Deutschland 
</p>
<p>Neben schulischer Bildung sind berufliche und akademische Aus- und Weiterbildung in Zeiten des Fachkräftemangels 
</p>
<p>in vielen Branchen wichtiger denn je. Wir fordern deshalb genügend Lehrer an Schulen und mehr wissenschaftliches 
</p>
<p>Personal an den Hochschulen, damit der Lehrbetrieb sichergestellt werden kann. Zudem setzen wir uns für eine 
</p>
<p>verbesserte Stellung der beruflichen Bildung ein. Eine höhere Durchlässigkeit beider Systeme ermöglicht jedem Ein-
</p>
<p>zelnen, den für ihn besten Weg zu finden und Talente zielgerichtet zu fördern. Außerdem muss unser Bildungssystem 
</p>
<p>praxisbezogener werden und besser auf den beruflichen Alltag vorbereiten. 
</p>
<p>Frühkindliche Bildung stärken 
</p>
<p>Frühkindliche Bildung wirkt sich nachhaltig positiv auf die zukünftigen Bildungs- und Lernprozesse unserer Kinder 
</p>
<p>aus und trägt maßgeblich dazu bei, Chancengleichheit zu schaffen. In den ersten Lebensjahren bis zum Grundschul-
</p>
<p>eintritt wird die Basis für die Entwicklungs- und Bildungschancen unserer Kinder gelegt. 
</p>
<p>Gleiche Chancen für alle Kinder 
</p>
<p>Wir wollen eine bundesweite Bildungspolitik, bei der alle Kinder unabhängig vom Geldbeutel der Eltern ihre Fähig- 
</p>
<p>und Fertigkeiten ausbilden können, um später ihr Lebensglück zu finden. 
</p>
<p>Kostenfreie Kinderbetreuung und Bildung 
</p>
<p>Wir wollen die kostenfreie Kinderbetreuung und Bildung in hoher Qualität in ganz Deutschland. Damit soll die Verein-
</p>
<p>barkeit von Familie und Beruf gewährleistet und den Kindern die besten Voraussetzungen gegeben werden, um sich 
</p>
<p>zu entwickeln. 
</p>
<p>Bundeseinheitliche Erzieher-Ausbildung 
</p>
<p>Wir wollen eine pädagogisch hochwertige Betreuung in Deutschland sicherstellen. Die Grundvoraussetzungen dafür 
</p>
<p>sind einheitliche Ausbildungsinhalte sowie –vorgaben für gut ausgebildetes und angemessen bezahltes Personal. 
</p>
<p>Ausbau der kostenfreien Ganztagsschulen 
</p>
<p>Wir wollen den Ausbau von Ganztagsschulen bundesweit vorantreiben, um unser Bildungssystem mit pädagogisch 
</p>
<p>hochwertigen Angeboten weiter auszustatten und zugleich die Vereinbarkeit von Familie und Beruf herzustellen. 
</p>
<p>Ende des Kooperationsverbots im Schulbereich 
</p>
<p>Wir wollen das Kooperationsverbot zwischen Bund und Ländern im Schulbereich beseitigen. Nur so können Zukunfts-
</p>
<p>aufgaben wie Ganztagsschule deutschlandweit vorangebracht werden. Beim Ausbau von Ganztagsangeboten wollen 
</p>
<p>wir einen Vorrang von offenen vor gebundenen Ganztagsschulen. Dabei sollen Bundesmittel aber nur projektbezogen 
</p>
<p>gewährt werden, sodass dadurch die vorhandenen Schulstrukturen der Bundesländer selbst nicht beeinflusst werden. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>43 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Bundesweit einheitlicher Bildungsstandard 
</p>
<p>Die Angleichung der bundesweiten Bildungsstandards wollen wir mit dem langfristigen Ziel vorantreiben, die Zersplit-
</p>
<p>terung des Schulsystems zu überwinden und überall in Deutschland gleichwertige Strukturen und Lernbedingungen 
</p>
<p>auf höchstem Niveau zu schaffen.  
</p>
<p>Klare Strukturen im bundesweiten Bildungssystem 
</p>
<p>Alle pädagogischen Fachkräfte im Bereich Schule, insbesondere Lehrer, Sozialpädagogen und Erzieher müssen ihre 
</p>
<p>Kernkompetenzen vollständig einbringen können. Den allgemeinen Fachkräftemangel im schulischen Bereich wollen 
</p>
<p>wir dauerhaft mit dem Ziel beheben, dass alle pädagogischen Fachkräfte ausschließlich für ihre Kernbereiche zu-
</p>
<p>ständig sind. Lehrerstunden sollen dabei ausschließlich für die Abdeckung des Unterrichts gemäß der Stundentafel 
</p>
<p>der einzelnen Bundesländer eingesetzt werden. Sozialpädagogen, Erzieher und Psychologen ergänzen den Schul-
</p>
<p>alltag für eine gelingende Bildung, Erziehung und Betreuung aller Kinder, Jugendlicher und junger Erwachsener. Den 
</p>
<p>Schulen geben wir hierdurch eine größtmögliche Freiheit bei der Ausgestaltung ihrer Unterrichts- und Organisations-
</p>
<p>struktur. 
</p>
<p>Inklusion an Schulen umsetzen 
</p>
<p>Wir wollen, dass alle Kinder eine gleichberechtigte und uneingeschränkte Teilhabe an allen Aktivitäten des schuli-
</p>
<p>schen Lebens erhalten. Inklusion ist eine große Zukunftsherausforderung, die bundesweit an den Schulen umgesetzt 
</p>
<p>werden muss. Die Qualität des Unterrichts darf nicht unter neuen Zusatzaufgaben der Lehrkräfte leiden. Inklusion 
</p>
<p>wird erfolgreich sein, wenn weiteres Fachpersonal, insbesondere pädagogisches und medizinisches Fachpersonal, 
</p>
<p>in ausreichendem Umfang zur Verfügung steht. Dies wollen wir zum Wohle aller Kinder, Jugendlicher und junger 
</p>
<p>Erwachsener für ein gemeinsames und erfolgreiches Lernen sicherstellen. Das Bundesteilhabegesetz wollen wir in 
</p>
<p>vollem Umfang umsetzen. Dabei hat der Bund für eine ausreichende finanzielle Ausstattung der Aufwandsträger 
</p>
<p>Sorge zu tragen. Inklusion darf nicht zu einer zusätzlichen Belastung der Kommunen führen. 
</p>
<p>Klares Bekenntnis zu G9 
</p>
<p>Wir wollen bundesweit flächendeckend zurück zum neunjährigen Gymnasium. Das neunjährige Gymnasium bietet 
</p>
<p>mehr Zeit zum Lernen und mehr Freiraum zur persönlichen Entfaltung. 
</p>
<p>Aufwertung der beruflichen Bildung 
</p>
<p>Wir wollen die berufliche Bildung aufwerten. Das duale Ausbildungssystem hat sich über Jahrzehnte bewährt. Her-
</p>
<p>vorragend ausgebildete Facharbeiter sind die Basis unserer Wirtschaft. Wir wollen, dass die berufliche Ausbildung in 
</p>
<p>der Bildungspolitik wieder aus dem Schatten der akademischen Ausbildung hervortritt und deutlich stärker gefördert 
</p>
<p>wird als bisher. 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>44 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Lebenslanges Lernen fördern 
</p>
<p>Um in der schnelllebigen Welt Schritt halten zu können, kommt dem lebenslangen Lernen eine immer wichtigere 
</p>
<p>Bedeutung zu. Die Weiterbildung ist notwendig, um neue Erkenntnisse aus der Wissenschaft und neue Trends aus 
</p>
<p>Wirtschaft und Gesellschaft zu verinnerlichen. Dies zu fördern ist entscheidend, um Deutschland als Standort mit 
</p>
<p>hochqualifiziertem Spitzenpersonal zu stärken. 
</p>
<p>Unbürokratisches, elternunabhängiges BAföG 
</p>
<p>Wir wollen, dass Studierende als eigenständige Menschen wahrgenommen werden und unabhängig von der finanzi-
</p>
<p>ellen Situation ihrer Eltern bei ihrer Ausbildung gefördert werden. Damit wird einerseits viel Bürokratie abgebaut, weil 
</p>
<p>die unübersichtlichen Anrechnungs- und Nachweisverfahren der Einkünfte der Eltern wegfallen. Andererseits erhal-
</p>
<p>ten dadurch Studierende aus der breiten Mittelschicht faire Chancen und soziale Sicherheit während ihrer Ausbildung. 
</p>
<p>Sie können sich wieder vollständig auf ihr Studium konzentrieren. 
</p>
<p>Zurück zum Diplom-Studiengang 
</p>
<p>Wir wollen wieder Diplomstudiengänge als Alternative zu Bachelorstudiengängen ermöglichen. Sie stellen nämlich 
</p>
<p>eine wichtige Ergänzung des Studienangebots dar, da sie sich durch einen hohen Anteil praktischer Einheiten und 
</p>
<p>anwendungsbezogene Lerninhalte auszeichnen. Damit erfüllen sie in hohem Maße die Erwartungen der Wirtschaft 
</p>
<p>an einen berufsqualifizierenden Abschluss für anspruchsvolle Aufgaben. Das deutsche Diplom genießt international 
</p>
<p>hohe Anerkennung und ist ein Gütesiegel für hohe Qualität. 
</p>
<p>Breit zugängliches Stipendiensystem 
</p>
<p>Die bisherigen Bemühungen, flächendeckend erfolgsversprechende Stipendiensysteme zu etablieren, sind geschei-
</p>
<p>tert. Das Deutschlandstipendium ist selbst zum Bürokratiemonster verkommen, da 40 Prozent der Bundesmittel 2013 
</p>
<p>nur für die Verwaltungskosten aufgewandt wurden. Wir wollen deshalb eine grundlegende Reform und eine strate-
</p>
<p>gisch sinnvolle Koordinierung der verschiedenen angebotenen Stipendien in Deutschland. 
</p>
<p>Teilzeitstudiengänge fördern 
</p>
<p>Damit die Menschen auch berufsbegleitend oder neben der Familie zu ihrem Studienabschluss kommen können, 
</p>
<p>wollen wir die Voraussetzungen für Teilzeitstudiengänge verbessern.  
</p>
<p>Europäisches Erasmusprogramm fördern 
</p>
<p>Wir wollen das europäische Erasmus-Programm mit ausreichend Mitteln ausstatten, damit möglichst allen Bewerbern 
</p>
<p>ein Auslandsaufenthalt im Studium finanziert werden kann. Dies stärkt den europäischen Geist und bringt unseren 
</p>
<p>Studenten einen echten europäischen Mehrwert.  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>45 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>V. Infrastruktur neu denken 
</p>
<p>Wir stehen für die Bereitstellung einer leistungs- und zukunftsfähigen Infrastruktur als Grundvoraussetzung und Im-
</p>
<p>pulsgeber einer erfolgreichen wirtschaftlichen Entwicklung. Gerade durch die zentrale Lage Deutschlands in Europa 
</p>
<p>sind leistungsfähige Transportwege für die Bürger und die Wirtschaft unerlässlich, egal ob auf der Schiene, auf der 
</p>
<p>Straße, zu Wasser oder in der Luft. Wir wollen kluge, dezentrale Lösungen anstatt überdimensionierte Großprojekte. 
</p>
<p>Neben gut ausgebauten Verkehrswegen und einer sicheren und bezahlbaren Energieversorgung sehen wir die 
</p>
<p>größte Herausforderung in einer flächendeckenden Versorgung mit Hochgeschwindigkeitsinternet in ganz Deutsch-
</p>
<p>land. 
</p>
<p>Elektromobilität und E-Busse fördern 
</p>
<p>Die Elektromobilität muss weiter und schneller ausgebaut werden. Seltene Erden, die für die Batterietechnologie 
</p>
<p>benötigt werden, sind begrenzte Ressourcen. Daher müssen wir weiter in neue Speichermedien forschen und ent-
</p>
<p>sprechendes Recycling aufbauen. Die Mobilität der Zukunft muss neu gedacht werden. Es müssen Hürden für Sha-
</p>
<p>ring-Modelle abgebaut werden. Emissionsfreie Mobilität steigert gerade in den Städten die Lebensqualität. Elektro-
</p>
<p>busse im öffentlichen Personennahverkehr können hierbei einen wichtigen Beitrag leisten. Wir wollen Forschungs-
</p>
<p>anstrengungen in diesem Bereich unterstützen.  
</p>
<p>Verhinderung der geplanten Maut 
</p>
<p>Wir wollen das von der Großen Koalition geplante Maut-Gesetz verhindern. Es wurde mit der Aussage angekündigt, 
</p>
<p>dass Inländer nicht zusätzlich belastet werden und unsere Verkehrsinfrastruktur nachhaltig finanziert werden könne. 
</p>
<p>Beides entpuppt sich nach der Einigung mit der EU-Kommission als Unwahrheit: Es wird eine Umweltmaut, die jeder 
</p>
<p>zahlen muss und deren Bürokratie die Einnahmen fast vollständig auffressen wird. 
</p>
<p>Mautfreies Europa 
</p>
<p>Unser Ziel ist es, dass die Bürger in ganz Europa freie Fahrt haben. Wir wollen deshalb ein mautfreies Europa für 
</p>
<p>den privaten Verkehr. Die für das europäische Verkehrsnetz relevanten Straßen müssen deshalb eine Gemein-
</p>
<p>schaftsaufgabe werden. 
</p>
<p>Privatisierung unserer Straßen stoppen 
</p>
<p>Die von der Großen Koalition geplante Infrastrukturgesellschaft lehnen wir ab. Sie ist gemeinsam mit der Maut der 
</p>
<p>Einstieg in die Privatisierung unserer Bundesfernstraßen. Zudem werden hierdurch den Ländern die Kompetenzen 
</p>
<p>genommen, sich um die Bundesfernstraßenabschnitte auf ihrem eigenen Gebiet zu kümmern. Wie bereits öffentlich-
</p>
<p>private Infrastrukturprojekte zeigen, kommt dem Bürger der Schritt der Privatisierung durch die damit verbundenen 
</p>
<p>höheren Kosten am Ende teuer zu stehen. 
</p>
<p>Bundesweite Investitionsoffensive 
</p>
<p>Wir brauchen gewaltige Investitionen in unsere maroden Straßen und Brücken. Eine Investitionsoffensive soll eine 
</p>
<p>mehrjährige planbare Finanzierung ermöglichen und somit die Infrastruktur aus den jährlichen Haushaltsverhandlun-
</p>
<p>gen herausnehmen.  </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>46 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Intelligenter Straßenbau 
</p>
<p>Intelligente Lückenschlüsse von Straßenbaumaßnahmen vor neuen Verkehrsschneisen und Prestigevorhaben – das 
</p>
<p>ist unsere Vorstellung der Verkehrsinfrastruktur von morgen.  
</p>
<p>Keine Nummernschilderkennung auf deutschen Straßen 
</p>
<p>Wir wollen keine flächendeckende Nummernschilderkennung auf deutschen Straßen. Dieser Eingriff in die informati-
</p>
<p>onelle Selbstbestimmung ist unverhältnismäßig. Zur Erhebung von Maut-Gebühren dürfen solche Systeme nicht her-
</p>
<p>angezogen werden. 
</p>
<p>Intelligente Verkehrssteuerung 
</p>
<p>Wir wollen den Ausbau von Verkehrsbeeinflussungsanlagen vorantreiben. Im Sinne eines effizienten Verkehrsmana-
</p>
<p>gements wollen wir so den Verkehrsfluss an stark belasteten Autobahnabschnitten verbessern. 
</p>
<p>Verlagerung des Güterverkehrs 
</p>
<p>Wir wollen Anreize schaffen, um den Güterverkehr auf klimafreundlichere Verkehrswege wie Schiene und Wasser-
</p>
<p>straßen zu verlegen. 
</p>
<p>Kein generelles Tempolimit auf Autobahnen 
</p>
<p>Wir stellen uns gegen Forderungen, ein generelles Tempolimit auf Autobahnen einzuführen. Im Vergleich zu anderen 
</p>
<p>Ländern mit generellen Geschwindigkeitsbegrenzungen erweisen sich die deutschen Autobahnen laut Unfallstatistik 
</p>
<p>als äußerst sicher. 
</p>
<p>Lärmschutz gewährleisten 
</p>
<p>Eine gute Infrastrukturpolitik muss auch die Akzeptanz der Bürger berücksichtigen. Gesundheitsschädlicher und für 
</p>
<p>das Wohlbefinden nicht zumutbarer Lärm im Umfeld von Flughäfen, Straßen und Schienen ist Angelegenheit der 
</p>
<p>Allgemeinheit und muss im Sinne der betroffenen Bürger reduziert werden. 
</p>
<p>Barrierefreiheit 
</p>
<p>Unsere Infrastruktur muss für alle Bürger zugänglich sein. Wir unterstützen deshalb insbesondere den barrierefreien 
</p>
<p>Ausbau der Bahnhöfe und –halte sowie des öffentlichen Personennahverkehrs in den Kommunen. Wir wollen auch 
</p>
<p>ein Förderprogramm für den Ausbau von öffentlichen und privaten Flächen. 
</p>
<p>Fehlplanungen verhindern 
</p>
<p>Wir wollen bei Infrastrukturvorhaben eine effizientere Überprüfung der Planungen und Kostenrisiken, um künftig Fehl-
</p>
<p>planungen wie bei dem Milliardengrab des Berliner Flughafens ausschließen zu können. Hier müssen auch schärfere 
</p>
<p>Haftungen eingeführt werden. 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>47 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Zuverlässige, dezentrale Energieversorgung 
</p>
<p>Die Wirtschaft braucht eine stabile, kostengünstige und nachhaltige Energieversorgung. Wir stehen für eine dezent-
</p>
<p>rale Energiegewinnung aus regenerativen Quellen, bei der die Wertschöpfung so weit wie möglich in den Regionen 
</p>
<p>verbleibt. 
</p>
<p>Stromtrassen wieder in öffentlicher Hand 
</p>
<p>Wir wollen die Höchstspannungsnetze zurück in die öffentliche Hand holen, um vollständig staatlich kontrolliert die 
</p>
<p>Zukunftsfragen des Netzausbaus beantworten zu können. Den Bau von Stromtrassen über hunderte Kilometer quer 
</p>
<p>durch das ganze Bundesgebiet lehnen wir ab. 
</p>
<p>Förderung erneuerbarer Energien erhalten 
</p>
<p>Wir stehen hinter dem Erneuerbare-Energien-Gesetz (EEG) mit garantierten Vergütungssätzen einschließlich einer 
</p>
<p>Begrenzung nach oben. Das schafft Planungssicherheit für Investitionen in eine nachhaltige Energiegewinnung. Dank 
</p>
<p>dieser Anreize konnte sich Deutschland zu einem globalen Technologieführer in diesem Bereich entwickeln. Aller-
</p>
<p>dings wollen wir keine Investitionen in diesem Bereich fördern, die durch ein Fehlen der Netzinfrastruktur völlig nutz- 
</p>
<p>und sinnlos sind. 
</p>
<p>Gigabit-Offensive 
</p>
<p>Wir wollen den industriellen Mittelstand beim Zugang zu schnellem Internet unterstützen. Bis 2021 wollen wir jedem 
</p>
<p>Unternehmen einen Gigabit-Breitbandanschluss (mindestens 1.000 Mbit/s) ermöglichen. Ein entsprechendes Förder-
</p>
<p>programm soll die Unternehmen bei den dafür erforderlichen Investitionen stark entlasten. 
</p>
<p>Schnelles Internet für jeden Haushalt 
</p>
<p>Die verfügbare Internetgeschwindigkeit ist heute ein wichtiger Standortfaktor. Doch gerade die ländlichen Gebiete 
</p>
<p>hinken beim Ausbau hinterher. Wir wollen das Breitbandförderprogramm des Bundes aufstocken und den Fördersatz 
</p>
<p>erhöhen. Mittelfristiges Ziel bis 2030 muss ein Glasfaseranschluss in jedem Haushalt sein.  </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>48 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Familie &amp; Ehe 
</p>
<p>Unsere wichtigsten Ziele bis 2021: 
</p>
<p>- Familien bei Erziehung und Pflege unterstützen 
</p>
<p>- Ende der ideologischen Homo-Ehe-Debatte 
</p>
<p>- Förderung der Jugend- und Vereinsarbeit 
</p>
<p> 
Die Familie ist die Keimzelle unserer Gesellschaft. Bereiche, die sie selbst regeln kann, darf der Staat nicht antasten. 
</p>
<p>Dabei sind die Erziehung und Sorge für die heranwachsende Generation das natürliche Recht und die Pflicht der Eltern 
</p>
<p>bzw. der Sorgeberechtigten. Der Staat soll sie bei der Kindererziehung unterstützen. Sie müssen im Rahmen der 
</p>
<p>Gesetze frei über die Gestaltung ihres Familienlebens entscheiden können.  
</p>
<p>Unsere Wertvorstellung zu Ehe und Familie wird in der Gesellschaft von der großen Mehrheit der Bevölkerung aktiv 
</p>
<p>gelebt. Abweichenden Lebensentwürfen, wie homosexuellen Partnerschaften, begegnen wir gelassen und mit Akzep-
</p>
<p>tanz. Auf Basis des Grundgesetzes und der einfachen Gesetze kann jeder Mensch in unserer freiheitlichen Gesell-
</p>
<p>schaft seine sexuelle Orientierung nach seinen Überzeugungen leben. 
</p>
<p>Wir halten es für wichtig, Kinder und Jugendliche während ihres Erwachsenwerdens zur Seite zu stehen und sie auf 
</p>
<p>unsere immer komplexer werdende Welt mit ihren neuen Herausforderungen und Gefahren vorzubereiten. Den Ge-
</p>
<p>danken eines solidarischen Zusammenlebens wollen wir ihnen vermitteln. 
</p>
<p>I. Familien fördern, Ehe schützen 
</p>
<p>Die Vereinbarkeit von Familie und Beruf ist unser erklärtes politisches Ziel. Noch immer haben Frauen, bedingt durch 
</p>
<p>nicht kontinuierliche Erwerbsbiographien, ein höheres Armutsrisiko im Alter. Unser gemeinsames Ziel ist es deshalb, 
</p>
<p>deutschlandweit Schritt für Schritt eine kostenfreie Kinderbetreuung zu organisieren.  
</p>
<p>Verpflichtendes kostenfreies Kindergartenjahr 
</p>
<p>Wir wollen, dass Kinder vor ihrer Einschulung bundesweit ein Jahr lang verpflichtend in den Kindergarten gehen. Dies 
</p>
<p>schafft Chancengerechtigkeit und ermöglicht einen fließenden Übergang vom Kindergarten in die Schule. 
</p>
<p>Familien bei Erziehung und Pflege unterstützen 
</p>
<p>Wir wollen, dass Familien angemessen bei der Erziehung von Kindern und der Pflege von chronisch kranken Kindern 
</p>
<p>und weiteren Angehörigen unterstützt werden. Ihnen dürfen keine Nachteile bei der Rentenberechnung erwachsen, 
</p>
<p>wenn sie sich für ihre Nächsten aufopfern. 
</p>
<p>Steuerliche Begünstigung von Familien 
</p>
<p>Wir treten für eine steuerliche Entlastung von Familien ein. Damit soll sich die Allgemeinheit an der wirtschaftlichen 
</p>
<p>Bürde beteiligen, die Eltern zu schultern haben. Dieses Ziel wollen wir durch eine neue Steuerklasse „Familie“ und 
</p>
<p>kurzfristig durch Aufstockung der steuerlichen Freibeträge erreichen.  </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>49 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Familienfreundliche Arbeitsbedingungen 
</p>
<p>Uns ist wichtig, dass Eltern Zeit für ihre Kinder haben und sie das Großziehen neben dem Beruf nicht überbelastet. 
</p>
<p>Wir wollen deshalb gemeinsam mit der Wirtschaft dafür sorgen, dass attraktive Arbeitszeitmodelle, Telearbeit und 
</p>
<p>Betriebskindergärten flächendeckender eingerichtet werden. 
</p>
<p>Familienfreundliche Karriereplanung 
</p>
<p>Wir wollen, dass Beschäftigte während der Familienphase auch Weiterbildungsmöglichkeiten wahrnehmen können, 
</p>
<p>um vor allem einen Wiedereinstieg in den Berufen zu erleichtern, in denen sich Wissen und Fachkenntnisse schnell 
</p>
<p>verändern. 
</p>
<p>Homo-Ehe-Debatte beenden 
</p>
<p>Bei der Öffnung der Ehe handelt es sich nach unserer Auffassung um eine Gewissensentscheidung, die wir im Bun-
</p>
<p>destag im dafür üblichen Modus, also durch Freigabe der Abstimmung treffen wollen. Wir streben diese Abstimmung 
</p>
<p>aktiv an, um eine Dauerdebatte zu beenden. 
</p>
<p>II. Kinder und Jugendliche unterstützen 
</p>
<p>Kinder und Jugendliche sind unsere Zukunft. Sie bedürfen der besonderen Aufmerksamkeit und des Schutzes von 
</p>
<p>Politik und Gesellschaft. Wir sehen die Jugendpolitik als Schnittstelle zu unterschiedlichen Bereichen wie Bildung 
</p>
<p>und Ausbildung, Jugendschutz, Medien und Kultur sowie außerschulischen Betreuungs- und Fürsorgeleistungen.  
</p>
<p>Gerechte Bildungschancen 
</p>
<p>Wir wollen allen Kindern und Jugendlichen in Deutschland gleiche Bildungschancen garantieren. Unsere Schulsys-
</p>
<p>teme müssen ihnen den Raum zur Selbstverwirklichung geben, um ihre persönlichen Fertigkeiten, Interessen und 
</p>
<p>Stärken auszubilden und sie auf das Berufsleben optimal vorbereiten. 
</p>
<p>Heimatnahe Ausbildung- und Arbeitsplätze 
</p>
<p>Wir wollen, dass Jugendliche in ihrer Heimat ihr Lebensglück finden können und nicht unbedingt gezwungen sind, 
</p>
<p>sie für Ausbildung und Arbeitsplatz zu verlassen. Deshalb setzen wir uns für gleichwertige Lebensverhältnisse in 
</p>
<p>Stadt und Land ein. 
</p>
<p>Jugend- und Vereinsarbeit fördern 
</p>
<p>Kinder und Jugendliche sind unsere Zukunft und benötigen die besondere Aufmerksamkeit und den Schutz von Politik 
</p>
<p>und Gesellschaft. Für uns ist es wichtig, dass unsere heranwachsenden Generationen frühzeitig lernen, gesellschaft-
</p>
<p>liche Verantwortung zu übernehmen und sich ehrenamtlich in das Gemeinwesen einzubringen. Wir wollen deshalb 
</p>
<p>Jugendorganisationen besser fördern. Sie leisten einen wichtigen Beitrag zur Integration und das soziale Miteinander. 
</p>
<p>Uns ist wichtig, dass das Ehrenamt schon in der Jugend Akzeptanz und Anerkennung findet. 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>50 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Kinder- und Jugendschutz stärken 
</p>
<p>Unsere Welt ist voller Gefahren für Kinder- und Jugendliche. Drogen, Alkohol und Extremismus verlangen politische 
</p>
<p>Antworten. Wir wollen deshalb die Prävention durch Aufklärung in den Schulen stärken.  
</p>
<p>Medienkompetenz der Jugendlichen fördern 
</p>
<p>Wir wollen verhindern, dass Kinder und Jugendliche Opfer der dunklen Seiten des Internets werden. Wir sind er-
</p>
<p>schüttert darüber, wie massenhaft sich extremistische Inhalte über das Internet verbreiten und hierüber unsere Kinder 
</p>
<p>sogar von terroristischen Organisationen umworben werden. Beispielsweise zeigen die Rekrutierungsstrategien des 
</p>
<p>sogenannten „Islamischen Staats“ über das Internet, dass politisches Handeln dringend erforderlich ist. Wir wollen 
</p>
<p>deshalb den Jugendschutzmedien-Staatsvertrag diesem neuen Problem entsprechend anpassen und die Jugendli-
</p>
<p>chen besser aufklären.  </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>51 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Demokratie &amp; Bürgertum 
</p>
<p>Unsere wichtigsten Ziele bis 2021: 
</p>
<p>- Volksentscheide auf Bundesebene 
</p>
<p>- Politische Bildung stärken 
</p>
<p>- Europa der Regionen voranbringen 
</p>
<p> 
</p>
<p>Wir sehen die Bürger im Mittelpunkt unserer Politik. Wir kümmern uns um die Probleme und Sorgen der Menschen 
</p>
<p>vor Ort und wollen für unser Land eine bessere Zukunft schaffen. Demokratie und Bürgertum sind für uns die Grund-
</p>
<p>voraussetzungen. Wir wollen eine mündige und politische Gesellschaft, in der Konflikte demokratisch ausgetragen 
</p>
<p>und am Ende tragfähige Kompromisse gefunden werden. 
</p>
<p>Allerdings müssen wir feststellen, dass das Vertrauen in unsere Demokratie zunehmend schwindet. Über die Medien 
</p>
<p>verbreiten sich Verschwörungstheorien, Pseudowissenschaft, Unwahrheiten und extremistisches Gedankengut. Auf 
</p>
<p>der anderen Seite wird der Qualitätsjournalismus als „Lügenpresse“ verunglimpft, Fakten verlieren an Bedeutung 
</p>
<p>und nur noch Gefühlsregungen bestimmen die persönliche politische Verortung.  
</p>
<p>Einfache Antworten auf komplexe Fragen sind beliebt, echte Lösungen haben es schwer, Gehör zu finden. Die 
</p>
<p>bisher regierenden Parteien haben hier in den letzten Jahren viel Glaubwürdigkeit verspielt und an den Bürgern 
</p>
<p>vorbeiregiert. Wir als FREIE WÄHLER kommen aus der Kommunalpolitik und nehmen uns seit jeher den wirklichen 
</p>
<p>Problemen der Bürger an. Wir sind unabhängig, weil wir keine Großspenden annehmen. Wir stehen für eine Politik 
</p>
<p>der politischen Mitte, die den Bürger wieder ernst nimmt. 
</p>
<p>I. Mehr Demokratie 
</p>
<p>Die Bürger müssen die zentralen Gestalter der Politik werden. Wir stehen daher für den Ausbau direkter Beteiligungs-
</p>
<p>möglichkeiten für die Bürger in der Politik. Sie lebt von dem Engagement und der Gestaltungsbereitschaft der Bürger. 
</p>
<p>Wir sind überzeugt, dass mehr direkte Demokratie zu besseren politischen Entscheidungen und zu einer nachhaltigen 
</p>
<p>Reduzierung der Politikverdrossenheit in Deutschland führt. 
</p>
<p>Parlamente stärken 
</p>
<p>Wir wollen, dass die internationale Politik nicht alleine Angelegenheit der Regierung ist. Die Parlamente, vertreten 
</p>
<p>durch ihre Parlamentspräsidenten, müssen bei internationalen Verhandlungen nicht nur eingebunden werden, sondern 
</p>
<p>die Stoßrichtung und Inhalte bestimmen. Die Parlamente und nicht die Regierungen müssen künftig Verhandlungs-
</p>
<p>mandate erteilen. Damit erhalten internationale Verhandlungen, etwa auch die über die geplanten Freihandelsabkom-
</p>
<p>men CETA und TTIP, mehr demokratische Legitimation und Transparenz. 
</p>
<p>Volksentscheide auf Bundesebene 
</p>
<p>Wir wollen, dass endlich Volksentscheide auf Bundesebene zu wichtigen Fragen eingeführt werden. Die großen Ver-
</p>
<p>sprechen der bisher regierenden Parteien wurden bis heute nicht eingelöst. Es muss auch möglich sein, dass die </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>52 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Bürger Themen auf die politische Agenda setzen können: Über bundesweite Volksbegehren müssen Volksabstim-
</p>
<p>mungen eingeleitet werden können. 
</p>
<p>Direktwahl des Bundespräsidenten 
</p>
<p>Wir wollen, dass das Volk sein Staatsoberhaupt künftig selbst wählen kann. Der höchste Vertreter unseres Landes 
</p>
<p>muss direkt von den Bürgern bestimmt werden und darf nicht das Ergebnis von Hinterzimmer-Verhandlungen sein. 
</p>
<p>Ein solcher Bundespräsident, der das Vertrauen der Wählermehrheit genießt, kann auch als moralische Instanz das 
</p>
<p>politische Tagesgeschäft der Regierung unabhängig kommentieren, wenn es hier offensichtliche Fehlentwicklungen 
</p>
<p>geben sollte. 
</p>
<p>Lobbyregister auf Bundesebene 
</p>
<p>In Deutschland wurde bis heute kein Lobbyregister eingeführt, das Verbände, Unternehmen, freiberufliche Lobbyisten, 
</p>
<p>Lobbyagenturen und Lobbykanzleien erfasst. Wir wollen deshalb ein solches Register einführen, um Informationen 
</p>
<p>über Budgets, Kunden, Themen und Namen der Interessenvertreter transparent für die Öffentlichkeit aufzulisten. 
</p>
<p>Rundfunkwahl - Rechte der Rundfunkteilnehmer stärken 
</p>
<p>Gerichtliche Streitigkeiten haben seit der Umstellung von "Gebühr" auf "Beitrag" stark zugenommen. Die Akzeptanz 
</p>
<p>hat dagegen abgenommen. Gerade sie gilt es aber zu stärken. Wir wollen deshalb den Rundfunkteilnehmern umfas-
</p>
<p>sende Mitbestimmungsmöglichkeiten geben. Sie sollen neben dem Recht informiert zu werden und die Pflicht zu zah-
</p>
<p>len auch Teilhaberechte erhalten. Dadurch wird der Rundfunkbeitrag durch eine demokratische Entscheidung legiti-
</p>
<p>miert. Konkret wollen wir, dass Rundfunkteilnehmer künftig die Besetzung der Rundfunkräte bestimmen. Die Grund-
</p>
<p>züge des Programms, die Höhe des Rundfunkbeitrags sowie die Wahl des Intendanten müssen sie entscheiden. Der 
</p>
<p>Einfluss der Parteien wird dadurch begrenzt. Zur praktischen Umsetzung kann etwa das Modell der Sozialversiche-
</p>
<p>rungswahl herangezogen werden, die den Versicherten die Mitbestimmung ermöglicht. 
</p>
<p>Neue Formen der Öffentlichkeitsbeteiligungen 
</p>
<p>Der Widerstand der Bürger bei Bauvorhaben, insbesondere bei Großprojekten, nimmt zu. Wir wollen deshalb neue 
</p>
<p>und moderne Formen der Öffentlichkeitsbeteiligung in die Planungsverfahren aufnehmen, um die Bürger besser zu 
</p>
<p>informieren und ihre Anliegen in geregelte Bahnen zu lenken. Damit sollen ihre Interessen eine bessere Berücksichti-
</p>
<p>gung finden. 
</p>
<p>Elektronische Demokratie 
</p>
<p>Das Internet bietet neue Möglichkeiten der Bürgerbeteiligung und Transparenz sowie eine bequemere Abwicklung 
</p>
<p>politischer und administrativer Abläufe. Wir sehen in „E-Government“ eine große Chance, direktdemokratische Betei-
</p>
<p>ligungsmöglichkeiten zu etablieren und Verwaltungsabläufe zwischen Staat und Bürger sowie unter Behörden einfa-
</p>
<p>cher und nachvollziehbarer zu gestalten. Beteiligung, Information und transparente Verwaltungsabläufe sind Voraus-
</p>
<p>setzungen dafür, dass die Bürger verantwortlich mitgestalten können und die Akzeptanz von politischen Entscheidun-
</p>
<p>gen erhöht wird. Das E-Government-Gesetz des Bundes kann hier nur ein Anfang sein. Es öffnet zwar den Weg für 
</p>
<p>eine digitale Verwaltung, begreift das Internet aber noch nicht als Medium der Bürgerbeteiligung. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>53 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Online-Bürgerausschuss 
</p>
<p>Wir wollen einen Online-Bürgerausschuss einrichten. Hier sollen die Bürger die Möglichkeit haben, an bundesweiten 
</p>
<p>Konsultationen zu Gesetzesvorhaben teilzunehmen. Dies ist schon längst auf europäischer Ebene üblich.  
</p>
<p>Beitritt zur Open Government Partnership mit Leben füllen 
</p>
<p>Wir wollen, dass Deutschland nach dem zögerlichen Beitritt zur internationalen Open Government Partnership (OGP) 
</p>
<p>seine dortige Mitgliedschaft mit Leben füllt. Die OGP propagiert offenes Regierungshandeln und bietet ein internatio-
</p>
<p>nales Forum, um sich über Erfahrungen und erfolgreiche Politikinstrumente in diesem Bereich auszutauschen. Es geht 
</p>
<p>um Zusammenarbeit im Bereich Transparenz, Bürgerbeteiligung, Korruptionsbekämpfung und Rechenschaftslegung. 
</p>
<p>Politische Bildung stärken 
</p>
<p>Für eine lebendige Demokratie braucht es umfassende politische Bildung. Die Bürger müssen über die Hintergründe 
</p>
<p>und die Funktionsweise unseres Staats ebenso Bescheid wissen wie über die zentralen politischen Herausforderungen 
</p>
<p>unseres Landes. Wir wollen deshalb die Bundeszentrale für politische Bildung deutlich stärken. Wir halten es aber 
</p>
<p>gleichsam für erforderlich, die politische Bildung in den Lehrplänen der 16 Bundesländer aufzuwerten und praktischen 
</p>
<p>Unterrichtseinheiten einen höheren Stellenwert einzuräumen. 
</p>
<p>II. Europa reformieren 
</p>
<p>Wir FREIEN WÄHLER bekennen uns ausdrücklich zu unserem Friedenswerk Europa, das uns Freiheit, Wohlstand, 
</p>
<p>Mobilität und Raum zu Selbstverwirklichung bietet. Die Globalisierung und globale Aufgabenstellungen der Politik er-
</p>
<p>fordern Lösungen, die wir heute unter keinen Umständen mehr national lösen können.  
</p>
<p>Für das Meistern zentraler Zukunftsfragen wie die Klima- und Handelspolitik brauchen wir einen starken europäischen 
</p>
<p>Ordnungsrahmen. Doch diesen müssen wir durch starke und sich weitgehend selbstverwaltende Regionen und Kom-
</p>
<p>munen flankieren. Nur durch eine ausgewogene Aufgabenverteilung zwischen Gemeinde, Region, Nation und Europa 
</p>
<p>können der Mehrwert und die Akzeptanz Europas erhöht werden. 
</p>
<p>Die EU stellt viele politische Weichen, ohne dass die Bürger eingebunden werden und nachvollziehen können, wie 
</p>
<p>und weshalb Entscheidungen zu Stande kommen. Das müssen wir ändern. Europa darf aber auch nicht länger ein 
</p>
<p>entferntes und wenig greifbares Projekt der Eliten und Lobbyisten sein. Wir setzen andere Schwerpunkte: Durch mehr 
</p>
<p>gelebte Demokratie und Transparenz, aber auch eine Selbstbeschränkung auf die wesentlichen Aufgaben, wollen wir 
</p>
<p>wieder einen gesellschaftlichen Konsens über Europa herstellen. Die Bürger müssen bei wichtigen europapolitischen 
</p>
<p>Fragen mitentscheiden können. 
</p>
<p>Legitimation der EU erhöhen 
</p>
<p>Das Europaparlament muss als direkt gewählte europäische Volksvertretung gestärkt werden. Es muss Mitentschei-
</p>
<p>dungsrechte in politischen Schlüsselbereichen wie Fragen der gemeinsamen Währung, des Euratom-Vertrags sowie 
</p>
<p>der Beratung und Mitverhandlung internationaler Abkommen der EU wie CETA und TTIP erhalten. Zudem braucht es 
</p>
<p>ein Initiativrecht für EU-Gesetze. Die Europäische Bürgerinitiative muss durch mehr Verbindlichkeit gestärkt werden. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>54 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Transparenz in der EU schaffen 
</p>
<p>Politische Entscheidungen müssen für die Bürger nachvollziehbarer gemacht werden. Europäisches Recht muss hier-
</p>
<p>für vereinfacht werden. Alle Veröffentlichungen der EU-Institutionen sowie Drucksachen und Antragsformulare für EU-
</p>
<p>Fördergelder müssen auch in deutscher Sprache verfügbar sein. So wollen wir die Akzeptanz bei den Bürgern steigern. 
</p>
<p>Deutsche Sprache in Europa stärken 
</p>
<p>Deutsch ist die meist gesprochene Muttersprache in Europa. Wir wollen deshalb unsere Sprache fördern, um sie 
</p>
<p>gleichberechtigt als Arbeitssprache in Europa neben Englisch und Französisch zu etablieren.  
</p>
<p>Klare Kompetenzregelungen 
</p>
<p>Häufig entstehen in Europa Unklarheiten und Streitigkeiten, weil die Aufgaben der EU und die der Mitgliedstaaten 
</p>
<p>vielfach nicht klar getrennt sind. Das muss korrigiert werden, damit nicht triviale Zuständigkeitsfragen die Stabilität des 
</p>
<p>Projekts Europa gefährden. 
</p>
<p>Verkleinerung der Europäischen Kommission 
</p>
<p>Auf 28 Kommissare sind die Aufgaben der Europäischen Kommission verteilt. Das ist höchst ineffizient und bläht den 
</p>
<p>bürokratischen Apparat in Brüssel unnötig auf. Wir wollen die Kommission deshalb drastisch verkleinern: Zehn Kom-
</p>
<p>missare müssen ausreichen, um Europa sinnvoll lenken zu können. 
</p>
<p>Subsidiarität 
</p>
<p>Wir FREIEN WÄHLER setzten uns auf allen Politikfeldern für das Prinzip der Subsidiarität ein, wonach Aufgaben 
</p>
<p>vorrangig auf unterer Ebene wahrgenommen werden. Wichtige Entscheidungen für das Leben der Menschen vor Ort 
</p>
<p>müssen auch dort entschieden werden: In den Regionen und Kommunen. Neben klaren Zuständigkeitsregelungen 
</p>
<p>machen wir uns daher auch für eine verstärkte Prüfung der Einhaltung des Subsidiaritätsprinzips bei allen Entschei-
</p>
<p>dungen über EU-Gesetze stark. 
</p>
<p>Europa der Regionen 
</p>
<p>Wir stehen zu Europa und wollen nicht zurück in den Nationalismus. Der Nationalstaat wird der heutigen Lebenswirk-
</p>
<p>lichkeit nur sehr begrenzt gerecht: Er ist zu klein, um die globalen Probleme alleine zu lösen. Er ist aber zu groß, um 
</p>
<p>für die Bürger Heimat sein zu können. Deshalb fordern wir ein Europa der Regionen, in dem die Bundesländer und 
</p>
<p>ihre Kommunen wesentliche Entscheidungen vor Ort selbst treffen können. Die im Vertrag von Lissabon festgeschrie-
</p>
<p>bene regionale und lokale Selbstverwaltung muss bei Gesetzesvorhaben der EU-Kommission gleichrangig Berück-
</p>
<p>sichtigung finden. 
</p>
<p>Ausschuss der Regionen als dritte Kammer 
</p>
<p>Wir wollen die Vertretung der europäischen Regionen und Kommunen in Brüssel stärken: Der Ausschuss der Regio-
</p>
<p>nen hat bisher im Wesentlichen nur beratende Funktion. Wir wollen ihn zur gleichberechtigten dritten Kammer neben 
</p>
<p>Ministerrat und Europaparlament weiterentwickeln. Unser erklärtes politisches Ziel ist es, diesem Gremium volle Mit-
</p>
<p>entscheidungsrechte über EU-Gesetze zu geben. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>55 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>EU-Erweiterungsstopp 
</p>
<p>Grundsätzlich sollte allen europäischen Ländern eine Beitrittsperspektive gegeben werden. Wir müssen aber in Folge 
</p>
<p>der letzten Krisenjahre die weitere Aufnahmefähigkeit der Union gegenwärtig in Frage stellen. Wir wollen die Konsoli-
</p>
<p>dierung Europas nicht durch eine übereilte Aufnahme neuer Mitgliedstaaten gefährden. Deshalb sind wir vorüberge-
</p>
<p>hend für einen Stopp der Aufnahme weiterer Beitrittskandidaten.  
</p>
<p>Grenzüberschreitende Zusammenarbeit fördern 
</p>
<p>Europa ermöglicht zahlreiche grenzübergreifende Projekte, die ohne die Europäische Union nicht denkbar gewesen 
</p>
<p>wären. Die Strategien für die Ostsee, den Donauraum oder den Alpenraum bringen die Bürger derselben Region aber 
</p>
<p>mit unterschiedlichen Staatsangehörigkeiten zusammen, um gemeinsam Lösungen für ihre speziellen Probleme zu 
</p>
<p>finden. Das wollen wir weiter fördern und ausbauen.  </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>56 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Region &amp; Heimat 
</p>
<p>Unsere wichtigsten Ziele bis 2021: 
</p>
<p>- Strukturschwache Regionen unterstützen 
</p>
<p>- Bezahlbarer Wohnraum in Ballungszentren 
</p>
<p>- Fracking verbieten 
</p>
<p> 
</p>
<p>Jeder Mensch braucht Heimat. Oft ist Heimat der Ort der Kindheit oder Jugend. Der Ort, an dem man Geborgenheit 
</p>
<p>erfahren hat und Familie und Freunde leben. Heimat ist aber auch spezielles Brauchtum und Kultur oder eine vertraute 
</p>
<p>landschaftliche Umgebung. Wir suchen nach unserer Herkunft und unseren Wurzeln. Heimat bietet in Zeiten der Glo-
</p>
<p>balisierung Schutz und Orientierung, Beständigkeit und Vertrautheit. Damit die Menschen ihr Lebensglück und Raum 
</p>
<p>zur Selbstverwirklichung in ihrer Heimat finden können, wollen wir die hierfür notwendigen Grundlagen schaffen: 
</p>
<p>Gleichwertige Lebensverhältnisse in Stadt und Land. 
</p>
<p>I. Starke, selbstbestimmte Regionen und Kommunen 
</p>
<p>Wir wollen die Stellung der Bundesländer sowie der Städte und Gemeinden stärken. Politische Verantwortung muss 
</p>
<p>dort wahrgenommen werden, wo auch die Folgen der politischen Entscheidungen zu tragen sind. Hierfür sind hand-
</p>
<p>lungsstarke Kommunen mit einer ausreichenden Finanzmittelausstattung und Planungssicherheit notwendig. 
</p>
<p>Sie brauchen mehr Freiräume von Brüssel und Berlin, um wieder handlungsfähiger Politik für die Bürger in ihrer Heimat 
</p>
<p>machen zu können. Kommunen nehmen zahlreiche Verwaltungsaufgaben von Bund und Ländern wahr. Sie sind die 
</p>
<p>Ansprechpartner vor Ort. Zu ihnen haben die Bürger den engsten Kontakt.  
</p>
<p>Strukturschwache Regionen unterstützen 
</p>
<p>Wir wollen starke und vitale Städte sowie handlungsfähige Gemeinden. Durch gezielte Struktur- und Ansiedlungspolitik 
</p>
<p>wollen wir den nachholbedürftigen Regionen neue Zukunftsperspektiven geben. Schnelles Internet, Ausbau der Ver-
</p>
<p>kehrswege und der Erhalt von Regionalflughäfen sind ebenso in der Fläche erforderlich wie der Fortbestand der Be-
</p>
<p>hörden, wie etwa Gerichte. Den demographischen Wandel durch Wegzug in vielen Regionen wollen wir auf diese 
</p>
<p>Weise abbremsen. 
</p>
<p>Regionale Wirtschaftskreisläufe fördern 
</p>
<p>Wir wollen, dass möglichst viel Wertschöpfung und Kaufkraft in den Regionen gebunden werden. Durch den Kauf 
</p>
<p>regionaler Waren und Dienstleistungen stärken wir unsere Heimat, sichern Arbeitsplätze vor Ort, verbessern die Steu-
</p>
<p>erkraft der Gemeinden und schonen unsere Umwelt und das Klima. Wir wollen dieses Ziel durch eine regionalorien-
</p>
<p>tierte Wirtschaftspolitik erreichen. 
</p>
<p> 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>57 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>„Einheimischenmodelle“ sichern 
</p>
<p>Der heimischen Bevölkerung vergünstigt Wohnraum anbieten zu können, ist in vielen Ballungsräumen wichtig. Der 
</p>
<p>Zuzug treibt die Preise in die Höhe, sodass Baugrund für viele Einheimische ohne solche Modelle zu teuer wird. Die 
</p>
<p>EU stellt diese aber in Frage, so dass wir uns im Sinne der Kommunen für die Einheimischenmodelle stark machen 
</p>
<p>werden. 
</p>
<p>Bezahlbarer Wohnraum in Ballungsgebieten 
</p>
<p>Wir wollen, dass es in den immer teurer werdenden Ballungsräumen den älteren Menschen, Geringverdienern und 
</p>
<p>Familien möglich ist, in ihrer vertrauten Umgebung zu wohnen. Deshalb setzen wir uns für die Wiedereinführung der 
</p>
<p>Eigenheimzulage ein. Wir wollen aber auch, dass wieder mehr Wohnraum, insbesondere durch sozialen Wohnungs-
</p>
<p>bau, geschaffen wird, um das Leben in den Städten bezahlbar zu machen. Durch eine Wohnungsbauoffensive wollen 
</p>
<p>wir insbesondere in Zuzugsregionen das Mietpreisniveau wieder senken. Dafür ist es dringend erforderlich, überzo-
</p>
<p>gene Bauvorschriften zurück zu nehmen und die Fördermittel für sozialen Wohnungsbau aufzustocken. 
</p>
<p>Wohnraum für Studenten 
</p>
<p>Wir wollen jungen Menschen während ihres Studiums die Sorgen der Finanzierung ihrer Ausbildung nehmen. Gerade 
</p>
<p>in Ballungsräumen befinden sich die großen Universitäten und Hochschulen und genau hier sind die Mieten hoch. 
</p>
<p>Hier wollen wir durch die gezielte Förderung von studentischem Wohnraum für Entlastung sorgen. 
</p>
<p>Sozialen Brennpunkten vorbeugen 
</p>
<p>Wir wollen der Bildung sozialer Brennpunkte und einer Spaltung unserer Gesellschaft in soziale oder ethnische Grup-
</p>
<p>pen mit einer gezielten Einbindung aller Bürger entgegenwirken. Stadtplanung, gute Bildungspolitik und unterstützende 
</p>
<p>Sozialarbeit gilt es zu fördern. 
</p>
<p>Ortskernsterben eindämmen 
</p>
<p>Wir wollen unsere Städte und Gemeinden in ganz Deutschland lebenswert erhalten und weitergestalten. Das Ausblu-
</p>
<p>ten der Innenstädte muss verhindert werden. Daher brauchen wir mehr Investitionen im Bereich der Städtebauförde-
</p>
<p>rung und der Dorferneuerung. 
</p>
<p>Gesundheitsversorgung auf dem Land sichern 
</p>
<p>Wir wollen eine wohnortnahe, flächendeckende Versorgung mit freiberuflichen Haus- und Fachärzten sowie mit inha-
</p>
<p>bergeführten Apotheken. Auch wollen wir sicherstellen, dass leistungsstarke Not- und Rettungsdienste sowie Kran-
</p>
<p>kenhäuser in erreichbarer Entfernung auch auf dem Land verfügbar sind. 
</p>
<p>Erhalt wohnortnaher Schulen und Kindergärten 
</p>
<p>Für Familien ist die Verfügbarkeit von Schulen und Kindergärten eine wichtige Voraussetzung, um ihre Zukunft in den 
</p>
<p>ländlichen Räumen zu planen. Wir wollen deshalb sicherstellen, dass diese Einrichtungen flächendeckend verfügbar 
</p>
<p>bleiben. 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>58 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Sicherheit in Stadt und Land herstellen 
</p>
<p>Das persönliche Sicherheitsgefühl der Bürger muss in Folge steigender Einbruchskriminalität und der Zunahme der 
</p>
<p>Straftaten wiederhergestellt werden. Wir wollen deshalb mehr Investitionen in Polizeipersonal und Sachmittel, um die 
</p>
<p>Polizeipräsenz und die Aufklärungskapazitäten von Straftaten zu erhöhen. 
</p>
<p>Daseinsvorsorge wie Trinkwasser in öffentlicher Hand 
</p>
<p>Wir wollen, dass Dienstleistungen der Daseinsvorsorge in öffentlicher Hand bleiben. Trinkwasser, Abwasser, Strom, 
</p>
<p>Gas, Müllentsorgung und viele weitere grundlegenden Dienste sind lebensnotwendig und dürfen nicht zum unkontrol-
</p>
<p>lierbaren Geschäftsmodell Privater werden. 
</p>
<p>Finanzlage der Kommunen verbessern 
</p>
<p>Die Finanzsituation vieler deutscher Städte ist nach wie vor angespannt. Auf rund drei Milliarden Euro beläuft sich das 
</p>
<p>Finanzierungsdefizit. Wir fordern deshalb, dass die Länder, die mit dem Bund vereinbarte jährliche Integrationspau-
</p>
<p>schale an die Kommunen als Verantwortliche der Integration vor Ort weiterleiten. Auch die Ländermilliarde, die im 
</p>
<p>Rahmen der Fünf-Milliardenentlastung der Kommunen ab dem Jahr 2018 vorgesehen ist, muss vollumfänglich an die 
</p>
<p>kommunale Ebene durchgeleitet werden. 
</p>
<p>Gerechte Aufteilung der Sozialkosten 
</p>
<p>Wir wollen, dass die Sozialkosten von Bund und Land getragen werden. Beide Ebenen dürfen keine Normen setzen, 
</p>
<p>die die Kommunen zu höheren Ausgaben zwingen, ohne dass diese angemessen ersetzt werden. 
</p>
<p>Vollständige Kostenübernahme für Flüchtlinge durch den Bund 
</p>
<p>Wir wollen, dass der Bund vollständig für die Kosten aufkommt, die die unkontrollierte Zuwanderung in unser Land 
</p>
<p>verursacht hat. Länder und Kommunen dürfen nicht Leidtragende der politischen Entscheidungen der Bundesregie-
</p>
<p>rung sein. 
</p>
<p>Kommunen nach Bundeswehrreform helfen 
</p>
<p>Die letzte beschlossene Bundeswehrreform hat die Schließung oder zumindest die Verkleinerung zahlreicher Stand-
</p>
<p>orte zur Folge. Damit stirbt vielen Kommunen ein wichtiger Wirtschaftsfaktor weg. Wir wollen deshalb, dass die Folgen 
</p>
<p>dieser Reform für die betroffenen Bürger vor Ort abgemildert werden. Dies muss über ambitionierte Konversions- und 
</p>
<p>Infrastrukturprogramme sowie den Verkauf der Liegenschaften an die betroffenen Städte und Gemeinden zum Vor-
</p>
<p>zugspreis erfolgen. Dasselbe gilt für den Abzug der US- und der britischen Rheinarmee. Die zuständige Bundesanstalt 
</p>
<p>für Immobilienaufgaben (BImA) muss in die Lage versetzt werden, den Kommunen die Liegenschaften für einen sym-
</p>
<p>bolischen Euro anbieten zu können. 
</p>
<p>Flächendeckendes Schwimmbad-Angebot 
</p>
<p>Vielen Städten und Gemeinden ist es aufgrund ihrer finanziellen Situation nicht länger möglich, Schwimmbäder zu 
</p>
<p>unterhalten. Aber gerade für das Schwimmenlernen und die Freizeitgestaltung ist diese Infrastruktur wichtig. Wir wollen 
</p>
<p>deshalb finanzielle Anreize schaffen, um eine flächendeckende Schwimmbadversorgung sicherzustellen. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>59 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Attraktiver Öffentlicher Personennahverkehr in Stadt und Kreisen 
</p>
<p>Wir wollen einen starken öffentlichen Personennahverkehr in Stadt und vor allem auf dem Land. Er gewährleistet eine 
</p>
<p>umweltfreundliche Mobilität in unserer Heimat und erhöht damit die Lebensqualität der Bürger. 
</p>
<p>Car-Sharing in Ballungszentren fördern 
</p>
<p>Wo Parkraum knapp und Pendelverkehr groß ist, wollen wir beste Rahmenbedingungen für neue Mobilitätskonzepte 
</p>
<p>wie Car-Sharing und Fahrgemeinschaften schaffen. Damit wird nicht nur unsere Infrastruktur entlastet, sondern wir 
</p>
<p>wollen damit auch die Mobilität der Bürger erhöhen, die sich keinen eigenen PKW zulegen wollen oder können. 
</p>
<p>Ladeinfrastruktur für Elektromobilität ausbauen 
</p>
<p>Deutschland hinkt beim Ausbau der Ladeinfrastruktur für Elektrofahrzeuge weit zurück. Der Umstieg auf emissions-
</p>
<p>freie Mobilität wird aufgrund der begrenzten Reichweite erschwert. Doch gerade in Ballungsgebieten kann sie auf 
</p>
<p>kurzen Distanzen höchst attraktiv werden. Wichtig ist deshalb ein rascher Aufbau der Schnellladeinfrastruktur, um 
</p>
<p>Elektroautos überall in einer zumutbaren Zeit wieder einsatzfähig machen zu können. 
</p>
<p>II. Schöpfung bewahren – Klima- und Umweltschutz 
</p>
<p>Eine gesunde Umwelt ist kein Selbstzweck, sondern sichert und verbessert nachhaltig das Zusammenspiel zwischen 
</p>
<p>Natur-, Lebens- und Wirtschaftsräumen für die heutigen Menschen und für künftige Generationen. Wir wollen die 
</p>
<p>Schöpfung bewahren und die natürlichen Lebensgrundlagen unserer Heimat schützen. Wir sind uns unserer Verant-
</p>
<p>wortung für unsere nachfolgenden Generationen bewusst. Umweltpolitik beginnt im Bewusstsein der Bürger vor Ort 
</p>
<p>und muss bis in die internationale Politik hinein verfolgt werden. 
</p>
<p>Der Klimawandel kann zur ernsthaften Bedrohung für unsere nachfolgenden Generationen werden. Wenn schon die 
</p>
<p>Versicherungsbranche Alarm schlägt und vor neuen Schadenssituationen durch das sich verändernde Klima spricht, 
</p>
<p>müssen wir das Thema sehr ernst nehmen. Wir brauchen Antworten auf Überschwemmungen, Verwüstung, Dürre, 
</p>
<p>Wasserressourcen, Stürme, Starkregen und eine sich verändernde Flora und Fauna. 
</p>
<p>Pariser Klimaabkommen umsetzen 
</p>
<p>Wir begrüßen das Pariser Klimaabkommen und wollen eine ambitionierte Umsetzung der vereinbarten Ziele in unse-
</p>
<p>rem Land. Wir brauchen in diesem Bereich auch eine starke und handlungsfähige Europäische Union, in der 28 
</p>
<p>Industriestaaten gemeinsam einen großen Teil der bevorstehenden Herausforderungen in Angriff nehmen können. 
</p>
<p>Fracking verbieten 
</p>
<p>Die Gefahren und Risiken bei der Förderung fossiler Energien im tiefen Untergrund sind noch nicht abzuschätzen. 
</p>
<p>Seismische Aktivitäten könnten ausgelöst werden und ein Raubbau an unserer heimatlichen Natur erfolgen, den wir 
</p>
<p>nicht wollen. Zudem ist es fraglich, inwieweit diese Methode überhaupt volkswirtschaftlich rentabel erscheint. Die 
</p>
<p>Energiewende und die deutschen Klimaziele sprechen zudem dagegen, in die Förderung fossiler Energieträger zu 
</p>
<p>investieren. Fracking lehnen wir daher ab. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>60 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Steigerung der Energieeffizienz und Energieeinsparung 
</p>
<p>Jede nicht produzierte Kilowattstunde Strom ist die günstigste und ökologisch nachhaltigste. Die Steigerung der Ener-
</p>
<p>gieeffizienz von beispielsweise Elektrogeräten ist zudem nicht nur ein Innovationsmotor, der Arbeitsplätze sichert, 
</p>
<p>sondern sie kann auch den Bürgern bares Geld sparen. Wir treten dafür ein, dass Entscheidungen über Mindesteffi-
</p>
<p>zienzanforderungen aber nicht hinter verschlossenen Türen, sondern offen und transparent getroffen werden müs-
</p>
<p>sen. Über- und Doppelregulierungen wollen wir vermeiden. 
</p>
<p>Mehr Forschung und Entwicklung bei erneuerbaren Energien 
</p>
<p>Wir wollen im Bereich der erneuerbaren Energien mehr Investitionen in Forschung und Entwicklung. Insbesondere 
</p>
<p>das Feld der Speichertechnologie muss ambitioniert unterstützt werden. Zum Beispiel sind Batteriespeicher und die 
</p>
<p>Methanisierung des überschüssigen Stroms (Power-to-Gas) Voraussetzungen für deren Grundlastfähigkeit. 
</p>
<p>Elektromobilität ernsthaft voranbringen 
</p>
<p>Der Straßenverkehr hat einen großen Anteil an den CO2-Emmissionen in Deutschland. Elektromobilität könnte mit 
</p>
<p>der starken deutschen Automobilindustrie hier rasch Abhilfe im Privatverkehr schaffen. Doch Deutschland hinkt im 
</p>
<p>internationalen Vergleich hinterher. Die selbstgesetzten Ziele der Großen Koalition, Leitmarkt und Leitanbieter für 
</p>
<p>Elektromobilität zu werden und dabei bis 2020 eine Million Elektrofahrzeuge auf die Straße zu bringen, drohen dras-
</p>
<p>tisch verfehlt zu werden. Wir wollen daher die Anstrengungen in Forschung und Entwicklung massiv erhöhen. 
</p>
<p>Steuerzahler vor Folgekosten der Atomenergie schützen 
</p>
<p>Wir wollen, dass das Verursacherprinzip bei der Atomenergie vollständig Anwendung findet. Energiekonzerne dürfen 
</p>
<p>nicht von den Folgekosten der Atomenergie entlastet werden. Wir stellen uns Versuchen entgegen, wonach künftig 
</p>
<p>der Steuerzahler mit den Risiken und einer späteren Haftung belastet wird. Dazu ist es insbesondere notwendig, die 
</p>
<p>Aufspaltung von Energiekonzernen in lukrative Unternehmen mit regenerativen Energien und Unternehmen mit Alt-
</p>
<p>lasten aus Kohle- und Atomstrom zu verhindern. 
</p>
<p>Dezentralen Hochwasserschutz voranbringen 
</p>
<p>Starkregenereignisse haben in den vergangenen Jahren bundesweit enorme Schäden verursacht. Deshalb wollen wir 
</p>
<p>effektive Maßnahmen für den Hochwasserschutz ergreifen, wobei den Kommunen eine Schlüsselrolle bei der Umset-
</p>
<p>zung zukommt. Dies muss vom Bund besser unterstützt werden, insbesondere durch die Förderung des Baus von 
</p>
<p>Wasserrückhalteeinrichtungen und Wasserrückhalt in der Fläche. 
</p>
<p>Erhalt der heimischen Natur und Artenvielfalt 
</p>
<p>Wir wollen unsere heimischen Tier- und Pflanzenarten schützen. Insbesondere nicht-heimische Arten können rasch 
</p>
<p>zur Gefahr für unser Ökosystem werden. Das zu verhindern, ist unser Auftrag, um unsere heimischen Natur- und 
</p>
<p>Kulturräume zu erhalten und nachhaltig zu entwickeln. 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>61 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Flächenverbrauch reduzieren 
</p>
<p>Unsere Flächen sind begrenzt. Wir müssen verantwortungsbewusst mit dem weiteren Verbrauch und der Inanspruch-
</p>
<p>nahme von Flächen für die Verkehrs- und Siedlungspolitik umgehen, um unseren nachfolgenden Generationen Natur 
</p>
<p>und Lebensqualität weitergeben zu können und ihnen selbst noch Planungsspielräume zu überlassen. 
</p>
<p>III. Kultur und Medienvielfalt fördern 
</p>
<p>Wir wollen Kunst und Kultur pflegen und fördern, Tradition und Brauchtum bewahren und die geistigen Werte unserer 
</p>
<p>Heimat für nachfolgende Generationen sichern. Dazu zählen der Erhalt und die Pflege von Baudenkmälern wie Schlös-
</p>
<p>ser und Burgen, Museen und Galerien, Schau- und Lichtspielhäusern, Orchestern und Musikvereinen sowie Bibliothe-
</p>
<p>ken und Archive. Eine bunte Medienlandschaft garantiert Meinungsvielfalt. Der Erhalt von lokalen Fernseh- und Radi-
</p>
<p>osendern sowie Zeitungen ist von entscheidender Bedeutung für alle Regionen. Sie sind die Berichterstatter des loka-
</p>
<p>len und regionalen Geschehens in Politik, Wirtschaft, Gesellschaft, Kultur und Sport. Sie stoßen beim Bürger vor Ort 
</p>
<p>auf hohe Akzeptanz und stärken die Identifikation der Bewohner mit ihrer Region und ihrer Heimat. 
</p>
<p>Kultur- und Kreativwirtschaft fördern 
</p>
<p>Den Kommunen kommt eine tragende Rolle zu. Sie sind gefordert, Kunst und Kultur vor Ort bei den Bürgern zu fördern. 
</p>
<p>Kulturelle Identität ist schließlich auch die Voraussetzung dafür, dass Bürger aktiv und kritisch am gesellschaftlichen, 
</p>
<p>politischen und wirtschaftlichen Leben teilnehmen. Eine wesentliche Voraussetzung ist hierfür eine florierende Kultur- 
</p>
<p>und Kreativwirtschaft. Neben der Förderung neuer Geschäftsmodelle bedarf es dabei unterstützenden Maßnahmen 
</p>
<p>im Bereich der Kompetenzentwicklung, Kapitalbeschaffung und Erschließung neuer Märkte. 
</p>
<p>Reform der Kulturförderung 
</p>
<p>Wir wollen mehr Transparenz in der bundesweiten Kulturförderung erreichen. Die Fülle der Förderinstrumente ist un-
</p>
<p>überschaubar. 
</p>
<p>Kulturelles Erbe der deutschen Heimatvertriebenen schützen 
</p>
<p>Wir wollen gemeinsam mit den Vertriebenenverbänden ihr großes Kulturerbe aus den Ost- und Siedlungsgebieten 
</p>
<p>erhalten und weiter fördern. Es ist Teil unserer Kultur und bedarf stärkerer Unterstützung. Wir wollen deshalb eine 
</p>
<p>angemessene Finanzausstattung für die Vertriebenenarbeit sicherstellen und allen Landsmannschaften die Möglich-
</p>
<p>keit geben, ihre kulturellen Schätze angemessen aufzubewahren und auch der Öffentlichkeit durch Ausstellungen und 
</p>
<p>Museen zugänglich zu machen. 
</p>
<p>Stärkung der Heimatkunde in den Lehrplänen 
</p>
<p>Wir wollen die Geschichte und Traditionen der deutschen Regionen auch im Unterricht pflegen. Kenntnis und Ge-
</p>
<p>brauch einheimischer Mundarten gehören für uns gleichfalls dazu. 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>62 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Reform des öffentlich-rechtlichen Rundfunks 
</p>
<p>Wir stehen zum öffentlich-rechtlichen Rundfunk. Er gewährleistet eine flächendeckende Berichterstattung und bietet 
</p>
<p>Raum für verschiedene Werte, Meinungen, Ansichten und Lebenseinstellungen. Versuche der politischen Einfluss-
</p>
<p>nahme haben ihm in den letzten Jahren sehr geschadet. Deswegen wollen wir uns dafür einsetzen, seine Unabhän-
</p>
<p>gigkeit sicherzustellen. 
</p>
<p>Mehr Transparenz bei Rundfunkbeiträgen 
</p>
<p>Wir wollen die Akzeptanz der Gebühren für den unabhängigen öffentlich-rechtlichen Rundfunk erhöhen. Daher halten 
</p>
<p>wir es für notwendig, dass in jährlichen Transparenzberichten dargelegt wird, wofür die Beiträge verwendet wurden 
</p>
<p>und inwieweit dies kostensparend geschah. 
</p>
<p>Stärkung privater regionaler Radio- und Fernsehsender 
</p>
<p>Wir wollen das heimatbezogene Medienangebot deutschlandweit verbessern. Private Regionalsender sind für das 
</p>
<p>Informationsangebot der Bürger vor Ort sehr wichtig. Gleichzeitig stehen sie aber im Wettbewerb mit den großen 
</p>
<p>Sendern. Wir wollen sie deshalb beispielsweise durch Unterstützung bei der HD-Umstellung fördern. 
</p>
<p>Printmedien-Vielfalt erhalten 
</p>
<p>Wir wollen, dass Zeitungen und Zeitschriften als Kulturgut in unserer Gesellschaft Zukunft haben. Die Vielfalt der 
</p>
<p>Angebote muss im Sinne unserer vielfältigen Gesellschaft erhalten bleiben. Häufig sind diese Druckerzeugnisse die 
</p>
<p>einzige Informationsquelle der Bürger und sorgen gerade in der Fläche auf lokaler und regionaler Ebene für die not-
</p>
<p>wendige Berichterstattung. Wir wollen deshalb gemeinsam mit den Verlagen wieder das Bewusstsein für die Bedeu-
</p>
<p>tung der Printmedien schärfen. 
</p>
<p>Büchervielfalt erhalten 
</p>
<p>Wir stehen zur Buchpreisbindung und den verminderten Mehrwertsteuersatz für Bücher. Uns ist es wichtig, dass die 
</p>
<p>Vielfalt der Literatur als Bestandteil unserer Kultur fortbesteht. 
</p>
<p>Einheitliche Schutzfristen im Urheberrecht 
</p>
<p>Das Urheberrecht ermöglicht Künstlern und Autoren von ihren Werken zu leben und ist ein unverzichtbarer Beitrag zu 
</p>
<p>unserem Kulturgut. Eine zeitliche Beschränkung des Schutzes ist aber ebenso notwendig, da das Urheberrecht auch 
</p>
<p>die Verbreitung eines Werkes verhindert. Wir setzen uns für eine einheitliche Schutzfrist von 70 Jahren für alle urhe-
</p>
<p>berrechtlich geschützten Werke ein, die am Tag der Veröffentlichung zu laufen beginnt und maximal 100 Jahre nach 
</p>
<p>Erstellung des Werkes endet. Eine weitere Erhöhung der Schutzfristen lehnen wir ab. 
</p>
<p>Kulturgut der Computerspiele fördern 
</p>
<p>Computerspiele sind aus unserem heutigen Leben nicht mehr wegzudenken. Vor allem für die jüngeren Generationen 
</p>
<p>sind sie fester Bestandteil ihrer Freizeitgestaltung geworden. Die kreative Leistung, die dahinter steckt, ist damit schon 
</p>
<p>längst Teil unseres heutigen Kulturguts geworden. Wir wollen deshalb auch diesen Bereich, insbesondere pädago-
</p>
<p>gisch hochwertige Spiele, fördern und lehnen eine Verbotspolitik in diesem Bereich ab. Gleichwohl wollen wir einen 
</p>
<p>wirksamen Jugendmedienschutz, damit unsere Kinder und Jugendlichen vor gefährdenden Inhalten geschützt werden. </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>63 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>A 
</p>
<p>Afrikanische Union  28 
</p>
<p>Altersvorsorge  7 
</p>
<p>Arabische Liga  28 
</p>
<p>Arbeit  33, 36, 49, 56 
</p>
<p>Atomausstieg  31, 60 
</p>
<p>Atommüll  31 
</p>
<p>Ausbildung  35, 36, 43, 49 
</p>
<p>B 
</p>
<p>BAföG  44 
</p>
<p>Banken  35, 36 
</p>
<p>Barrierefreiheit  46 
</p>
<p>Bildung  36, 41, 42, 43, 44, 49, 53, 57, 61 
</p>
<p>Bodenspekulationen  39 
</p>
<p>Brexit  27, 37 
</p>
<p>Büchervielfalt  62 
</p>
<p>Bundeswehr  23, 24, 25, 26, 28, 58 
</p>
<p>Bürgerbeteiligung  51, 52, 53 
</p>
<p>Bürokratie  18, 26, 31, 35, 37, 44, 45, 54 
</p>
<p>C 
</p>
<p>Computerspiele  62 
</p>
<p>Cyberkrieg  24 
</p>
<p>D 
</p>
<p>Daseinsvorsorge  18, 58 
</p>
<p>Datenschutz  9, 18, 19, 46 
</p>
<p>Demokratie  51, 53, 54 
</p>
<p>Digitalisierung  9, 36, 52, 56 
</p>
<p>Diplom-Studium  44 
</p>
<p>Direktvermarktung  40 
</p>
<p>Doppelte Staatsbürgerschaft  13 
</p>
<p>E 
</p>
<p>Ehrenamt  11, 12, 25, 49 
</p>
<p>Eigentum  34 
</p>
<p>Einwanderung  36 
</p>
<p>Elektromobilität  45, 59, 60 
</p>
<p>Energie  31, 39, 40, 47, 60 
</p>
<p>Entwicklungspolitik  29, 30 
</p>
<p>EU  24, 53, 54, 55 
</p>
<p>EU-Erweiterung  55 
</p>
<p>Extremismus  22, 23 
</p>
<p>F 
</p>
<p>Familie  48, 49 
</p>
<p>Feiertage  14 
</p>
<p>Fischerei  41 
</p>
<p>Flächenverbrauch  61 
</p>
<p>Flüchtlingspolitik  6, 7, 11, 12, 22, 36, 58 
</p>
<p>Fluchtursachenbekämpfung  7, 29, 30 
</p>
<p>Flughäfen  37 
</p>
<p>Forschung und Entwicklung  31, 36, 38, 39, 45, 60 
</p>
<p>Forstwirtschaft  39, 41 
</p>
<p>Fracking  59 
</p>
<p>Frankreich  27 
</p>
<p>Freie Berufe  8, 9, 35, 57 
</p>
<p>Freihandelsabkommen  18, 21, 29, 31, 34, 39, 51, 53 
</p>
<p>G 
</p>
<p>G9  43 
</p>
<p>Geburtshilfe  9, 10 
</p>
<p>Gentechnik  38 
</p>
<p>Gesellschaftsjahr  25 
</p>
<p>Gesundheit  9, 10, 31, 57 
</p>
<p>Grenzschutz  24 
</p>
<p>Grundrechte  19, 20 
</p>
<p>Grundsicherung  7, 8, 12 
</p>
<p>Güterverkehr  46 
</p>
<p>H 
</p>
<p>Handwerk  34, 35, 36 
</p>
<p>Haushalt  16, 25, 30 
</p>
<p>Hebammen  9, 10 
</p>
<p>Heimatvertriebene  61 
</p>
<p>Hochwasser  60 
</p>
<p>Homo-Ehe  49 
</p>
<p>I 
</p>
<p>Industrie 4.0  8 
</p>
<p>Infrastruktur  35, 45, 46, 56, 59 
</p>
<p>Inklusion  13, 43 
</p>
<p>Integration  7, 12, 36, 49, 57, 58 
</p>
<p>Internet  19, 23, 47, 50, 52, 56 
</p>
<p>Iran  28 
</p>
<p>Islam  14 
</p>
<p>Islamischer Staat  28, 50 
</p>
<p>Israel  27 
</p>
<p>J 
</p>
<p>Jagd  41 
</p>
<p>Justiz  21, 34, 58 
</p>
<p>K 
</p>
<p>Karenzzeit  17 
</p>
<p>Kinder und Jugend  8, 12, 13, 14, 17, 33, 41, 42, 43, 48, 49, 
</p>
<p>50, 62 
</p>
<p>Kinderbetreuung  42, 43, 48, 49, 57 
</p>
<p>Klimaschutz  40, 46, 56, 59 
</p>
<p>Kommunen  57, 58, 59, 60 
</p>
<p>Kreativwirtschaft  61 </p>
<p />
</div>
<div class="page"><p />
<p>FREIE WÄHLER - Die anständige Alternative 
</p>
<p>64 
  
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p> 
</p>
<p>Kriminalität  21, 22, 23, 58 
</p>
<p>Krisenregionen  28 
</p>
<p>Kultur  61, 62 
</p>
<p>L 
</p>
<p>Landwirtschaft  34, 38, 39, 40, 41 
</p>
<p>Lärmschutz  46 
</p>
<p>Löhne  17, 32, 35 
</p>
<p>M 
</p>
<p>Massenvernichtungswaffen  28 
</p>
<p>Maut  45, 46 
</p>
<p>Meisterbrief  35 
</p>
<p>Minderheiten  13 
</p>
<p>Mittelstand  16, 18, 34, 35, 36, 37, 47 
</p>
<p>N 
</p>
<p>NATO  19, 24, 28 
</p>
<p>Naturschutz  41, 60 
</p>
<p>O 
</p>
<p>Öffentlicher Dienst  8, 18, 19, 21 
</p>
<p>Opferschutz  14, 21 
</p>
<p>Organspende  10 
</p>
<p>P 
</p>
<p>Parteienfinanzierung  18 
</p>
<p>Patentschutz  37 
</p>
<p>Pflege  8, 10, 11, 48 
</p>
<p>Polizei  21, 22, 23, 58 
</p>
<p>Praktikum  33, 37 
</p>
<p>Printmedien  62 
</p>
<p>R 
</p>
<p>Reichsbürger  21, 23 
</p>
<p>Rente  7, 8, 16, 48 
</p>
<p>Reservisten  26 
</p>
<p>Rettungskräfte  21 
</p>
<p>Rohstoffe  28 
</p>
<p>Rückführungsabkommen  6 
</p>
<p>Rundfunk  52, 62 
</p>
<p>Russland  28 
</p>
<p>Rüstung  25 
</p>
<p>S 
</p>
<p>Sahelzone  30 
</p>
<p>Schwimmbäder  58 
</p>
<p>Senioren  11, 48 
</p>
<p>Sicherheit  20, 21, 22, 23, 24, 25, 28, 31, 58 
</p>
<p>Solidaritätszuschlag  16 
</p>
<p>Sozialleistungen  12 
</p>
<p>Städtebau  57 
</p>
<p>Städtepartnerschaften  29 
</p>
<p>Sterbehilfe  11 
</p>
<p>Steuern  15, 16, 17 
</p>
<p>Stipendien  44 
</p>
<p>Stromtrassen  40, 47 
</p>
<p>Subsidiarität  54 
</p>
<p>T 
</p>
<p>Technologie  25, 36, 37, 45, 47, 60 
</p>
<p>Tempolimit  46 
</p>
<p>Terrorismus  21, 22, 28 
</p>
<p>Tierhaltung  39, 41 
</p>
<p>Tourismus  35 
</p>
<p>Transparenz  9, 18, 40, 51, 52, 53, 54, 61, 62 
</p>
<p>Türkei  27 
</p>
<p>U 
</p>
<p>UNO  30 
</p>
<p>Urheberrecht  19, 62 
</p>
<p>USA  27 
</p>
<p>V 
</p>
<p>Verbraucherschutz  31, 34, 41 
</p>
<p>Vereinigtes Königreich  27, 37 
</p>
<p>Verschleierung  13 
</p>
<p>Vorsorgeprinzip  10, 31, 38 
</p>
<p>W 
</p>
<p>Waffen  19, 23, 24 
</p>
<p>Währung  16, 53 
</p>
<p>Wehrdienst  8 
</p>
<p>Wirtschaft  33, 34, 35, 36, 37, 56 
</p>
<p>Wohnungsbau  57 
</p>
<p> </p>
<p />
</div>
</body></html>